{"_id": 0, "pais": "CO", "fuente": "C\u00e1mara de Senadores", "titulo": "Proyecto de Ley 006 de 2013", "tema": null, "texto": "PROYECTO DE LEY ___ DE 2013 SENADO Por medio de la cual se declara una Pol\u00edtica de Campesinidad agro rural en Colombia y se reconoce la actividad del campesino EL CONGRESO DE COLOMBIA DECRETA CAP\u00cdTULO I DISPOSICIONES GENERALES Art\u00edculo 1\u00ba Objeto El presente proyecto busca garantizar el acceso a los beneficios sociales educativos y de capacitaci\u00f3n para la productividad de los campesinos colombianos buscando la sostenibilidad del campo mediante el bienestar de sus pobladores Art\u00edculo 2 Definici\u00f3n de campesino Un campesino es un hombre o una mujer que tiene una relaci\u00f3n directa y especial con la tierra y la naturaleza a trav\u00e9s de la producci\u00f3n de alimentos y otros productos agr\u00edcolas Los campesinos trabajan la tierra por s\u00ed mismos y dependen sobre todo de la mano de obra familiar y otras formas artesanales de organizaci\u00f3n del trabajo Art\u00edculo 3 Censo Diagn\u00f3stico y Certificaci\u00f3n El gobierno Nacional contar\u00e1 con un Censo Diagn\u00f3stico y Certificaci\u00f3n de los campesinos colombianos zonas agropecuarias entre otras Se crear\u00e1 el certificado campesino como medio de acreditaci\u00f3n Estas medidas permitir\u00e1n el establecimiento de una l\u00ednea base que determine las condiciones sociales educativas 1 productivas y de bienestar general y dar\u00e1 garant\u00eda de acceso a los beneficios que brinda la presente ley El Censo se deber\u00e1 actualizar en un periodo m\u00e1ximo de 5 a\u00f1os y los respectivos informes deber\u00e1n ser presentados al Congreso de la Rep\u00fablica en su respectiva comisi\u00f3n agraria Par\u00e1grafo 1 Las condiciones de Certificaci\u00f3n ser\u00e1n reglamentadas por el ministerio de Agricultura y Desarrollo rural m\u00e1ximo 6 meses despu\u00e9s de promulgada la presente ley Art\u00edculo 4 Especiales Derechos de los campesinos Los campesinos tienen los mismos derechos que todos los hombres y mujeres reconocidos en la Carta de las Naciones Unidas la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos y otros instrumentos internacionales de derechos humanos el Estado garantizar\u00e1 especialmente 1 El derecho a no sufrir discriminaciones en funci\u00f3n de su situaci\u00f3n econ\u00f3mica social y cultural 2 Los campesinos tienen derecho a participar en el dise\u00f1o de pol\u00edticas toma de decisiones ejecuci\u00f3n y seguimiento de cualquier proyecto programa o pol\u00edtica que afecte sus tierras y territorios 3 Los campesinos tienen derecho a la soberan\u00eda alimentaria que comprende el derecho a la alimentaci\u00f3n saludable y culturalmente adecuada producida con m\u00e9todos ecol\u00f3gicamente racionales y sostenibles y el derecho a decidir su propio sistema alimentario y productivo 4 Los campesinos tienen derecho a vivir con dignidad que incluye el derecho de unos ingresos suficientes para satisfacer sus necesidades b\u00e1sicas y las de sus familias 5 Los campesinos tienen derecho a una alimentaci\u00f3n adecuada sana y nutritiva y alimentos a precios asequibles y para mantener sus culturas alimentarias tradicionales 2 6 Los campesinos tienen derecho al agua potable el saneamiento medios de transporte y al acceso a servicios p\u00fablicos domiciliarios de calidad 7 Los campesinos tienen derecho a vivir una vida sana y no se ver\u00e1n afectadas por la contaminaci\u00f3n de agroqu\u00edmicos como plaguicidas y fertilizantes qu\u00edmicos 8 Las campesinas tienen derecho a ser protegidos de la violencia dom\u00e9stica f\u00edsica sexual verbal y psicol\u00f3gica 9 Los campesinos tienen derecho a determinar las variedades de las semillas que quieren plantar y el derecho a rechazar las variedades de plantas que se consideren peligrosas econ\u00f3mica ecol\u00f3gica y culturalmente 10 Los campesinos tienen derecho a obtener asistencia t\u00e9cnica herramientas de producci\u00f3n y otras tecnolog\u00edas apropiadas para aumentar su productividad de manera que respeten sus valores sociales culturales y \u00e9ticos 11 Los campesinos tienen derecho a obtener informaci\u00f3n adecuada con su actividad incluyendo econom\u00eda mercado pol\u00edticas precios y la tecnolog\u00eda 12 Los campesinos tienen derecho al reconocimiento y protecci\u00f3n de la cultura y los valores de la agricultura local 13 Los campesinos tienen derecho a rechazar todas las formas de explotaci\u00f3n en su tierra que pueda causar da\u00f1os ambientales Articulo 5 Actualizaci\u00f3n UAF Adici\u00f3nese el siguiente par\u00e1grafo al Art 39 de la Ley 16094 Par\u00e1grafo Las Unidades Agr\u00edcolas Familiares se actualizar\u00e1n m\u00e1ximo cada 5 a\u00f1os de acuerdo a las condiciones de los pobladores y necesidades de los campesinos conforme a la informaci\u00f3n suministrada por el Art\u00edculo 2 de la presente Ley 3 CAP\u00cdTULO II ACCIONES AFIRMATIVAS EN EL SECTOR EDUCATIVO Y DE INVESTIGACI\u00d3N Art\u00edculo 6 Educaci\u00f3n en campesinidad Las instituciones educativas p\u00fablicas y privadas ubicadas en zonas mayoritariamente campesinas incluir\u00e1n dentro de su curr\u00edculum la formaci\u00f3n en la cultura campesina y la importancia del sector agropecuario para la naci\u00f3n Las instituciones educativas de educaci\u00f3n b\u00e1sica y media tanto del sector p\u00fablico como del sector privado deber\u00e1n adecuar sus curr\u00edculos dentro del a\u00f1o siguiente a la entrada en vigencia de la presente ley para contemplar c\u00e1tedras cursos o los contenidos transversales descritos en el presente art\u00edculo Art\u00edculo 7 Capacitaci\u00f3n campesina El Servicio Nacional de Aprendizaje SENA dise\u00f1ar\u00e1 programas de capacitaci\u00f3n t\u00e9cnicos y tecnol\u00f3gicos especiales agro rurales que incluyan biodegradaci\u00f3n separaci\u00f3n y manejo de productos agr\u00edcolas en concordancia con los planes de competitividad de cada territorio Art\u00edculo 8 L\u00ednea Especial de Cr\u00e9dito para estudios superiores de campesinos El ICETEX contar\u00e1 con una l\u00ednea especial de cr\u00e9dito condonable hasta en 100 para campesinos censados que accedan a educaci\u00f3n superior en Ciencias Agropecuarias El Gobierno reglamentar\u00e1 las condiciones y caracter\u00edsticas que debe cumplir la instituci\u00f3n educativa los requisitos que debe acreditar el aspirante las causales de p\u00e9rdida del cr\u00e9dito y las formas de retorno del valor de lo prestado Art\u00edculo 9 Financiaci\u00f3n de investigaciones sobre campesinidad COLCIENCIAS y de las dem\u00e1s entidades encargadas de la promoci\u00f3n y desarrollo de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y de la investigaci\u00f3n formativa en Colombia crear\u00e1n un rubro espec\u00edfico para la financiaci\u00f3n de investigaciones sobre campesinidad en colombia especialmente tendientes al fortalecimiento de 4 los actores dentro del sector agr\u00edcola de la econom\u00eda colombiana y a la investigaci\u00f3n y desarrollo de nuevos m\u00e9todos de producci\u00f3n agr\u00edcola Los estudios podr\u00e1n hacerse desde las distintas \u00e1reas del conocimiento y deber\u00e1n estar avalados por institutos de investigaci\u00f3n grupos de investigaci\u00f3n acreditados ante COLCIENCIAS o por universidades oficialmente reconocidas Art\u00edculo 10 Servicio Social Agrario Cr\u00e9ase el Servicio Social Agrario como una opci\u00f3n para j\u00f3venes campesinos que deseen permanecer en sus territorios y contribuir a la sostenibilidad del campo Este servicio sustituir\u00e1 el servicio militar obligatorio conforme a la regulaci\u00f3n que expida el Gobierno Nacional en esta materia CAP\u00cdTULO IV ACCIONES AFIRMATIVAS EN EL \u00c1MBITO LABORAL EMPRESARIAL Y DE DESARROLLO SOCIAL Y ECON\u00d3MICO Art\u00edculo 11 Igualdad de remuneraci\u00f3n El Gobierno Nacional a trav\u00e9s del Ministerio del Interior el Ministerio del Trabajo garantizar\u00e1n que los campesinos tengan una remuneraci\u00f3n m\u00ednima igual o superior al Salario m\u00ednimo legal vigente para lo cual dispondr\u00e1n de indicadores anuales de seguimiento y monitoreo de los sectores rurales colombianos Art\u00edculo 12 Caja de Compensaci\u00f3n Familiar Campesina El Gobierno Nacional propiciar\u00e1 la creaci\u00f3n de una Caja de Compensaci\u00f3n Familiar Campesina  para propiciar el acceso de los campesinos a la misma Esta tendr\u00e1 como objeto social el recaudo de los aportes del 4 el pago del subsidio familiar a los afiliados beneficiarios y la prestaci\u00f3n de actividades de servicios sociales conforme a las disposiciones legales vigentes que rigen el Sistema del Subsidio Familiar 5 La Caja de Compensaci\u00f3n Familiar Campesina ofrecer\u00e1 a sus afiliados y terceros beneficiarios diferentes programas de servicios sociales de acuerdo con sus necesidades y las zonas geogr\u00e1ficas en las que est\u00e1n ubicados tendientes al fortalecimiento de la educaci\u00f3n capacitaci\u00f3n cultura recreaci\u00f3n y vivienda para contribuir con su bienestar Art\u00edculo 13 Pol\u00edtica de ayuda y subsidios El Gobierno Nacional en cabeza del Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural presentar\u00e1 lineamientos para el establecimiento de una pol\u00edtica de ayudas y subsidios agrarios sectorizados que podr\u00e1 incluir la compra de cosechas a peque\u00f1os productores Esta ser\u00e1 desarrollada por los entes territoriales mediante previa aprobaci\u00f3n de sus concejos yo asambleas sujet\u00e1ndose a los planes de desarrollo y de ordenamiento territorial y de competitividad Art\u00edculo 14 Acceso a recursos agr\u00edcolas El gobierno Nacional desarrollar\u00e1 una pol\u00edtica de regulaci\u00f3n de precios en insumos y recursos de producci\u00f3n agr\u00edcola para aquellos que est\u00e9n certificados como lo se\u00f1ala la presente ley Adicionalmente podr\u00e1 desarrollar alianzas o convenios p\u00fablicosprivados para el mejoramiento de la competitividad del campo Art\u00edculo 15 Log\u00edstica agraria El Gobierno Nacional establecer\u00e1 el plan de Log\u00edstica Agraria en concordancia con los planes de competitividad desarrollando centros de acopio canales de transporte y mercados campesinos que garanticen condiciones de comercializaci\u00f3n para los peque\u00f1os y medianos campesinos Par\u00e1grafo El Gobierno podr\u00e1 otorgar subsidios o cr\u00e9ditos blandos para la comercializaci\u00f3n que permita resolver aspectos log\u00edsticos de transporte empaque y manipulaci\u00f3n Art\u00edculo 16 Investigaci\u00f3n Desarrollo Y Tecnolog\u00eda Corpoica auspiciar\u00e1 por parte de los entes administrativos nacionales municipales distritales y departamentales los v\u00ednculos con las 6 universidades para la consolidaci\u00f3n de la transferencia tecnol\u00f3gica para los peque\u00f1os y medianos campesinos Par\u00e1grafo Incentivar la conectividad campo ciudad mediante TIC Lograr que en el a\u00f1o 2015 la totalidad del territorio rural de Colombia cuente con el servicio de las TICs Par\u00e1grafo 2 Estimular y apoyar con incentivos tributarios subsidios cr\u00e9ditos blandos mejoramiento de vivienda semilleros y semillas fomento de la producci\u00f3n agroecol\u00f3gica entre otros a las familias que se comprometan con la protecci\u00f3n y conservaci\u00f3n de los recursos naturales e h\u00eddricos Art\u00edculo 17 Asesor\u00eda en comercio exterior El Ministerio de Industria Comercio y Turismo crear\u00e1 las Agencias de Competitividad Agr\u00edcola en las principales zonas de concentraci\u00f3n campesina para asesorar a los mismos en un plan de negocio y formulaci\u00f3n de plan estrat\u00e9gico incluyendo posibles productos a producir seg\u00fan demanda rutas de comercio posibles negocios en comercio exterior entre otros Estas agencias servir\u00e1n para impulsar la producci\u00f3n comercializaci\u00f3n y consumo de los productos del campo los cuales presentar\u00e1n planes agr\u00edcolas a corto medio y largo plazo as\u00ed como informes de seguimiento y alertas tempranas CAP\u00cdTULO X DISPOSICIONES FINALES Art\u00edculo 18 Seguimiento El Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n generar\u00e1 un sistema de seguimiento de avances de cumplimiento de la presente Ley y de la Ley 731 de 2002 Por la cual se dictan normas para favorecer a las mujeres rurales 7 Art\u00edculo 19 Apoyo a organizaciones no gubernamentales El Gobierno promover\u00e1 y fortalecer\u00e1 las organizaciones no gubernamentales que trabajen por los y las campesinas Art\u00edculo 20 Servicios P\u00fablicos Las entidades territoriales junto con el Gobierno Nacional garantizar\u00e1n el acceso a los servicios p\u00fablicos domiciliarios en las zonas rurales teniendo en cuenta la Ley 14294 y las condiciones de prestaci\u00f3n que establece la Ley Par\u00e1grafo El Censo que establece el Art\u00edculo 2 de la presente Ley dar\u00e1 cuenta de la situaci\u00f3n en la cual se encuentran los campesinos frente a los servicios p\u00fablicos Art\u00edculo 21 Vigencia La presente ley rige a partir de su promulgaci\u00f3n y deroga todas las normas que le sean contrarias Bogot\u00e1 DC Mayo de 2013 PROYECTO DE LEY ___ DE 2013 SENADO 8 Por medio de la cual se declara La Ley de Campesinidad territorial agro rural en Colombia y se reconoce como Profesi\u00f3n la actividad del campesino CONTEXTO Y CONVENIENCIA La Constituci\u00f3n Pol\u00edtica Colombiana de 1991 excluy\u00f3 e invisibiliz\u00f3 al campesinado Colombiano olvid\u00f3 a uno de los actores principales del pa\u00eds y eje central de la sociedad rural El campesinado colombiano es un actor importante en el sustento de la soberan\u00eda alimentaria la preservaci\u00f3n de los recursos naturales En la actual ruralidad los campesinos y campesinas son uno de los sectores vulnerables m\u00e1s abandonados y discriminados1 de Colombia El estudio de la econom\u00eda campesina siempre se ha visto relegado a un segundo plano2 sin ver la importancia que este presenta en el desarrollo econ\u00f3mico de nuestro pa\u00eds se ha podido establecer la situaci\u00f3n y el pensamiento del campesinado en Colombia durante la \u00faltima d\u00e9cada donde se pudo analizar que existe la creencia general que a mayor desarrollo menor importancia del sector agropecuario y menor poblaci\u00f3n rural Sin embargo a diferencia del nuestro otros pa\u00edses desarrollados tienen un sector agrario fuerte que les asegura la provisi\u00f3n de alimentos y genera efectos multiplicadores importantes en otros sectores En el a\u00f1o 2007 un estudio de Planeaci\u00f3n revel\u00f3 que el 62 de la poblaci\u00f3n rural del pa\u00eds es pobre mientras que el 255 est\u00e1 en condici\u00f3n de indigencia De cada 100 personas que vive en el campo 62 son pobres y 25 se defienden o sobreviven en el escenario de la indigencia Las cifras diariamente van en aumento alcanzando aproximadamente 4 millones de desplazados en su gran mayor\u00eda de origen y vocaci\u00f3n campesina los cuales no cuentan con garant\u00edas reales en materias de Protecci\u00f3n Social y educaci\u00f3n La situaci\u00f3n de los campesinos colombianos no es 1 Final study of the Human Rights Council Advisory Committee on the advancement of the rights of peasants and other people working in rural areas United Nation General Assembly February 2012 Pag 9 2 Ibidem Pag 3 9 mejor Los campesinos necesitan que el Estado incentive la pertenencia por sus parcelas por sus ra\u00edces por su arraigo hacia el campo as\u00ed estos no tienen que salir de su tierra a aventurar en el \u00e1rea urbana La situaci\u00f3n precaria se refleja incluso en el d\u00e9ficit de vivienda campesina que alcanza a 6825 gr\u00e1ficamente lo podemos mostrar as\u00ed Elaboraci\u00f3n propia fuente DANE En Colombia hay una disminuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n rural propiamente dicha y a pesar del movimiento de la poblaci\u00f3n hacia zonas urbanas la poblaci\u00f3n depende fundamentalmente del sector agropecuario a tal punto que el 72 de la poblaci\u00f3n vive en municipios con menos de 10 50000 habitante que en la actualidad son cerca de 900 municipios en los cuales aproximadamente el 55 de los habitantes reside en zonas rurales Se debe iniciar un proceso de productividad agropecuaria con la restituci\u00f3n de tierras a sus leg\u00edtimos due\u00f1os y el encausamiento de los procesos de desarrollo rural con los verdaderos actores del sector no podemos empezar a construir este futuro sobre bases falsas e inciertas Al campesino y a sus labores hay que darles consistencia y perdurabilidad jur\u00eddica para que en adelante sepan a qu\u00e9 atenerse con su desempe\u00f1o se\u00f1alandoles con precisi\u00f3n cu\u00e1les son sus deberes derechos y obligaciones Estas decisiones no deben ser pol\u00edticas de Gobierno deben ser pol\u00edticas de Estado Ser campesino en Colombia es sumamente f\u00e1cil basta con decirlo Por esto valdr\u00eda la pena proponerse un programa de desarrollo del sector rural y agr\u00edcola que implique no s\u00f3lo la uni\u00f3n de esfuerzos del Estado y de todos los sectores sino tambi\u00e9n un cambio de mentalidad con relaci\u00f3n a la propiedad y explotaci\u00f3n de la tierra Dentro de los principales cuellos de botella del sector est\u00e1 el volumen de producci\u00f3n y los esfuerzos individuales que no permiten la inversi\u00f3n de recursos significativos ni una intervenci\u00f3n agresiva en el mercado se expone adem\u00e1s la necesidad de desarrollar aldeas agr\u00edcolas vinculadas a grandes extensiones y con objetivos espec\u00edficos de producci\u00f3n transformaci\u00f3n y para obtener un mayor valor agregado a los productos agr\u00edcolas buscando no s\u00f3lo el manejo empresarial del sector a todos los niveles sino tambi\u00e9n los mercados internacionales Aunque los resultados s\u00f3lo se podr\u00edan ver en el largo plazo es necesario que el pa\u00eds modif\u00edcase su enfoque y sus instrumentos de pol\u00edtica utilizados por varios lustros que hasta el momento no han podido crear un sector rural y agr\u00edcola fuerte y que s\u00f3lo han llevado a la crisis estructural econ\u00f3mica y social que se vive El objetivo es convertir al productor agrario peque\u00f1o y mediano en empresarios agr\u00edcolas a trav\u00e9s de su participaci\u00f3n activa en toda la cadena productiva generar mayor valor agregado y obtener mayores retornos a su actividad Adem\u00e1s proporcionar el acceso equitativo de los productores a los recursos de producci\u00f3n y a los instrumentos de pol\u00edtica para impulsar la producci\u00f3n y mejorar la calidad de vida de la poblaci\u00f3n rural 11 Lo que se deber\u00eda buscar es que la pol\u00edtica de desarrollo rural est\u00e9 integrada al agropecuario a trav\u00e9s de aldeas agr\u00edcolas donde la poblaci\u00f3n rural tenga acceso a vivienda con servicios p\u00fablicos y a tierras para su explotaci\u00f3n teniendo como objetivo la producci\u00f3n y transformaci\u00f3n de un producto predeterminado por la necesidad del mercado y el potencial del suelo y con el manejo empresarial de dicha producci\u00f3n Se busca que el productor se convierta en un peque\u00f1o empresario que individualmente o a trav\u00e9s de la asociaci\u00f3n empresarial produzca no s\u00f3lo la cosecha sino tambi\u00e9n productos agroindustriales y por consiguiente obtenga un mejor retorno a su actividad y a su calidad de vida Es mirar al sector desde la demanda en contraposici\u00f3n a la oferta La pol\u00edtica agraria en su principio b\u00e1sico debe conocer las caracter\u00edsticas y composici\u00f3n de la demanda El crecimiento de las ciudades crea cambios en las costumbres alimenticias de la poblaci\u00f3n segmenta el mercado y por consiguiente crea la necesidad de nuevas t\u00e9cnicas de producci\u00f3n de transformaci\u00f3n y de comercializaci\u00f3n de los productos agropecuarios El productor agropecuario debe tener acceso a estas tendencias con el fin de que su producci\u00f3n se adapte a estos cambios En general se debe capacitar al productor peque\u00f1o y mediano en forma individual y comunitaria con el fin de crear empresarios a escala y a trav\u00e9s de asociaci\u00f3n o individualmente dinamizar la producci\u00f3n Para esto es necesario fomentar la transferencia de tecnolog\u00eda a nivel municipal y regional tanto en producci\u00f3n agropecuaria como en el manejo de productos de cosecha en la transformaci\u00f3n primaria y en aspectos econ\u00f3micos y administrativos Programas y proyectos que permitan el acceso a la informaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y de lineamientos de pol\u00edtica y otros programas del Estado son fundamentales para la igualdad de oportunidades de la poblaci\u00f3n rural S\u00f3lo a trav\u00e9s de la capacitaci\u00f3n en producci\u00f3n en el manejo de postcosecha en la transformaci\u00f3n primaria en aspectos econ\u00f3micos y administrativos y del acceso a la informaci\u00f3n de mercado y de los instrumentos de pol\u00edtica agropecuaria la poblaci\u00f3n rural podr\u00e1 elevar su productividad y por consiguiente lograr competitividad de sus productos 12 El quehacer del campesino en Colombia es un oficio digno de reconocimiento debido a su trayectoria y el esfuerzo que el desarrollo de esa actividad implicaSeg\u00fan el profesor Richard Barker de la Universidad de Cambridge en el Reino Unido una Profesi\u00f3n Es el resultado de una categor\u00eda particular de las personas a las que pedimos consejo o contratamos servicios porque ellos tienen el conocimiento y las habilidades que nosotros no poseemos Al interior de la sociedad una profesi\u00f3n es una actividad especializada del trabajo dentro de la sociedad quien ejerce dicha actividad se le denomina profesional El objetivo del Presente proyecto es crear una Ley de Campesinidad en el cual se re\u00fanan las principales necesidades de los campesinos y se establezcan lineamientos espec\u00edficos para tales problem\u00e1ticas dentro de las cuales se destaca la insuficiencia en temas como Salud Pensi\u00f3n Educaci\u00f3n entre otros Las poblaciones campesinas deben gozar en plenitud de sus derechos dado que eso genera como consecuencia autom\u00e1tica el mejor desempe\u00f1o en la labor agr\u00edcola sin desconocer que un trabajador campesino en condiciones \u00f3ptimas de trabajo va a aumentar sus ingresos porque tiene factores de motivaci\u00f3n que aumentan su desempe\u00f1o estimulando por ende la tecnificaci\u00f3n en la labor que desarrollan Los productores agr\u00edcolas peque\u00f1os y medianos deben ser un elemento con participaci\u00f3n activa pero es el Estado quien debe garantizar las condiciones en materia de Seguridad Social Econom\u00eda para activar dichos actores y as\u00ed incentivar el trabajo del Campesino evitando el desplazamiento a la zona rural y generando condiciones de estabilidad que permitan que aquellos que han abandonado las labores agr\u00edcolas retornen al campo En Colombia es necesario establecer pol\u00edticas perdurables que proporcionen estabilidad jur\u00eddica que protejan a los peque\u00f1os y medianos campesinos con las cuales ellos se sientan identificados y protegidos por el Estado generando sentido de pertenencia por su condici\u00f3n campesina La comunidad internacional tiene su mirada puesta en el campo el Comit\u00e9 Asesor present\u00f3 a la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos de las Naciones Unidas informe donde consta a pesar del 13 marco existente de derechos humanos campesinos y otras personas viviendo en zonas rurales son vi\u00edctimas de violaciones m\u00faltiples de derechos humanos que tienen por efecto la extrema vulnerabilidad en frente al hambre y la pobreza P\u00e1rrafo 63  Documento AHRC19753 traducci\u00f3n tomada de FIAN Internacional Sobre la necesidad de marcos normativos espec\u00edficos de protecci\u00f3n afirma a pesar del marco existente de derechos humanos campesinos y otras personas viviendo en zonas rurales son v\u00edctimas de violaciones m\u00faltiples de derechos humanos que tienen por efecto la extrema vulnerabilidad en frente al hambre y la pobreza Para superar esta situaci\u00f3n y avanzar sus derechos es necesario a mejorar la aplicaci\u00f3n de las normas internacionales existentes b colmar las lagunas normativas en el derecho internacional de derechos humanos y c elaborar un nuevo instrumento legal sobre los derechos de las personas trabajando en zonas rurales AHRC1975 p\u00e1rr 63 El informe concluye con la recomendaci\u00f3n que el Consejo de Derechos Humanos cree un nuevo procedimiento especial para mejorar la promoci\u00f3n y la protecci\u00f3n de los derechos de losas campesinosas y otras personas que viven en zonas rurales y que desarrolle y adopte un nuevo instrumento internacional de derechos humanos sobre los derechos de losas campesinosas y otras personas que viven en zonas rurales P\u00e1rr 74  Esta recomendaci\u00f3n fue adoptada en la 21 periodo de sesiones determinando Decide establecer un grupo de trabajo intergubernamental de composici\u00f3n abierta encargado de negociar finalizar y presentar al Consejo de Derechos Humanos un proyecto de declaraci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre los derechos de los campesinos y otras personas que trabajan en el \u00e1rea rural sobre la base del proyecto presentado por el Comit\u00e9 Asesor y sin prejuzgar las posibles opiniones y propuestas pertinentes del pasado el presente o el futuroAHRCRES2119 Las disposiciones generales de la presente ley se fundamentan en las conclusiones y proyecci\u00f3n de resoluci\u00f3n propuesta en el informe del Council Advisory Committee on the advancement of the rights of peasants and other people working in rural \u00e1reas por lo cual se copian algunas de sus determinaciones por ser altamente pertinentes para el caso Colombiano 14 OTRAS LEYES EN LA MATERIA  LEY 160 DE 1994 Por la cual se crea el Sistema Nacional de Reforma Agraria y Desarrollo Rural Campesino se establece un subsidio para la adquisici\u00f3n de tierras se reforma el Instituto Colombiano de la Reforma Agraria y se dictan otras disposiciones  LEY 811 DE 2003 Por medio de la cual se modifica la Ley 101 de 1993 se crean las organizaciones de cadenas en el sector agropecuario pesquero forestal acu\u00edcola las Sociedades Agrarias de Transformaci\u00f3n SAT y se dictan otras disposiciones  LEY 731 de 2002 Por la cual se dictan normas para favorecer a las mujeres rurales De los honorables Congresistas 15", "link": "http://leyes.senado.gov.co/proyectos/index.php/textos-radicados-senado/11-textos-radicados/proyectos-de-ley-radicados-2013-2014/13-proyecto-de-ley-006-de-2013", "autores": "_PEND_", "fecha_evento": "2021-08-14T05:20:17.831Z", "fecha_adicion": "2021-08-14T05:20:17.831Z", "origen": "Senado", "periodo": "C\u00e1mara de Senadores", "estado": "SIN DATOS"}
{"_id": 2, "pais": "CO", "fuente": "C\u00e1mara de Senadores", "titulo": "Proyecto de Acto Legislativo Fast Track 01 de 2016", "tema": null, "texto": "PROYECTO DE ACTO LEGISLATIVO __________DE 2016 por medio del cual se adiciona un art\u00edculo transitorio a la constituci\u00f3n con el prop\u00f3sito de dar estabilidad y seguridad jur\u00eddica al acuerdo final para la terminaci\u00f3n del conflicto y la construcci\u00f3n de una paz estable y duradera El Congreso de Colombia en virtud del Procedimiento Legislativo Especial para la Paz DECRETA Art\u00edculo 1 La Constituci\u00f3n Pol\u00edtica tendr\u00e1 un nuevo art\u00edculo transitorio as\u00ed Art\u00edculo transitorio xx En desarrollo del derecho a la paz los contenidos del Acuerdo Final para la terminaci\u00f3n del conflicto y la construcci\u00f3n de una paz estable y duradera firmado el d\u00eda 24 de noviembre de 2016 que correspondan a normas de derecho internacional humanitario o derechos fundamentales definidos en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica y aquellos conexos con los anteriores ser\u00e1n obligatoriamente par\u00e1metros de interpretaci\u00f3n y referente de desarrollo y validez de las Normas y las Leyes de Implementaci\u00f3n y desarrollo del Acuerdo Final Las instituciones y autoridades del Estado tienen la obligaci\u00f3n de cumplir de buena fe con lo establecido en el Acuerdo Final En consecuencia las actuaciones de todos los \u00f3rganos y autoridades del Estado los desarrollos normativos del Acuerdo Final y su interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n deber\u00e1n guardar coherencia e integralidad con lo acordado preservando los contenidos los compromisos el esp\u00edritu y los principios del Acuerdo Final Art\u00edculo 2 El presente Acto Legislativo deroga el art\u00edculo 4 del Acto Legislativo 01 de 2016 y rige a partir de su promulgaci\u00f3n hasta la finalizaci\u00f3n de los tres periodos presidenciales completos posteriores a la firma del Acuerdo Final De los Honorables Congresistas JUAN FERNANDO CRISTO BUSTOS Ministro del Interior PROYECTO DE ACTO LEGISLATIVO _________ DE 2016 por medio del cual se adiciona un art\u00edculo transitorio a la constituci\u00f3n con el prop\u00f3sito de dar estabilidad y seguridad jur\u00eddica al acuerdo final para la terminaci\u00f3n del conflicto y la construcci\u00f3n de una paz estable y duradera EXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS Como es de p\u00fablico conocimiento el 12 de noviembre del presente a\u00f1o se lleg\u00f3 a un nuevo Acuerdo Final entre el Gobierno Nacional y las FARCEP luego del resultado de las votaciones del plebiscito del 2 de octubre Dicho Acuerdo fue firmado el 24 de noviembre del a\u00f1o en curso en la ciudad de Bogot\u00e1 e incorpora m\u00faltiples modificaciones que responden a las propuestas hechas por los distintos sectores que no apoyaron el Acuerdo Final del 24 de agosto de 2016 y que participaron en el amplio proceso deliberativo que condujo al Nuevo Acuerdo Final Dentro de las modificaciones se encuentra un nuevo mecanismo para garantizar la seguridad jur\u00eddica frente al nuevo Acuerdo alcanzado En un principio la f\u00f3rmula era el reconocimiento del Acuerdo Final como un Acuerdo Especial en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 3 com\u00fan a los Convenios de Ginebra y a partir de esto la incorporaci\u00f3n del Acuerdo Especial en una ley de la Rep\u00fablica que entraba a hacer parte del bloque de constitucionalidad por mandato del art\u00edculo 4 del Acto Legislativo 01 de 2016 Es decir se inclu\u00eda el Acuerdo Final en su integridad al bloque de constitucionalidad El objetivo del mecanismo incorporado en el Acto Legislativo 01 de 2016 fue avalado por el Congreso de la Rep\u00fablica en las discusiones que dieron lugar a dicho Acto Legislativo Por lo tanto es claro que la seguridad y estabilidad jur\u00eddica del Acuerdo Final no es solamente una propuesta de la Mesa de Conversaciones de La Habana sino un reconocimiento de la necesidad de que existan elementos jur\u00eddicos que permitan consolidar un apuesta de construcci\u00f3n de paz hacia el futuro1 En el nuevo Acuerdo Final la f\u00f3rmula vari\u00f3 y se plasm\u00f3 en el Acuerdo del 7 de noviembre de 2016 si bien se mantiene el reconocimiento del Acuerdo Final como un Acuerdo Especial este ya no se incorpora al bloque de constitucionalidad en tanto se acord\u00f3 derogar expresamente el art\u00edculo 4 del Acto Legislativo 01 de 2016 y por otra parte se propone un art\u00edculo transitorio de la Constituci\u00f3n que reconoce que los contenidos del Acuerdo Final que correspondan a normas de Derecho Internacional Humanitario o Derechos Fundamentales definidos en la Constituci\u00f3n y otros conexos ser\u00e1n par\u00e1metros de interpretaci\u00f3n y referente de desarrollo y validez de las normas y leyes de implementaci\u00f3n y desarrollo del Acuerdo Final \u00fanicamente por los tres periodos presidenciales posteriores Es decir se limit\u00f3 temporalmente de manera expresa la inclusi\u00f3n de una norma constitucional se restringi\u00f3 el car\u00e1cter supralegal de los contenidos del Acuerdo exclusivamente a los que est\u00e1n relacionados con DIH y Derechos Fundamentales y se logr\u00f3 una f\u00f3rmula menos compleja pero que en todo caso da seguridad jur\u00eddica y se constituye como garant\u00eda de cumplimiento de lo acordado Adicionalmente se incluy\u00f3 el deber de todas las autoridades p\u00fablicas de cumplir de buena fe lo acordado 1 Gaceta del Congreso 36616 41216 y 5582016 Entonces la derogatoria al art\u00edculo 4 del Acto Legislativo 01 de 2016 implica i que el Acuerdo Final como Acuerdo Especial en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 3 com\u00fan a los Convenios de Ginebra ya no se incorporar\u00e1 como ley de Rep\u00fablica ii el Acuerdo Especial no entrar\u00e1 al bloque de constitucionalidad y en consecuencia iii no se incorpora el Acuerdo Final al ordenamiento jur\u00eddico colombiano si no que se garantizar\u00e1n unas precisas condiciones de estabilidad y seguridad jur\u00eddica La importancia de garantizar seguridad y estabilidad jur\u00eddica a contenidos fundamentales del Acuerdo Final no es menor Si bien el compromiso adquirido por parte del Gobierno Nacional es contundente tambi\u00e9n es cierto que la implementaci\u00f3n del Acuerdo Final en tanto que ser\u00e1 un proceso de largo alcance necesita de mayores garant\u00edas de estabilidad Asimismo en virtud de que varios componentes del Acuerdo requieren desarrollos legales es necesario que tengan un sustento normativo que los dote de validez jur\u00eddica Adicionalmente no es suficiente con que se implementen medidas que se se\u00f1alen como relacionadas con la implementaci\u00f3n sino que deben respetar lo acordado Por eso es que algunos contenidos del Acuerdo Final deben ser par\u00e1metros de interpretaci\u00f3n y referente de desarrollo y el deber de observar y mantenerse en lo acordado se establece como un mandato expreso no solamente para el Gobierno Nacional si no para otras entidades del Estado en tanto que la terminaci\u00f3n del conflicto armado y la construcci\u00f3n de una paz estable y duradera se espera que se constituyan como pol\u00edticas de Estado A partir de esta nueva f\u00f3rmula propuesta en el presente proyecto de Acto Legislativo se logra armonizar las necesidades de seguridad y estabilidad jur\u00eddica con el respeto por la institucionalidad representada en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica En virtud de las anteriores consideraciones sometemos al conocimiento del Congreso de la Rep\u00fablica el presente Proyecto de Acto Legislativo De los Honorables Congresistas JUAN FERNANDO CRISTO BUSTOS Ministro del Interior", "link": "http://leyes.senado.gov.co/proyectos/index.php/textos-radicados-senado/p-acto-fast-track/824-proyecto-de-acto-legislativo-fast-track-01-de-2016", "autores": "_PEND_", "fecha_evento": "2021-08-14T05:20:37.641Z", "fecha_adicion": "2021-08-14T05:20:37.641Z", "origen": "Senado", "periodo": "_PEND_", "estado": "SIN DATOS"}
{"_id": 6, "pais": "CO", "fuente": "C\u00e1mara de Senadores", "titulo": "Proyecto de Ley 214 de 2016", "tema": null, "texto": "Ernesto Mac\u00edas Tovar Senador de la Rep\u00fablica Bogot\u00e1 DC marzo 15 de 2017 Doctor GREGORIO ELJACH PACHECO Secretario General Senado de la Rep\u00fablica Cuidad los productores del sector agropecuario de Referencia Radicaci\u00f3n Proyecto de Ley Por la cual se otorgan beneficios a los municipios de Campoalegre Algeciras y Rivera en el departamento del Huila afectados por una calamidad p\u00fablica y se dictan otras disposiciones Respetado doctor Gregorio Comedidamente me permito adjuntar tres copias del Proyecto de Ley de la referencia con el fin de dar inicio al tr\u00e1mite legislativo Teniendo en cuenta que los municipios de Campoalegre Algeciras y Rivera del departamento del Huila el pasado 22 de febrero se vieron afectados por un fen\u00f3meno natural hidrometeorol\u00f3gico y clim\u00e1tico conllevando a la necesidad de declararse en condici\u00f3n de Calamidad p\u00fablica hecho que gener\u00f3 una alteraci\u00f3n intensa grave y extendida en las condiciones normales de funcionamiento de la poblaci\u00f3n y p\u00e9rdidas materiales econ\u00f3micas y ambientales afectando de manera directa la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de los productores del sector agropecuario de estos municipios con impacto en m\u00e1s de 1450 hect\u00e1reas de cultivos da\u00f1os en distritos de riego y bocatomas de acueductos conduciendo a la p\u00e9rdida de cosechas fuente directa de ingresos de un alto porcentaje de habitantes de los habitantes de la zona afectada se hace necesario apoyar con acciones efectivas de respuesta a la poblaci\u00f3n afectada Ernesto Mac\u00edas Tovar Senador de la Rep\u00fablica Con el prop\u00f3sito de conjurar la crisis y restablecer el orden econ\u00f3mico y social de los mencionados municipios el presente proyecto de ley tiene por objeto otorgar beneficios para los productores del sector agropecuario en materia de deudas recursos para inversi\u00f3n y cr\u00e9dito con tasa de inter\u00e9s diferencial y tratamiento tributario especial para la zona afectada Por lo anterior respetuosamente le solicito enviar el proyecto de ley a la Comisi\u00f3n respectiva para que inicie el tr\u00e1mite correspondiente Cordialmente ERNESTO MAC\u00cdAS TOVAR Senador de la Rep\u00fablica Autor Proyecto de Ley Ernesto Mac\u00edas Tovar Senador de la Rep\u00fablica Proyecto de Ley No ____de 2017 Por La Cual Se Otorgan Beneficios A Los Productores Del Sector Agropecuario De Los Municipios De Campoalegre Algeciras Y Rivera En El Departamento Del Huila Afectados Por Una Calamidad P\u00fablica Y Se Dictan Otras Disposiciones EXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS I CONSIDERACIONES Los seres humanos a lo largo de la historia han lidiado con guerras enfermedades y pestes que han tra\u00eddo consigo destrucci\u00f3n y dolor sin embargo existe un tipo de amenaza que ataca a la humanidad de manera imprevisible y que hasta al d\u00eda de hoy ni la ciencia ni la naturaleza 1 la tecnolog\u00eda han sido capaces de someterla Los fen\u00f3menos naturales son transformaciones que sufre la naturaleza ocasionados por eventos de diferentes tipos como lo son los hidrometeorol\u00f3gicos y clim\u00e1ticos y los geol\u00f3gicos2 Los eventos hidrometeorol\u00f3gicos y clim\u00e1ticos son conocidos como el alud aluvi\u00f3n avenida torrencial deslizamiento granizada helada hurac\u00e1n inundaci\u00f3n lluvias marejada neblina nevada ola de calor sequ\u00eda tempestad tormenta el\u00e9ctrica tornado y vendaval mientras que los eventos geol\u00f3gicos son el sismo erupci\u00f3n volc\u00e1nica y el sunami factores 1httpdelaurbeudeaeduco20150327las31peorescatastrofesnaturalesdelahistoria moderna 2 Impacto de los desastres en Am\u00e9rica Latina y el Caribe 19902011 Oficina de las Naciones Unidas para la Reducci\u00f3n del Riego de Desastres Septiembre de 2013 Ernesto Mac\u00edas Tovar Senador de la Rep\u00fablica los lapso y en un relativamente corto de riesgo que se ha ido materializado de manera significativa en el mundo entero En consideraci\u00f3n a lo anterior resulta importante precisar que mientras los eventos geol\u00f3gicos ocasionan grandes p\u00e9rdidas concentradas en un territorio fen\u00f3menos hidrometereol\u00f3gicos generan impactos m\u00e1s localizados pero de alta frecuencia lo cual de manera acumulativa en el tiempo significa p\u00e9rdidas incluso mayores a las asociadas a los eventos s\u00edsmicos y erupciones volc\u00e1nicas3 Ahora bien cuando los fen\u00f3menos naturales son demasiado fuertes y se salen de los par\u00e1metros normales se convierten en desastres naturales en la medida que cobran miles de vidas generado cuantiosas p\u00e9rdidas en el ecosistema y en la infraestructura Am\u00e9rica Latina y el resto del mundo menos desarrollado ostentan el t\u00edtulo de ser las regiones con desastres de mayor magnitud y con el mayor n\u00famero de poblaciones afectadas Seg\u00fan un informe de la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas4 durante el periodo de 1996 a 2015 se contabiliza que Am\u00e9rica Latina ha sufrido 7000 cat\u00e1strofes naturales dejando alrededor de 135 millones de personas muertas De otra parte al igual que muchos estados en Latinoam\u00e9rica Colombia es un pa\u00eds que enfrenta grandes riesgos que amenazan gravemente su desarrollo entre ellos se encuentran la sobreexplotaci\u00f3n de los recursos naturales la degradaci\u00f3n ambiental y principalmente la ocurrencia de fen\u00f3menos naturales que cuando se materializan en desastres implican grandes p\u00e9rdidas 3 An\u00e1lisis de la gesti\u00f3n del riesgo de desastres en Colombia Un aporte para la construcci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas Coordinadores y editores Ana Campos G Niels HolmNielsen Carolina D\u00edaz G Diana M Rubiano V Carlos R Costa P Fernando Ram\u00edrez C y Eric Dickson 2012 4httpeleconomistacommxinfografiasamericalatina20161014desastresnaturalesamerica latina2015 Ernesto Mac\u00edas Tovar Senador de la Rep\u00fablica Por lo enunciado se expondr\u00e1n algunos de los desastres naturales que ha sufrido el pa\u00eds a trav\u00e9s de su historia5  Terremoto en Tunjuelo 69 grados Richter Se registr\u00f3 el 16 de marzo de 1644 en la ciudad de Bogot\u00e1 siendo uno de los primeros desastres naturales de los archivos hist\u00f3ricos del pa\u00eds que gener\u00f3 grandes p\u00e9rdidas humanas y econ\u00f3micas pero que por su fecha no se tiene informaci\u00f3n precisa sobre los da\u00f1os causados  Terremoto en C\u00facuta o Terremoto de los Andes Ocurri\u00f3 el 18 de mayo de 1875 a las 1115 am Pese a que el epicentro fue C\u00facuta tambi\u00e9n se vio afectada la poblaci\u00f3n del estado venezolano de T\u00e1chira dejando al menos 16 mil personas muertas  Terremoto en Tumaco El 12 de diciembre de 1979 Tumaco Nari\u00f1o qued\u00f3 casi destruido por un terremoto de 79 grados en la escala de Richter seguido de olas de 5 y 6 metros de grietas que cuartearon sus calles y de agua que a chorros brotaba del piso destruy\u00f3 mil viviendas La tragedia ocasion\u00f3 la muerte de m\u00e1s de 450 personas a lo largo de la costa pac\u00edfica entre Tumaco y Guapi Cauca  Terremoto en Popay\u00e1n El 31 de marzo de 1983 a las 815 am la ciudad de Popay\u00e1n Cauca sufri\u00f3 un terremoto de magnitud 55 en la escala de Richter El 70 de los edificios sufrieron desperfectos de mayor o menor cuant\u00eda 2500 viviendas 12 del total fueron completamente destruidas y 6680 34 fueron severamente da\u00f1adas El terremoto ocurri\u00f3 cuando se estaban celebrando los oficios del Viernes Santo y la Catedral sufri\u00f3 serios da\u00f1os Como consecuencia el 25 de todas las muertes causadas por el terremoto ocurrieron all\u00ed  La Tragedia de Armero Tolima Ocurri\u00f3 el 13 de noviembre de 1985 las 1130 pm una avalancha cuando aproximadamente a 5 httpsnoticiasterracomcocolombialosterremotoslasavalanchascatastrofesmasgrandesen colombiaabc64bff2536c6b4cbb3c89206be0671e4y4RCRDhtml httpwwweltiempocomcolombiaotrasciudadesdesastresnaturalesencolombia15778057 httpcaracolcomcoemisora20170223neiva1487850159_921668html y Ernesto Mac\u00edas Tovar Senador de la Rep\u00fablica ocasionada por la erupci\u00f3n del volc\u00e1n Nevado del Ruiz arras\u00f3 con los departamentos de Caldas y Tolima y borr\u00f3 del mapa a la poblaci\u00f3n de Armero dejando un saldo aproximado de unos 25000 muertos 20611 damnificados y heridos adem\u00e1s de incalculables p\u00e9rdidas econ\u00f3micas 4400 viviendas y 19 puentes  Deslizamiento de tierra en Villatina Medell\u00edn Ocurri\u00f3 el 27 de septiembre de 1987 y tuvo consecuencias similares a las del sismo de Popay\u00e1n y la erupci\u00f3n del Nevado del Ruiz El fen\u00f3meno dej\u00f3 un saldo de 500 muertos 1500 heridos 80 casas destruidas y 1300 personas damnificadas balance al cual habr\u00eda que a\u00f1adir efectos sociales graves dif\u00edciles de cuantificar  Crisis energ\u00e9tica Ocurri\u00f3 entre el 2 de marzo de 1992 y el 1 de abril de 1993 provocada por el fen\u00f3nemo de El Ni\u00f1o El fen\u00f3meno clim\u00e1tico provoc\u00f3 sequ\u00edas que afectaron los niveles de embalses generadores de energ\u00eda hidroel\u00e9ctrica Para contrarrestar el cambio clim\u00e1tico el Gobierno orden\u00f3 racionamientos de energ\u00eda y como segunda medida cambi\u00f3 la hora de Colombia adoptando la que para entonces era usada por Venezuela  Cat\u00e1strofe de 1994 Un temblor provoc\u00f3 el desprendimiento de un bloque de hielo del Nevado del Huila que aliment\u00f3 varios r\u00edos entre ellos el P\u00e1ez La tragedia toc\u00f3 a los departamentos de Cauca y Huila el 6 de junio de 1994 est\u00e1 cat\u00e1strofe dej\u00f3 cerca de 1100 muertos  El terremoto de Armenia Quind\u00edo Ocurri\u00f3 el 25 de enero de 1999 con una intensidad de 64 grados en la Escala de Richter es un desastre natural que afect\u00f3 a 18 ciudades y 28 pueblos de los departamentos del eje cafetero y en menor grado las ciudades de Pereira y Manizales Cerca del 60 de las estructuras existentes en Armenia colapsaron debido a la gran cantidad de edificaciones antiguas construidas sin requerimientos t\u00e9cnicos y la falta de planeaci\u00f3n urbana y estudios de tierra El terremoto produjo la muerte de mil personas Ernesto Mac\u00edas Tovar Senador de la Rep\u00fablica  Aluvi\u00f3n en Gir\u00f3n El 12 de febrero de 2005 las continuas lluvias generaron el desbordamiento del r\u00edo de Oro en el Municipio de Gir\u00f3n por los que el agua arras\u00f3 con nueve barrios adem\u00e1s de zonas suburbanas de Gir\u00f3n y al Sector del Caf\u00e9 Madrid Convivir Gal\u00e1n y el industrial de Chimit\u00e1 en Bucaramanga S\u00f3lo un a\u00f1o despu\u00e9s se obtuvo la cifra total de damnificados que lleg\u00f3 a 30000 entre ellos 26 muertos y p\u00e9rdidas por 200 mil millones  Aluvi\u00f3n en Belalc\u00e1zar Cauca El 24 de noviembre de 2008 una tragedia sacudi\u00f3 al municipio de P\u00e1ez Belalc\u00e1zar Cauca cuando una quebrada que atraviesa la poblaci\u00f3n y corre por entre un ca\u00f1\u00f3n se creci\u00f3 y se vino en estampida a lo largo de cuatro kil\u00f3metros dejando un balance de 1500 personas damnificadas y por lo menos 120 casas semidestruidas  Aluvi\u00f3n en Utica Cundinamarca El 19 de abril de 2011 el desbordamiento de la quebrada Negra afect\u00f3 el 90 de \u00datica Cundinamarca La alarma de las autoridades evit\u00f3 un gran n\u00famero de v\u00edctimas mortales que fueron solo dos Los damnificados se calculan en m\u00e1s de 1000  Fen\u00f3meno de La Ni\u00f1a en 2010 y 2011 Fuertes lluvias e inundaciones en gran parte del pa\u00eds dejaron como saldo 35 millones de damnificados 8000 viviendas destruidas y m\u00e1s de 1 mill\u00f3n de hect\u00e1reas en actividades agropecuarias afectadas  Aluvi\u00f3n en Salgar Antioquia El 18 de mayo de 2015 el desbordamiento de la quebrada Liboriana dej\u00f3 un saldo de 78 personas muertas y centenares de desaparecidos  Aluvi\u00f3n en el Huila El 23 de febrero de 2017 el desbordamiento de los r\u00edos Las Ceibas R\u00edo Fr\u00edo y Neiva dejaron como saldo 3200 damnificados m\u00e1s de 600 familias 100 viviendas arrasadas y 200 m\u00e1s averiadas siete veh\u00edculos arrastrados ocho puentes afectados cientos de hect\u00e1reas de arroz y ma\u00edz anegadas varios acueductos destruidos lo mismo que v\u00edas principales y terciarias Ernesto Mac\u00edas Tovar Senador de la Rep\u00fablica De lo anterior se puede colegir que la ocurrencia de desastres naturales en el pa\u00eds no solo ha dejado cuantiosas p\u00e9rdidas econ\u00f3micas sino que tambi\u00e9n ha afectado a la mayor\u00eda de sus ciudadanos como quiera que de los 48203405 habitantes la cuarta parte ha resultado damnificada 122988496 por causa de esos eventos Ahora bien de acuerdo a un an\u00e1lisis realizado en el a\u00f1o 20127 en Colombia durante el periodo comprendido entre 1970 y 2011 se registraron 28000 fen\u00f3menos naturales desastrosos cifra que es muy significativa y m\u00e1s si se tiene en cuenta la reportada por el DANE en mayo de 20158 quien inform\u00f3 que durante el per\u00edodo 20062014 se generaron en el pa\u00eds 21594 emergencias de origen natural En consideraci\u00f3n a lo indicado resulta importante se\u00f1alar que en Colombia el 36 del territorio est\u00e1 en situaci\u00f3n de amenaza s\u00edsmica alta el 28 en alto potencial de inundaci\u00f3n y el 8 en amenaza alta por movimientos en masa Respecto al nivel de exposici\u00f3n de la poblaci\u00f3n a fen\u00f3menos como inundaciones sismos y movimientos en masa se estima que el 86 est\u00e1 expuesta a una amenaza s\u00edsmica alta y media el 28 a un alto potencial de inundaci\u00f3n y el 31 a una amenaza alta y media por movimientos en masa9 Siendo necesario precisar que los eventos hidrometeorol\u00f3gicos que acumulan los mayores porcentajes de p\u00e9rdidas de vidas y viviendas destruidas en Colombia como quiera que las inundaciones han ocasionado el 43 de las viviendas destruidas y el 10 inundaciones son las 6httpswwwdnpgovcoPaginas3181muertos21594emergenciasy123millonesdeafectados lascifrasdelosdesastresnaturalesentre2006y2014aspx 7 An\u00e1lisis de la gesti\u00f3n del riesgo de desastres en Colombia Un aporte para la construcci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas Coordinadores y editores Ana Campos G Niels HolmNielsen Carolina D\u00edaz G Diana M Rubiano V Carlos R Costa P Fernando Ram\u00edrez C y Eric Dickson 2012 8httpswwwdnpgovcoPaginas3181muertos21594emergenciasy123millonesdeafectados lascifrasdelosdesastresnaturalesentre2006y2014aspx 9 An\u00e1lisis de la gesti\u00f3n del riesgo de desastres en Colombia Un aporte para la construcci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas Coordinadores y editores Ana Campos G Niels HolmNielsen Carolina D\u00edaz G Diana M Rubiano V Carlos R Costa P Fernando Ram\u00edrez C y Eric Dickson 2012 Ernesto Mac\u00edas Tovar Senador de la Rep\u00fablica de las p\u00e9rdidas de vidas10 esto durante el periodo de 1970 a 2011 no obstante ello sigue siendo una constate en la actualidad pues seg\u00fan el Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n11 ese evento constituye la primera causa de muertes por fen\u00f3menos hidrometeorol\u00f3gicos en Colombia como quiera que de los 12 millones de damnificados entre 2006 y 2014 9 millones se vieron afectados por inundaciones Por lo enunciado el pa\u00eds se ha visto en la necesidad de adoptar medidas para sobrellevar estos eventos impredecibles y la primera de ellas se tom\u00f3 en 1988 cuando se cre\u00f3 la L ey 46 A trav\u00e9s de la normatividad enunciada se organiz\u00f3 el Sistema Nacional para la Prevenci\u00f3n y Atenci\u00f3n de Desastres SNPAD el cual se estructur\u00f3 a trav\u00e9s del Decreto Extraordinario 919 del 1 de Mayo de 1989 como un sistema en el cual participaban entidades p\u00fablicas y privadas a nivel nacional y territorial para garantizar un manejo oportuno y eficiente de todos los recursos humanos t\u00e9cnicos administrativos y econ\u00f3micos indispensables para las situaciones de desastre o calamidad12 la atenci\u00f3n de Posteriormente el legislador expide la Ley 1523 del 24 de abril de 2012 por medio de la cual se adopt\u00f3 la pol\u00edtica nacional de gesti\u00f3n del riesgo de desastres13 y se estableci\u00f3 el Sistema Nacional de Gesti\u00f3n del Riesgo de 10 An\u00e1lisis de la gesti\u00f3n del riesgo de desastres en Colombia Un aporte para la construcci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas Coordinadores y editores Ana Campos G Niels HolmNielsen Carolina D\u00edaz G Diana M Rubiano V Carlos R Costa P Fernando Ram\u00edrez C y Eric Dickson 2012 11 Comunicado del 25 de Mayo de 2015 httpswwwdnpgovcoPaginas3181muertos21594 emergenciasy123millonesdeafectadoslascifrasdelosdesastresnaturalesentre2006y2014 aspx 12 httpcorteconstitucionalgovcorelatoria2013T81113htm 13 Pol\u00edtica nacional de gesti\u00f3n del riesgo de desastres proceso social orientado a la formulaci\u00f3n ejecuci\u00f3n seguimiento y evaluaci\u00f3n de pol\u00edticas estrategias planes programas regulaciones instrumentos medidas y acciones permanentes para el conocimiento y la reducci\u00f3n del riesgo y para el manejo de desastres con el prop\u00f3sito expl\u00edcito de contribuir a la seguridad el bienestar la calidad de vida de las personas y al desarrollo sostenible Ernesto Mac\u00edas Tovar Senador de la Rep\u00fablica Desastres14 normatividad que actualmente se encuentra vigente y que constituye el soporte jur\u00eddico para la atenci\u00f3n de cualquier tipo de desastre natural15 De igual forma es significativo se\u00f1alar que la normatividad de 1988 estaba orientada \u00fanicamente en la atenci\u00f3n de desastres naturales mientras que la ley de 2012 fue creada con un enfoque no solo de atenci\u00f3n sino tambi\u00e9n de prevenci\u00f3n de emergencias o desastres Otro aspecto regulado por la Ley 1523 de 2012 que es importante enunciar es la diferencia que trae sobre desastre natural y calamidad p\u00fablica16 precisando que el primero es generado por fen\u00f3menos naturales que alteran las condiciones normales de funcionamiento de la sociedad mientras que la segunda genera una alteraci\u00f3n en el funcionamiento de la poblaci\u00f3n de un distrito municipio o departamento Conllevando lo anterior a indicar que el \u00fanico competente para declarar un desastre natural ya sea de car\u00e1cter nacional regional departamental distrital o municipal es el Presidente de la Rep\u00fablica quien lo realizar\u00e1 mediante decreto previa recomendaci\u00f3n del Consejo Nacional En cuanto a la calamidad p\u00fablica esta ser\u00e1 declarada por los gobernadores 14 Ley 1523 del 24 de abril de 2012 Art\u00edculo 5 Sistema Nacional de Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastres El Sistema Nacional de Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastres en adelante y para efectos de la presente ley sistema nacional es el conjunto de entidades p\u00fablicas privadas y comunitarias de pol\u00edticas normas procesos recursos planes estrategias instrumentos mecanismos as\u00ed como la informaci\u00f3n atinente a la tem\u00e1tica que se aplica de manera organizada para garantizar la gesti\u00f3n del riesgo en el pa\u00eds 15 Ley 1523 del 24 de abril de 2012 Art\u00edculo 55 Desastre Para los efectos de la presente ley se entiende por desastre el resultado que se desencadena de la manifestaci\u00f3n de uno o varios eventos naturales o antropog\u00e9nicos no intencionales que al encontrar condiciones propicias de vulnerabilidad en las personas los bienes la infraestructura los medios de subsistencia la prestaci\u00f3n de servicios o los recursos ambientales causa da\u00f1os o p\u00e9rdidas humanas materiales econ\u00f3micas o ambientales generando una alteraci\u00f3n intensa grave y extendida en las condiciones normales de funcionamiento de la sociedad que exige al Estado y al sistema nacional ejecutar acciones de respuesta rehabilitaci\u00f3n y reconstrucci\u00f3n 16 Ley 1523 del 24 de abril de 2012 Art\u00edculo 58 Calamidad p\u00fablica Para los efectos de la presente ley se entiende por calamidad p\u00fablica el resultado que se desencadena de la manifestaci\u00f3n de uno o varios eventos naturales o antropog\u00e9nicos no intencionales que al encontrar condiciones propicias de vulnerabilidad en las personas los bienes la infraestructura los medios de subsistencia la prestaci\u00f3n de servicios o los recursos ambientales causa da\u00f1os o p\u00e9rdidas humanas materiales econ\u00f3micas o ambientales generando una alteraci\u00f3n intensa grave y extendida en las condiciones normales de funcionamiento de la poblaci\u00f3n en el respectivo territorio que exige al distrito municipio o departamento ejecutar acciones de respuesta rehabilitaci\u00f3n y reconstrucci\u00f3n Ernesto Mac\u00edas Tovar Senador de la Rep\u00fablica y alcaldes previo concepto favorable del Consejo Departamental Distrital o Municipal de Gesti\u00f3n del Riesgo Ahora bien una vez analizados los aspectos m\u00e1s importantes de los fen\u00f3menos naturales en Colombia resulta significativo conocer el reporte de afectaciones por desastres naturales en cada uno de los departamentos del pa\u00eds y para ello se tomar\u00e1 como fuente el informe publicado por el Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n en el a\u00f1o 201517 Tabla 1 Tabla 1 Afectaciones en el pa\u00eds 20062014 Poblaci\u00f3n Departamento Proyectada 201 Eventos Muertos Afectados Antioquia 6456299 5 Cundinamarc a Caldas Tolima Cauca Santander Norte de S Valle Boyac\u00e1 Nari\u00f1o Choc\u00f3 Huila Risaralda Magdalena Bogot\u00e1 DC Meta Atl\u00e1ntico Bol\u00edvar 2680041 987991 1408272 1379169 2061079 1355787 4613684 1276407 1744228 500093 1154777 951953 1259822 7878783 961334 2460863 2097161 1384 2206 507 1576 1105 1581 669 1262 1252 1110 666 1164 907 493 367 367 561 604 586 243 223 215 198 195 167 151 150 141 137 105 101 91 68 57 50 45 490459 264539 130914 269395 784384 420405 176992 461840 414286 586152 1305965 113873 219712 1026579 89087 108834 457887 1509730 17 afectadoslascifrasdelosdesastresnaturalesentre2006y2014aspx httpswwwdnpgovcoPaginas3181muertos21594emergenciasy123millonesde La Guajira Cesar Caquet\u00e1 Quind\u00edo C\u00f3rdoba Putumayo Casanare Sucre Arauca Guain\u00eda San Andr\u00e9s y Providencia Vichada Amazonas Guaviare Vaup\u00e9s TOTAL Ernesto Mac\u00edas Tovar Senador de la Rep\u00fablica 957797 1028890 477642 565310 1709644 345204 356479 851515 262315 41482 76442 71974 76243 111060 43665 267 579 298 657 465 274 563 358 176 31 32 37 21 40 15 44 35 35 33 24 22 20 17 11 7 4 2 2 1 1 552451 564632 123430 45071 848346 317974 116787 709138 67778 29576 2641 23239 32482 33424 848 48203405 21594 3181 12298850 Fuente DNP Como resultado de los desastres naturales presentados durante los \u00faltimos a\u00f1os a nivel nacional se calcula que los departamentos con mayores cifras de personas afectadas han sido Bol\u00edvar con un estimado de 1509730 personas seguido por Choc\u00f3 y Magdalena con 1305965 y 1026579 de poblaci\u00f3n afectada respectivamente De las cifras reportadas por el departamento de Choc\u00f3 se hace importante dar claridad que si bien es cierto las cifras reportadas por concepto de personas damnificadas triplica la poblaci\u00f3n total del departamento esto obedece a que a raz\u00f3n de los diferentes desastres naturales ocurridos en la zona en promedio una persona ha sufrido 3 emergencias durante los \u00faltimos a\u00f1os En este sentido se hace importante poner en evidencia la existencia de una correlaci\u00f3n entre los desastres naturales y la perpetuaci\u00f3n de las condiciones de pobreza18 18 Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n DNP Ernesto Mac\u00edas Tovar Senador de la Rep\u00fablica indica que la primera causa de muertes por Siendo 12 millones las cifras registradas por concepto de damnificados a causa de desastres naturales durante el periodo comprendido entre los a\u00f1os 2006 a 2014 el 75 de las v\u00edctimas son producto de inundaciones lo cual fen\u00f3menos hidrometeorol\u00f3gicos Dentro de las afectaciones de mayor registro tras la ocurrencia de desastres naturales se pueden identificar los da\u00f1os totales y parciales a las viviendas y la falta de acceso a servicios p\u00fablicos factores que conducen al deterioro de la calidad de vida de la comunidad asimismo da\u00f1os de la infraestructura vial que con gran frecuencia impiden la entrada de alimentos y asistencia m\u00e9dica a las zonas afectadas representan tanto en el corto como en el largo plazo un instrumento de gran relevancia para el desarrollo econ\u00f3mico y social de la regi\u00f3n Teniendo en cuenta lo anterior como se puede observar en la gr\u00e1fica 1 de un los departamentos que han registrado un mayor n\u00famero de viviendas destruidas son Nari\u00f1o Choc\u00f3 y Bol\u00edvar con cifras que van desde los 5471 165 3527 lo cual equivale al 106 y 2674 8095 respectivamente total de 33052 viviendas destruidas a nivel nacional Gr\u00e1fica 1 Departamentos con m\u00e1s viviendas destruidas 2006  2014 Ernesto Mac\u00edas Tovar Senador de la Rep\u00fablica Fuente DNP Del mismo modo en materia de afectaci\u00f3n de la infraestructura vial Gr\u00e1fica 2 la lista de departamentos con mayores da\u00f1os la encabeza el Huila el cual con 825 v\u00edas afectadas representa el 167 del total nacional el cual equivale a 4943 v\u00edas comprometidas siendo seguido por el departamento de Nari\u00f1o con 730 v\u00edas 148 y Cundinamarca con 639 v\u00edas 129 Gr\u00e1fica 2 Departamentos con m\u00e1s v\u00edas afectadas 2006  2014 Ernesto Mac\u00edas Tovar Senador de la Rep\u00fablica Fuente DNP En materia de afectaci\u00f3n de hect\u00e1reas el pa\u00eds ha presentado un total de 630589 hect\u00e1reas afectadas siendo los departamentos de Nari\u00f1o con un porcentaje de 182 del total de hect\u00e1reas y Cundinamarca con el 164 los m\u00e1s afectados en todo el pa\u00eds Gr\u00e1fica 3 Ernesto Mac\u00edas Tovar Senador de la Rep\u00fablica Gr\u00e1fica 3 Departamentos con m\u00e1s hect\u00e1reas afectadas 2006  2014 19146 26299 30950 31266 38266 38634 47797 52862 Bol\u00edvar Tolima Putumayo Huila Boyac\u00e1 Cauca Casanare Sucre Cundinamarca Nari\u00f1o 103619 114815 Fuente DNP identificaci\u00f3n de los Como se puede observar a partir de la departamentos que en materia de vivienda infraestructura vial y hect\u00e1reas se han visto perjudicados en mayor medida durante el periodo comprendido entre los a\u00f1os 2006  2014 el departamento del Huila ha sido ajeno y por el contrario se convierte en una constante factores que conducen al retraso del crecimiento de la regi\u00f3n y que se caracteriza por una econom\u00eda din\u00e1mica y destacada en el sector agr\u00edcola El departamento del Huila el cual cuenta con un total de 1182944 habitantes a 201719 y 37 municipios se encuentra localizado al suroccidente del pa\u00eds entre los 3\u00ba5512 y 1\u00ba3004 de latitud norte m\u00e1s espec\u00edficamente entre el nacimiento del Rio Riach\u00f3n localizado en el municipio de Colombia y el pico de la Fragua perteneciente al municipio de Acevedo y los 74\u00ba2524 y 76\u00ba3516 de longitud al oeste del meridiano de Greenwich para fines pr\u00e1cticos entre el Alto de Las Oseras en el 19 Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edsticas DANE Ernesto Mac\u00edas Tovar Senador de la Rep\u00fablica municipio de Colombia y el p\u00e1ramo de Las Papas localizado en el municipio de San Agust\u00edn Limitando con los departamentos de Cundinamarca y el Tolima al sur con los de Cauca y Caquet\u00e1 al oriente con los departamentos de Meta y Caquet\u00e1 y hacia el Occidente con los de Cauca y Tolima20 Este departamento se ha caracterizado por contar con una gran variedad clim\u00e1tica y de suelos que han garantizados las condiciones \u00f3ptimas para el desarrollo de actividades agr\u00edcolas y ganaderas actividades que constituyen como las de mayor importancia y que junto a la explotaci\u00f3n petrolera y las actividades de comercio conforman las principales actividades econ\u00f3micas de la regi\u00f3n Dentro del sector agr\u00edcola del departamento se destacan cultivos como el caf\u00e9 el cual con una producci\u00f3n promedio anual de m\u00e1s de 800000 toneladas es considerado el producto principal de la regi\u00f3n recibiendo reconocimientos a nivel nacional e internacional por la calidad del grano asimismo en el departamento del Huila se desarrollan cultivos de ca\u00f1a panelera ma\u00edz arroz cholupa lulo cacao tabaco entre otros productos La destacada calidad de los productos agr\u00edcolas obtenidos en el departamento son el resultado de la conservaci\u00f3n y sostenimiento de algunos modelos de producci\u00f3n de la regi\u00f3n caracterizados por una alta tecnificaci\u00f3n que le permite al productor mantener niveles de constantes de producci\u00f3n as\u00ed como la recuperaci\u00f3n y obtenci\u00f3n de mayores rendimientos21 resultados obtenidos como producto del Censo nacional De Agropecuario realizado para el a\u00f1o 2014 por el Departamento Administrativo nacional de Estad\u00edsticas DANE el cual tuvo como localizaci\u00f3n del estudio el \u00e1rea rural dispersa del pa\u00eds es decir sin tener en los 20 Gobernaci\u00f3n del Huila 21 Gobernaci\u00f3n del Huila otros Producci\u00f3n Agropecuaria y Pisc\u00edcola ABC del Huila Fasc\u00edculo 2 Ernesto Mac\u00edas Tovar Senador de la Rep\u00fablica cuenta la cabera municipal y centros poblados a partir de este estudio se concluy\u00f3 que dicha \u00e1rea abraca un total de 18 millones de hect\u00e1reas en el departamento del Huila Tabla 2 Realizando un an\u00e1lisis inicial de las cifras entregadas por el Censo nacional Agropecuario se puede determinar el n\u00famero de hect\u00e1reas cuyo uso para lo cual es importante precisar que hacen referencia a  Bosques naturales  Agropecuario Entendido como el desarrollo de actividades entre las cuales se encuentra la siembra de cultivos cr\u00eda de animales plantaciones forestales bosques naturales y otros usos y cuya producci\u00f3n puede estar destinada para autoconsumo o venta exclusivamente  No agropecuario Estas hect\u00e1reas y seg\u00fan lo expuesto por el DANE corresponden a las \u00e1reas que al momento de la entrevista eran de uso centros recreacionales o hacen parte de usos agroindustriales como plantas molino f\u00e1bricas actividades de apoyo a la ganader\u00eda plantas de sacrificio procesamiento de leche miner\u00eda actividades de asistencia en salud etc condominios habitacional  Otros usos y cobertura de la tierra Tabla 2 \u00c1rea rural dispersa censada a nivel nacional y departamento del Huila seg\u00fan uso y cobertura del suelo22 TOTAL DEPARTAMENTO TOTAL NACIONAL HUILA \u00c1REA TOTAL \u00c1REA HA \u00c1REA HA CON \u00c1REA HA CON \u00c1REA HA CON OTROS HA EN BOSQUES NATURALES USO USO NO USOS Y AGROPECUARIO AGROPECUARIO COBERTURA DE LA TIERRA 111452998 63214574 43024740 2459663 2754021 1818961 491341 1141207 152007 34406 Fuente DANECNA 2014 22 DANE 2014 Censo Nacional Agropecuario Ernesto Mac\u00edas Tovar Senador de la Rep\u00fablica Del total del \u00e1rea rural dispersa que compone el departamento del Huila y que alcanza los 18 millones de hect\u00e1reas cerca del 63 se encuentra destinado a uso agropecuario lo cual equivale a 1141207 de ha el 27 corresponde a cobertura en bosque natural 491394 ha mientras el 103 restante se encuentra compuesto por uso no agropecuario y otros usos y cobertura de la tierra con 186413 hect\u00e1reas Gr\u00e1fica 4 Gr\u00e1fica 4 Uso y cobertura del suelo departamento del Huila a\u00f1o 2014 84 19 BOSQUES NATURALES 270 627 USO AGROPECUARIO USO NO AGROPECUARIO Fuente C\u00e1lculos propios En lo que respecta a los tipos de uso dados a las \u00e1reas destinadas para actividades agropecuarias se observa que de las 114 millones de hect\u00e1reas existentes en el departamento del Huila el 356 corresponden a pastos lo cual equivale a 406047 hect\u00e1reas mientras el 349 es decir 398132 hect\u00e1reas son destinadas a actividades netamente agr\u00edcolas conformando estos dos tipos de usos el 70 de las hect\u00e1reas con finalidades agropecuarias Tabla 3 Gr\u00e1fica 5 Ernesto Mac\u00edas Tovar Senador de la Rep\u00fablica Tabla 3 \u00c1rea rural dispersa censada con uso agropecuario a nivel nacional de departamento del Huila seg\u00fan tipo de uso agropecuario a\u00f1o 2014 DEPARTAMENTO TOTAL NACIONAL HUILA \u00c1REA HA TOTAL CON USO AGROPECUARIO \u00c1REA POR TIPO DE USO AGROPECUARIO \u00c1REA HA \u00c1REA HA EN EN PASTOS23 RASTROJO24 \u00c1REA HA AGR\u00cdCOLA \u00c1REA EN INFRAESTRUCTURA AGROPECUARIA25 43024740 24797933 9628689 8476711 121407 1141207 406047 334229 398132 2798 Fuente DANECNA 2014 Gr\u00e1fica 5 Uso agropecuario departamento del Huila a\u00f1o 2014 349 02 PASTOS RASTROJO 356 AGR\u00cdCOLA 293 INFRAESTRUCTURA AGROPECUARIA Fuente C\u00e1lculos propios 23 Especies de plantas herb\u00e1ceas sobre todo gram\u00edneas y leguminosas que sirven de alimento para el ganado 24 Tierras que fueron cultivadas pero en el momento de la entrevista han transcurrido m\u00e1s de tres a\u00f1os desde el \u00faltimo cultivo y presentan vegetaci\u00f3n de tipo arbustivo 25 Instalaciones utilizadas en el desarrollo de la actividad agropecuaria como corrales bodegas galpones estanques pozos canales de riego campamentos \u00e1reas administrativas en la UPA etc Ernesto Mac\u00edas Tovar Senador de la Rep\u00fablica Sin embargo los eventos sucedidos el d\u00eda 22 de febrero de 2017 en el departamento del Huila condujeron a que los municipios de Campoalegre con 34627 habitantes Algeciras con 24611 hab y Rivera 19186 hab se vieran en la necesidad de declararse en condici\u00f3n de Calamidad p\u00fablica tras las intensas lluvias registradas las cuales conllevaron a una fuerte avalancha que dej\u00f3 como resultado26 tras la evaluaci\u00f3n de Unidad Nacional Para la Gesti\u00f3n del Riesgo aproximadamente 1546 familias 2312 personas damnificadas en materia de vivienda 167 viviendas destruidas 80 con afectaci\u00f3n severa 427 con afectaci\u00f3n moderada y 60 con afectaci\u00f3n leve Asimismo se vieron afectados puentes vehiculares de los cuales 12 quedaron totalmente destruidos y 4 con aver\u00edas sumado a 8 puentes peatonales destruidos y 3 averiados Sin embargo uno de los problemas m\u00e1s inquietantes que se perciben en el departamento fen\u00f3meno hidrometeorol\u00f3gico y clim\u00e1tico presentado y que afecta de manera directa la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de estos municipios obedece a los impactos registrados en el sector agropecuario donde m\u00e1s de 1450 hect\u00e1reas de cultivo distritos de riego y bocatomas de acueductos se vieron altamente afectadas conduciendo a la p\u00e9rdida de cosechas fuente directa de ingresos de la gran mayor\u00eda de los habitantes de los municipios damnificados Teniendo en cuenta que el fen\u00f3meno natural gener\u00f3 una alteraci\u00f3n intensa grave y extendida en las condiciones normales de funcionamiento de la poblaci\u00f3n y p\u00e9rdidas materia les econ\u00f3micas y ambientales se hace necesario apoyar con acciones efectivas de respuesta a fundamento normatividades expedidas en situaciones de calamidad p\u00fablica como la Ley 218 de 1995 Ley P\u00e1ez y la Ley Quimbaya 608 de 2000 que si viene cierto tratan sobre exenciones tributarias en ocasi\u00f3n de calamidades p\u00fablicas la presente ley busca dar tratamiento a la crisis econ\u00f3mica y la poblaci\u00f3n afectada tomando como tras el 26 Gobernaci\u00f3n del Huila y Unidad Nacional para la Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastres UNGRD Cifras reportadas al 04 de marzo de 2017 Ernesto Mac\u00edas Tovar Senador de la Rep\u00fablica social de los municipios objeto del presente proyecto con el fin de apoyar con acciones efectivas de respuesta a la poblaci\u00f3n afectada II FUNDAMENTACI\u00d3N JUR\u00cdDICA Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia  Art\u00edculo 1 Colombia es un Estado social de derecho organizado en forma de Rep\u00fablica unitaria descentralizada con autonom\u00eda de sus entidades territoriales democr\u00e1tica participativa y pluralista fundada en el respeto de la dignidad humana en el trabajo y la solidaridad de las personas que la integran y en la prevalencia del inter\u00e9s general Subrayado fuera del texto original  Art\u00edculo 2 Son fines esenciales del Estado servir a la comunidad promover la prosperidad general y garantizar la efectividad de los principios derechos y deberes consagrados en la Constituci\u00f3n facilitar la participaci\u00f3n de todos en las decisiones que los afectan y en la vida econ\u00f3mica pol\u00edtica administrativa y cultural de la Naci\u00f3n defender la independencia nacional mantener la integridad territorial y asegurar la convivencia pac\u00edfica y la vigencia de un orden justo Las autoridades de la Rep\u00fablica est\u00e1n instituidas para proteger a todas las personas residentes en Colombia en su vida honra bienes creencias y dem\u00e1s derechos y libertades y para asegurar el cumplimiento de los deberes sociales del Estado y de los particulares Subrayado fuera del texto original  Art\u00edculo 13 Todas las personas nacen libres e iguales ante la ley recibir\u00e1n la misma protecci\u00f3n y trato de las autoridades y gozar\u00e1n de los mismos derechos sin ninguna discriminaci\u00f3n por razones de sexo raza origen nacional o familiar lengua religi\u00f3n opini\u00f3n pol\u00edtica o filos\u00f3fica libertades y oportunidades Ernesto Mac\u00edas Tovar Senador de la Rep\u00fablica El Estado promover\u00e1 las condiciones para que la igualdad sea real y efectiva y adoptar\u00e1 medidas en favor de grupos discriminados o marginados El Estado proteger\u00e1 especialmente a aquellas personas que por su condici\u00f3n econ\u00f3mica se encuentren en circunstancia de debilidad manifiesta y sancionar\u00e1 los abusos o maltratos que contra ellas se cometan Subrayado fuera del texto original f\u00edsica o mental  Art\u00edculo 95 La calidad de colombiano enaltece a todos los miembros de la comunidad nacional Todos est\u00e1n en el deber de engrandecerla y dignificarla El ejercicio de los derechos y libertades reconocidos en esta Constituci\u00f3n implica responsabilidades Toda persona est\u00e1 obligada a cumplir la Constituci\u00f3n y las leyes Son deberes de la persona y del ciudadano 1 Respetar los derechos ajenos y no abusar de los propios 2 Obrar conforme al principio de solidaridad social respondiendo con acciones humanitarias ante situaciones que pongan en peligro la vida o la salud de las personas Subrayado fuera del texto original   Ley 1523 del 24abril2012 Por la cual se adopta la pol\u00edtica nacional de gesti\u00f3n del riesgo de desastres y se establece el Sistema Nacional de Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastres y se dictan otras disposiciones la riesgo es Art\u00edculo 2 De responsabilidad de todas las autoridades y de los habitantes del territorio colombiano responsabilidad La gesti\u00f3n del Ernesto Mac\u00edas Tovar Senador de la Rep\u00fablica En cumplimiento de esta responsabilidad las entidades p\u00fablicas privadas y comunitarias desarrollar\u00e1n y ejecutar\u00e1n los procesos de gesti\u00f3n del riesgo enti\u00e9ndase conocimiento del riesgo reducci\u00f3n del riesgo y manejo de desastres en el marco de sus competencias su \u00e1mbito de actuaci\u00f3n y su jurisdicci\u00f3n como componentes del Sistema Nacional de Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastres Por su parte los habitantes del territorio nacional corresponsables de la gesti\u00f3n del riesgo actuar\u00e1n con precauci\u00f3n solidaridad autoprotecci\u00f3n tanto en lo personal como en lo de sus bienes y acatar\u00e1n lo dispuesto por las autoridades Subrayado fuera del texto original Art\u00edculo 3 Principios generales Los principios generales que orientan la gesti\u00f3n del riesgo son  2 Principio de protecci\u00f3n Los residentes en Colombia deben ser protegidos por las autoridades en su vida e integridad f\u00edsica y mental en sus bienes y en sus derechos colectivos a la seguridad la tranquilidad y la salubridad p\u00fablicas y a gozar de un ambiente sano frente a posibles desastres o fen\u00f3menos peligrosos que amenacen o infieran da\u00f1o a los valores enunciados Subrayado fuera del texto original 3 Principio de solidaridad social Todas las personas naturales y jur\u00eddicas sean estas \u00faltimas de derecho p\u00fablico o privado apoyar\u00e1n con acciones humanitarias a las situaciones de desastre y peligro para la vida o la salud de las personas Subrayado fuera del texto original Art\u00edculo 57 Declaratoria de situaci\u00f3n de calamidad p\u00fablica Los gobernadores y alcaldes previo concepto favorable del Consejo Departamental Distrital o Municipal de Gesti\u00f3n del Riesgo podr\u00e1n declararla situaci\u00f3n de calamidad p\u00fablica en su respectiva Ernesto Mac\u00edas Tovar Senador de la Rep\u00fablica jurisdicci\u00f3n Las declaratorias de situaci\u00f3n de calamidad p\u00fablica se producir\u00e1n y aplicar\u00e1n en lo pertinente de conformidad con las reglas de la declaratoria de la situaci\u00f3n de desastre Subrayado fuera del texto original resultado que Art\u00edculo 58 Calamidad p\u00fablica Para los efectos de la presente ley se entiende por calamidad p\u00fablica el se desencadena de la manifestaci\u00f3n de uno o varios eventos naturales o antropog\u00e9nicos no intencionales que al encontrar condiciones propicias de vulnerabilidad en la infraestructura los medios de subsistencia la prestaci\u00f3n de servicios o los recursos ambientales causa da\u00f1os o p\u00e9rdidas humanas materiales econ\u00f3micas o ambientales generando una alteraci\u00f3n intensa grave y extendida en las condiciones normales de funcionamiento de la poblaci\u00f3n en el respectivo territorio que exige al distrito municipio o departamento ejecutar acciones de respuesta rehabilitaci\u00f3n y reconstrucci\u00f3n Subrayado fuera del texto original las personas los bienes III OBJETO Conjurar la crisis y restablecer el orden econ\u00f3mico y social de los municipios de Campoalegre Algeciras y Rivera del departamento del Huila el presente proyecto de ley tiene por objeto otorgar beneficios para los productores del sector agropecuario en materia de deudas recursos para inversi\u00f3n y cr\u00e9dito con tasa de inter\u00e9s diferencial y tratamiento tributario especial para la zona afectada Presentado por ERNESTO MAC\u00cdAS TOVAR Senador de la Rep\u00fablica Autor Proyecto de Ley Ernesto Mac\u00edas Tovar Senador de la Rep\u00fablica Proyecto de Ley No ____de 2017 Por la cual se otorgan beneficios a los productores del sector agropecuario de los municipios de Campoalegre Algeciras y Rivera en el departamento del Huila afectados por una calamidad p\u00fablica y se dictan otras disposiciones El Congreso de Colombia DECRETA Art\u00edculo Primero Objeto La presente ley tiene por objeto establecer beneficios para los productores del sector agropecuario que resultaron afectados por la calamidad p\u00fablica ocurrida el 22 de febrero de 2017 en el departamento del Huila con miras a conjurar la crisis y restablecer el orden econ\u00f3mico y social Par\u00e1grafo Para efectos de la presente ley enti\u00e9ndase afectados por una calamidad p\u00fablica las personas o productores del sector agropecuario damnificado por el fen\u00f3meno natural ocurrido el 22 de febrero de 2017 en las jurisdicciones territoriales de los municipios de Campoalegre Algeciras y Rivera en el departamento del Huila que sufrieron da\u00f1os o perjuicios totales o parciales en sus bienes o actividades agropecuarias de acuerdo con los actos administrativos proferidos por las autoridades competentes Art\u00edculo Segundo Deudas El gobierno nacional mediante el mecanismo que establezca comprar\u00e1 al Banco Agrario de Colombia la totalidad de la deuda  capital m\u00e1s los productores agropecuarios antes del 22 de febrero de 2017 que acrediten ser damnificados en la zona de qu\u00e9 trata el art\u00edculo primero de la presente ley inter\u00e9s adquirida por Par\u00e1grafo El Gobierno deber\u00e1 garantizar la no afectaci\u00f3n del patrimonio ni el estado de P\u00e9rdidas y Ganancias  P y G del Banco Agrario de Colombia Ernesto Mac\u00edas Tovar Senador de la Rep\u00fablica Art\u00edculo Tercero Recursos para inversi\u00f3n y cr\u00e9dito El Gobierno Nacional a trav\u00e9s de Finagro destinar\u00e1 recursos de inversi\u00f3n y otorgar\u00e1 cr\u00e9ditos para la financiaci\u00f3n de proyectos presentados por peque\u00f1os y medianos productores agropecuarios yo grupos asociativos de peque\u00f1os productores destinados al fomento de actividades de desarrollo productivo y agropecuario en la zona afectada ser\u00e1n destinados al Par\u00e1grafo Primero Los cr\u00e9ditos de sostenimiento y establecimiento de proyectos productivos garantizando la entidad otorgante un periodo de gracia no inferior a 2 a\u00f1os fomento Par\u00e1grafo Segundo Los cr\u00e9ditos que se otorguen mediante lo establecido en el presente art\u00edculo tendr\u00e1n una tasa de inter\u00e9s equivalente al DTF para el peque\u00f1o productor y grupo asociativo y del DTF  1 para el mediano productor Art\u00edculo Cuarto Tratamiento tributario El Gobierno Nacional establecer\u00e1 y garantizar\u00e1 un tratamiento tributario especial para las nuevas empresas agr\u00edcolas ganaderas microempresas establecimientos comerciales industriales agroindustriales y de servicios agroindustriales que se instalen efectivamente en la zona afectada por la calamidad p\u00fablica y aquellas preexistentes al 22 de febrero de 2017 que demuestren incrementos sustanciales en la generaci\u00f3n de empleo siempre que est\u00e9n localizadas en los municipios de Campoalegre Algeciras y Rivera durante los diez 10 a\u00f1os siguientes a la expedici\u00f3n de la presente ley Art\u00edculo Quinto La presente ley rige a partir de su promulgaci\u00f3n y deroga todas las disposiciones que le sean contrarias Presentado por Ernesto Mac\u00edas Tovar Senador de la Rep\u00fablica Autor Proyecto de Ley Ernesto Mac\u00edas Tovar Senador de la Rep\u00fablica", "link": "http://leyes.senado.gov.co/proyectos/index.php/textos-radicados-senado/pl-2016-2017/927-proyecto-de-ley-214-de-2016", "autores": "_PEND_", "fecha_evento": "2021-08-14T05:21:39.423Z", "fecha_adicion": "2021-08-14T05:21:39.423Z", "origen": "Senado", "periodo": "_PEND_", "estado": "SIN DATOS"}
{"_id": 4, "pais": "CO", "fuente": "C\u00e1mara de Senadores", "titulo": "Proyecto de Acto 002 de 2013", "tema": null, "texto": "Bogot\u00e1 31 de Julio de 2013 Doctor GREGORIO ELJACH PACHECO Secretario General Senado de la Rep\u00fablica Ciudad Referencia Radicaci\u00f3n de Proyecto de Acto Legislativo por medio del cual se modifican unos art\u00edculos de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia Respetado Doctor En documento adjunto me permito presentar a consideraci\u00f3n del Honorable Congreso de la Rep\u00fablica el proyecto de Acto Legislativo Por medio del cual se modifican unos art\u00edculos de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia para que inicie su tr\u00e1mite legislativo a trav\u00e9s del Senado de la Rep\u00fablica Cordial saludo MARCO ANIBAL AVIRAMA Senador de la Rep\u00fablica Alianza Social Independiente JUAN MANUEL VALDES BARCHA Representante a la C\u00e1mara  Antioquia Alianza Social Independiente _______________________________ _______________________________ _______________________________ _______________________________ _______________________________ _______________________________ _______________________________ _______________________________ _______________________________ _______________________________ _______________________________ _______________________________ _______________________________ _______________________________ C a r r e r a 7 \u00aa N o  8  6 8 E d i f i c i o N u e v o d e l C o n g r e s o T e l  3 8 2 3 0 0 0  3 8 2 4 0 0 0 PROYECTO DE ACTO LEGISLATIVO _____ DE 2013 Por medio de la cual se modifican algunos art\u00edculos de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica El Congreso de la Rep\u00fablica de Colombia DECRETA Art\u00edculo 1 Modif\u00edquense los incisos 7 8 y 9 del art\u00edculo 107 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica El inciso 7 quedar\u00e1 as\u00ed Los Partidos y Movimientos Pol\u00edticos deber\u00e1n responder por toda violaci\u00f3n o contravenci\u00f3n a las normas que rigen su organizaci\u00f3n funcionamiento o financiaci\u00f3n as\u00ed como tambi\u00e9n por avalar candidatos elegidos en cargos uninominales o Corporaciones P\u00fablicas de elecci\u00f3n popular quienes hayan sido o fueren condenados durante el ejercicio del cargo al cual se aval\u00f3 mediante sentencia ejecutoriada en Colombia o en el exterior por delitos relacionados con la vinculaci\u00f3n a grupos armados ilegales actividades del narcotr\u00e1fico por corrupci\u00f3n por delitos contra la administraci\u00f3n p\u00fablica delitos contra los mecanismos de participaci\u00f3n democr\u00e1tica o de lesa humanidad El inciso 8 quedar\u00e1 as\u00ed Los partidos o movimientos pol\u00edticos tambi\u00e9n responder\u00e1n por avalar a candidatos no elegidos para cargos uninominales o Corporaciones P\u00fablicas de Elecci\u00f3n Popular si estos hubieran sido o fueren condenados durante el per\u00edodo del cargo p\u00fablico al cual se candidatiz\u00f3 mediante sentencia ejecutoriada en Colombia o en el exterior por delitos relacionados con la vinculaci\u00f3n a grupos armados ilegales actividades del narcotr\u00e1fico por corrupci\u00f3n por delitos contra la administraci\u00f3n p\u00fablica cometidos con anterioridad a la expedici\u00f3n del aval correspondiente El inciso 9 quedar\u00e1 as\u00ed Las sanciones podr\u00e1n consistir en multas devoluci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos percibidos mediante el sistema de reposici\u00f3n de votos hasta la cancelaci\u00f3n de la personer\u00eda jur\u00eddica Cuando se trate de estas condenas a quienes fueron electos para cargos uninominales o listas a corporaciones p\u00fablicas el partido o movimiento que aval\u00f3 al condenado no podr\u00e1 presentar candidatos o listas para las siguientes elecciones en esa Circunscripci\u00f3n En los cargos uninominales si faltan menos de 18 meses para las siguientes elecciones no podr\u00e1n presentar terna caso en el cual el nominador podr\u00e1 libremente designar el reemplazo Art\u00edculo 2 Los incisos 3 y 4 del art\u00edculo 134 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica quedar\u00e1n as\u00ed El inciso 3 quedar \u00e1 as\u00ed Como consecuencia de la regla general establecida en el presente art\u00edculo no podr\u00e1 ser reemplazado un miembro de una corporaci\u00f3n p\u00fablica de elecci\u00f3n popular a partir del momento en que le sea proferida orden de captura dentro de un proceso penal al cual se le vinculare formalmente por delitos relacionados con C a r r e r a 7 \u00aa N o  8  6 8 E d i f i c i o N u e v o d e l C o n g r e s o T e l  3 8 2 3 0 0 0  3 8 2 4 0 0 0 financiaci\u00f3n de grupos armados la pertenencia promoci\u00f3n o financiaci\u00f3n de grupos armados ilegales de narcotr\u00e1fico corrupci\u00f3n delitos contra la administraci\u00f3n p\u00fablica o delitos de lesa humanidad La sentencia condenatoria producir\u00e1 como efecto la p\u00e9rdida definitiva de la curul para el partido al que pertenezca el miembro de la Corporaci\u00f3n P\u00fablica El inciso 4 quedar\u00e1 as\u00ed No habr\u00e1 faltas temporales salvo cuando las mujeres por raz\u00f3n de licencia de maternidad deban ausentarse del cargo La renuncia de un miembro de corporaci\u00f3n p\u00fablica de elecci\u00f3n popular cuando se le haya iniciado vinculaci\u00f3n formal por delitos cometidos en Colombia o en el exterior relacionados con pertenencia promoci\u00f3n o ilegales de narcotr\u00e1fico corrupci\u00f3n delitos contra la administraci\u00f3n p\u00fablica delitos contra los mecanismos de participaci\u00f3n democr\u00e1tica o de lesa humanidad generar\u00e1 la p\u00e9rdida de su calidad de congresista diputado concejal o edil y no producir\u00e1 como efecto el ingreso de quien corresponda en la lista Las faltas temporales no dar\u00e1n lugar a reemplazos Art\u00edculo 3 Vigencia El presente acto legislativo rige a partir de su promulgaci\u00f3n A consideraci\u00f3n de los Honorables Congresistas MARCO ANIBAL AVIRAMA Senador de la Rep\u00fablica Alianza Social Independiente JUAN MANUEL VALDES BARCHA Representante a la C\u00e1mara  Antioquia Alianza Social Independiente _______________________________ _______________________________ _______________________________ _______________________________ _______________________________ _______________________________ _______________________________ _______________________________ _______________________________ _______________________________ _______________________________ _______________________________ _______________________________ _______________________________ C a r r e r a 7 \u00aa N o  8  6 8 E d i f i c i o N u e v o d e l C o n g r e s o T e l  3 8 2 3 0 0 0  3 8 2 4 0 0 0 PROYECTO DE ACTO LEGISLATIVO _____ DE 2013 Por medio de la cual se modifican algunos art\u00edculos de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica EXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS Los autores del presente Acto Legislativo por iniciativa del partido Alianza Social Independiente ASI todos parlamentarios ejerciendo su condici\u00f3n de independencia pretenden contribuir al logro de los objetivos definidos por el gobierno nacional en el Plan Nacional de Desarrollo donde el propio Presidente de la Rep\u00fablica Dr Juan Manuel Santos parte de reconocer que uno de los flagelos que como pueblo nos ata a la pobreza e impide el desarrollo nacional es la creciente corrupci\u00f3n por lo que estableci\u00f3 un claro compromiso con las sociedad colombiana de enfrentarla con decisi\u00f3n y liderar la lucha contra la corrupci\u00f3n Esta iniciativa normativa pretende ser un elemento complementario a la expedici\u00f3n de la ley 1474 de 2011 por la cual se dictan normas orientadas a fortalecer los mecanismos de prevenci\u00f3n investigaci\u00f3n y sanci\u00f3n de actos de corrupci\u00f3n y la efectividad del control de la gesti\u00f3n p\u00fablica tramitada por el Congreso de la Rep\u00fablica por iniciativa del Gobierno Nacional Los autores parten de reconocer que existe una voluntad pol\u00edtica por parte del gobierno y del Congreso de la Rep\u00fablica por establecer mecanismos y dispositivos para combatir la corrupci\u00f3n pol\u00edtica como lo evidencia la expedici\u00f3n del Plan Nacional de Desarrollo y la ley 1474 de 2011 Se parte del reconocimiento de importantes logros en las elecciones de 2012 con la aparici\u00f3n de la ventanilla \u00fanica y la responsabilidad de los directivos de los partidos en la lucha contra la intromisi\u00f3n en la pol\u00edtica de los grupos al margen de la ley as\u00ed como de los dineros provenientes del narcotr\u00e1fico Asumiendo su responsabilidad pol\u00edtica y aplicando mecanismos de sanci\u00f3n a los partidos como la figura de la silla vac\u00eda la imposibilidad para presentar ternas para remplazar alcaldes y gobernadores as\u00ed como prohibiendo la presentaci\u00f3n de listas o candidaturas a cargos uninominales a los partidos en esas jurisdicciones d\u00f3nde fueron condenados por esos delitos sus elegidos El acto legislativo 01 de 2009 mostr\u00f3 la voluntad del Congreso de la Rep\u00fablica de asumir desde los partidos la responsabilidad pol\u00edtica de romper los v\u00ednculos con los grupos armados al margen de la ley y del narcotr\u00e1fico los autores de este acto legislativo creen que es necesario que se ampl\u00ede ese compromiso a los casos de corrupci\u00f3n que involucra los delitos contra la administraci\u00f3n p\u00fablica en coherencia con la pol\u00edtica del gobierno del Presidente Juan Manuel Santos Este proyecto no pretende crear nuevas herramientas o dispositivos sancionatorios busca es extender las que cre\u00f3 el acto legislativo 01 de 2009 vinculando los delitos contra la administraci\u00f3n p\u00fablica que constituyen o tipifican los actos de corrupci\u00f3n C a r r e r a 7 \u00aa N o  8  6 8 E d i f i c i o N u e v o d e l C o n g r e s o T e l  3 8 2 3 0 0 0  3 8 2 4 0 0 0 No se pretende con \u00e9l dar lecciones de \u00e9tica a nadie porque reconocen que ning\u00fan partido tiene como bandera la defensa de la corrupci\u00f3n de lo que se trata es de establecer si existe la voluntad pol\u00edtica para asumirse como parte de un grave problema y al mismo tiempo reconocerse como sujetos pol\u00edticos activos y principales art\u00edfices en la lucha contra la corrupci\u00f3n en Colombia En el Informe de Colombia 2013 del Bar\u00f3metro Global de la Corrupci\u00f3n elaborado por la Transparencia Internacional y Transparencia por Colombia se establece que la mayor percepci\u00f3n de corrupci\u00f3n en Colombia lo tienen los Partidos Pol\u00edticos y el Congreso de la Rep\u00fablica con una calificaci\u00f3n de 43 en una escala donde 0 es la m\u00ednima corrupci\u00f3n y 5 es la m\u00e1xima corrupci\u00f3n posible Donde la percepci\u00f3n de la corrupci\u00f3n de los partidos pol\u00edticos y del Congreso de Colombia est\u00e1 por encima de la media de las Am\u00e9ricas 42 y tambi\u00e9n supera la media mundial 38 La encuesta muestra como los colombianos cada vez con mayor claridad 62 identifican a la corrupci\u00f3n como uno de los principales problemas para alcanzar mayores niveles de desarrollo y de equidad entre los colombianos Al ser consultados sobre su percepci\u00f3n de corrupci\u00f3n durante los dos \u00faltimos a\u00f1os el 56 respondi\u00f3 que ha aumentado el 28 plante\u00f3 que sigue igual y apenas el 16 manifiesta que ha disminuido Ante esta penosa realidad de desprestigio de la actividad pol\u00edtica y de los sujetos que la ejercen los pol\u00edticos se requiere que expresen su voluntad con claridad todos los partidos de la mesa de unidad nacional los partidos independientes y de los de la oposici\u00f3n aprobando este acto legislativo que en resumen propone aplicar las siguientes sanciones pol\u00edticas a los partidos  Creaci\u00f3n de la silla vac\u00eda por corrupci\u00f3n en el Congreso de la Rep\u00fablica las Asambleas Departamentales los Concejos Municipales y las Juntas Administradoras Locales Imposibilidad a los partidos de presentar ternas para remplazar a los alcaldes y gobernadores destituidos por delitos contra la administraci\u00f3n p\u00fablica es decir por hechos de corrupci\u00f3n Imposibilidad para los partidos pol\u00edticos de presentar candidatos a cargos uninominales en aquellas circunscripciones donde uno de sus elegidos sea condenado por corrupci\u00f3n corporaciones p\u00fablicas listas o a   Estas tres sanciones creadas por el acto legislativo 01 de 2009 deben asumirlas los propios partidos con responsabilidad pol\u00edtica por los actos de corrupci\u00f3n que comenten sus avalados y elegidos En la actualidad los partidos no tienen ning\u00fan tipo de sanci\u00f3n por corrupci\u00f3n no son responsables por sus elegidos es il\u00f3gico que la institucionalidad encargada de conducir la sociedad no se regule y d\u00e9 ejemplo de responsabilidad pol\u00edtica en un tema tan sensible como lo es la corrupci\u00f3n y los delitos contra la administraci\u00f3n p\u00fablica Los autores del proyecto m\u00e1s que pretender hacer una cr\u00edtica a los sujetos activos de la actividad pol\u00edtica la entienden y asumen como una posibilidad de contribuir al desarrollo y fortalecimiento de la institucionalidad democr\u00e1tica el mejoramiento de la imagen del Congreso de la Rep\u00fablica de los Partidos Pol\u00edticos y de los pol\u00edticos como los sujetos que lideran el desarrollo y progreso de la sociedad en su conjunto buscando la prevalencia del inter\u00e9s general y el bien com\u00fan C a r r e r a 7 \u00aa N o  8  6 8 E d i f i c i o N u e v o d e l C o n g r e s o T e l  3 8 2 3 0 0 0  3 8 2 4 0 0 0 JUAN MANUEL VALDES BARCHA Representante a la C\u00e1mara  Antioquia Alianza Social Independiente Los autores invitan con respeto a todas las bancadas las que acompa\u00f1an al gobierno las que le hacen oposici\u00f3n o las que desde la independencia reivindicamos el ejercicio de la vida p\u00fablica a aprobar esta iniciativa legislativa impulsada por la Bancada del Partido Alianza Social Independiente ASI A consideraci\u00f3n de los Honorables Congresistas MARCO ANIBAL AVIRAMA Senador de la Rep\u00fablica Alianza Social Independiente _______________________________ _______________________________ _______________________________ _______________________________ _______________________________ _______________________________ _______________________________ _______________________________ _______________________________ _______________________________ _______________________________ _______________________________ _______________________________ _______________________________ C a r r e r a 7 \u00aa N o  8  6 8 E d i f i c i o N u e v o d e l C o n g r e s o T e l  3 8 2 3 0 0 0  3 8 2 4 0 0 0", "link": "http://leyes.senado.gov.co/proyectos/index.php/textos-radicados-senado/proyectos-de-acto-2013-2014/117-proyecto-de-acto-002-de-2013", "autores": "_PEND_", "fecha_evento": "2021-08-14T05:21:14.747Z", "fecha_adicion": "2021-08-14T05:21:14.747Z", "origen": "Senado", "periodo": "_PEND_", "estado": "SIN DATOS"}
{"_id": 8, "pais": "CO", "fuente": "C\u00e1mara de Senadores", "titulo": "Proyecto de Ley 184 de 2017", "tema": "PL 184-17 Zortaz.", "texto": "PROYECTO DE LEY N ________ DE 2017 POR EL CUAL SE CREAN Y DESARROLLAN LAS ZONAS REGIONALES DE TRANSFORMACI\u00d3N AGROPECUARIA SE GARANTIZA SU SOSTENIMIENTO Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES EL CONGRESO DE COLOMBIA DECRETA CAPITULO I ZONAS REGIONALES DE TRANSFORMACI\u00d3N AGROPECUARIA ZORTA ARTICULO 1 Definici\u00f3n Las Zonas Regionales de Transformaci\u00f3n Agropecuaria ZORTA son un modelo de producci\u00f3n dirigido a los peque\u00f1os y medianos productores rurales que busca incentivar la competitividad innovaci\u00f3n y asociatividad empresarial por medio de una normatividad especial en materia tributaria y un reordenamiento de la oferta institucional de cada una de las entidades vinculadas al sector RED ESTATAL Par\u00e1grafo 1 Estas zonas ser\u00e1n creadas en concertaci\u00f3n con las comunidades poseedores tenedores o propietarios de tierras dependiendo de su potencial agropecuario y bajo la Direcci\u00f3n y asesor\u00eda permanente de la Entidad que para tal fin se designe Quien seleccionara o conformara en organizaciones de econom\u00eda solidaria Par\u00e1grafo 2 Las Zonas Regionales de Transformaci\u00f3n Agropecuaria deben estar conformadas por cadenas productivas hasta su terminaci\u00f3n del producto final ZORTA Par\u00e1grafo 3 Los proyectos presentados para el desarrollo de las ZORTA deben incluir la construcci\u00f3n de centros de acopio y transformaci\u00f3n primaria donde reciban la materia prima que se procesar\u00e1 en las diferentes l\u00edneas de producci\u00f3n de acuerdo con los objetivos de cada proyecto cadenas productivas o cluster agropecuarios La maquinaria que se requiera para el buen desarrollo del proyecto hasta su comercializaci\u00f3n tractores segadoras veh\u00edculos de transporte de materia prima y alimentos procesados etc mientras no est\u00e9n en servicio deben permanecer en la sede central  la cual contara con un \u00e1rea administrativa de servicios y asistencia t\u00e9cnica y de investigaci\u00f3n ARTICULO 2 Crease la RED ESTATAL compuesta por el Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural  ADR ICA Y BANCO AGRARIO Ministerio de Minas y Energ\u00eda IPSE o UPME Ministerio de Trabajo Unidad Administrativa Especial de Organizaciones Solidarias y el SENA Ministerio de Comercio Exterior y Ministerio de Comunicaciones Paragrafo1 La RED ESTATAL deber\u00e1 generar las pol\u00edticas y acuerdos necesarios para la aprobaci\u00f3n y desarrollo de los proyectos presentados por los interesados en crear Zonas Regionales de Transformaci\u00f3n Agropecuaria Par\u00e1grafo 2 La RED ESTATAL establecer\u00e1 los lineamientos de funcionamiento del Estado espec\u00edficos al sector rural en cuanto a investigaci\u00f3n infraestructura acceso a nueva tecnolog\u00eda 1 innovaci\u00f3n emprendimiento comercializaci\u00f3n creaci\u00f3n de empresas asociatividad capacitaci\u00f3n bancarizaci\u00f3n cultura recreaci\u00f3n y manejo y conservaci\u00f3n ambiental LA RED ESTATAL determinara los cambios que sean necesarios en las \u00e1reas rurales de todo el territorio nacional para educar al campesino de hoy y del ma\u00f1ana con mentalidad empresarial Par\u00e1grafo 3 Las Comisiones Regionales de Competitividad de cada Departamento en coordinaci\u00f3n con las entidades seccionales que componen la Red Estatal evaluaran en primera instancia qu\u00e9 proyectos pueden ser viables para ser presentados al comit\u00e9 que integra la Red Estatal de los ministros o sus delegados Par\u00e1grafo 4 La participaci\u00f3n del Ministerio de Minas y Energ\u00eda por intermedio del IPSE o de la UPME depender\u00e1 de la zona donde se va a desarrollar el proyecto si es del Sistema Interconectado Nacional o de las Zonas No Interconectadas sin embargo en cualquiera de los casos solo se aplicar\u00e1n energ\u00edas alternativas limpias con el prop\u00f3sito de disminuir costos y protecci\u00f3n del medio ambiente Ley 1715 de 2014 ARTICULO 3 Se entender\u00e1 por Cl\u00faster Agropecuario el conjunto de peque\u00f1os y medianos productores campesinos del sector rural asociados en torno a unas mismas pr\u00e1cticas empresariales y productivas que comparten una visi\u00f3n estrat\u00e9gica sobre su desarrollo y que deciden asociarse dentro de una Zona Regional de Transformaci\u00f3n Agropecuaria Para poder constituir un cluster agropecuario los usuarios que lo deseen deber\u00e1n presentar un proyecto a la red estatal en la que se sustente el compromiso de desarrollar procesos agroindustriales con los que puedan generar empleo materia prima y la transformaci\u00f3n de la materia prima hasta la comercializaci\u00f3n cl\u00faster agropecuario Generando desarrollo econ\u00f3mico a la zona regional en donde se despliegue el proyecto Par\u00e1grafo 1 La totalidad de los recursos que se requieran para invertir en los proyectos en las Zonas Regionales de Transformaci\u00f3n Agr\u00edcola ZORTA deber\u00e1n ser autorizados por la RED ESTATAL creada para ello y tendr\u00e1n como ente rector a la entidad que se determine ARTICULO 4 Objeto Las Zonas Regionales de Transformaci\u00f3n Agropecuaria tendr\u00e1n como finalidad 1 Crear condiciones legales especiales para promover desarrollar y ejecutar procesos productivos de transformaci\u00f3n agropecuaria 2 Generar centros de desarrollo regionales enfocados a la innovaci\u00f3n productiva y la inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n biol\u00f3gica y agroindustrial favoreciendo la generaci\u00f3n de empleo rural y el bienestar de la sociedad 3 Capacitar a todos los actores involucrados en los procesos de transformaci\u00f3n agropecuaria con el fin de profesionalizar la actividad rural 4 Aprovechar las condiciones naturales del territorio nacional como fuente de empleo y desarrollo rural 5 Aumentar la inversi\u00f3n en maquinaria insumos infraestructura y educaci\u00f3n rural por medio del reordenamiento de la oferta institucional y la implementaci\u00f3n de incentivos tributarios concedidos por la presente ley 6 Crear un mecanismo que permita establecer r\u00e1pidamente zonas beneficiarias para que el efecto de la presente ley se pueda ver en el corto y mediano plazo consolid\u00e1ndose como cimiento de la nueva cultura empresarial del sector rural en todo el territorio nacional 2 7 Fortalecer el campo colombiano y el mercado local e internacional TLC para hacerlo m\u00e1s competitivo y resistente ante los retos y desaf\u00edos que se le presenten 8 Promover la creaci\u00f3n de empresas y asociatividad de los peque\u00f1os y medianos productores en coordinaci\u00f3n con los Planes Regionales de Competitividad con el fin de generar el mayor desarrollo en las regiones del sector agropecuario al tiempo que se genera valor agregado a los productos locales 9 Darle mejores herramientas a los departamentos municipios yo zonas regionales donde est\u00e9 m\u00e1s concentrado los problemas de pobreza y orden p\u00fablico para que por medio de la inversi\u00f3n en lo rural se le reste espacio al narcotr\u00e1fico y los grupos armados al margen de la ley y un espacio importante para desarrollar programas empresariales que den oportunidad a estos de reintegrarse a la sociedad e iniciar su vida como empresarios del campo colombiano Esto en el tema del posconflicto 10 Incentivar la conformaci\u00f3n o el fortalecimiento de redes solidarias circuitos econ\u00f3micos agroalimentarios para agricultura familiar y consolidaci\u00f3n de comercios justos Par\u00e1grafo Este proyecto est\u00e1 en marcado dentro del plan nacional de econom\u00eda social y solidaria y cumple con todos par\u00e1metros del documento PLANFES y que beneficiar\u00e1 a todos los involucrados en el conflicto de m\u00e1s de 50 a\u00f1os ARTICULO 5 Usuarios Son usuarios de las Zonas Regionales de Transformaci\u00f3n Agropecuaria ZORTA todos aquellas organizaciones de econom\u00eda solidaria en las \u00e1reas rurales clusters agropecuarios o cadenas productivas que hayan sido escogidas por la entidad designada con el benepl\u00e1cito de la Red Estatal para hacer parte de las ZORTA por considerarlas estrat\u00e9gicas e innovadoras para el desarrollo de los departamentos municipios o zonas regionales alianza de dos o m\u00e1s municipios o departamentos Par\u00e1grafo 1 Los usuarios de las ZORTA deber\u00e1n constituirse bajo la normativa de la econom\u00eda solidaria existente en la legislaci\u00f3n colombiana ARTICULO 6 Plan de Negocios Los peque\u00f1os y medianos productores que se quieran conformar como un cl\u00faster o red Agropecuaria para hacer parte de las ZORTA deber\u00e1n presentar el Proyecto productivo con el acompa\u00f1amiento de la entidad que para tal fin defina la red estatal Esta debe ser la hoja de ruta a mediano y largo plazo definiendo metas claras que permitan medir su desempe\u00f1o Adicionalmente deber\u00e1n estar estructurados bajo los principios de competitividad innovaci\u00f3n y asociatividad empresarial Par\u00e1grafo 1 Bancoldex dentro de su programa Inpulsa Colombia deber\u00e1 crear una herramienta para aprovechar su experiencia en la creaci\u00f3n de hojas de ruta de cl\u00fasteres apoyando el proceso en los 32 departamentos haciendo \u00e9nfasis en el sector agropecuario Par\u00e1grafo 2 Los proyectos agropecuarios que se pierdan por causas naturales ser\u00e1n asumidos por el proyecto sustentando las causas que ocasionaron la perdida ante la entidad designada quien a su vez comunicara a la Red Estatal y contar\u00e1 con delegados regionales para certificar lo expresado por los afectados y as\u00ed obtener el seguro agropecuario que proteger\u00e1 todos los proyectos de las ZORTA Par\u00e1grafo 3 La Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica vigilara el cumplimiento de la metas y podr\u00e1n hacer controles a los Cl\u00fasteres Agropecuarios para asegurar el \u00e9xito de los proyectos 3 ARTICULO 7 El \u00f3rgano que estudiara los PROYECTOS de los proponentes y decide si se pueden asociar bajo la modalidad de Cl\u00faster Agropecuario para ser favorecidos con los beneficios contemplados en esta ley ser\u00e1 la entidad designada por la Red Estatal quien coordinar\u00e1 en cada una de las regionales en las que han dividido el pa\u00eds para su atenci\u00f3n en primera instancia quienes adem\u00e1s estar\u00e1n encargadas de establecer los requisitos m\u00ednimos que debe cumplir cada proyecto acordes a las necesidades y a los objetivos de los departamentos municipios y zonas regionales de acuerdo con los par\u00e1metros establecidos por la RED ESTATAL que ser\u00e1 quien lo apruebe Par\u00e1grafo Las entidades del Estado tienen la obligaci\u00f3n de asesorar a cada uno de los peque\u00f1os y medianos productores en la elaboraci\u00f3n y presentaci\u00f3n de los proyectos ARTICULO 8 Los proyectos que se presenten para el desarrollo de las ZORTA en la Orinoquia y en la Amazonia incluir\u00e1n la adecuaci\u00f3n de las tierras y por ello tendr\u00e1n hasta 3 a\u00f1os en la preparaci\u00f3n de ella por lo cual tendr\u00e1n un programa especial que les facilitar\u00e1 el tiempo para entrar a utilizarlas CAPITULO II FINANCIACI\u00d3N DE LAS ZONAS REGIONALES DE TRANSFORMACION AGROPECUARIA ARTICULO 9 Los operadores de telefon\u00eda celular en todo el territorio nacional aportar\u00e1n el valor equivalente a un segundo por cada minuto que el usuario final consuma de acuerdo con el plan que posea para el financiamiento de los proyectos de las ZONAS REGIONALES DE TRANSFORMACION AGROPECUARIA Par\u00e1grafo 1 Esta contribuci\u00f3n incluir\u00e1 las llamadas locales nacionales e internacionales Par\u00e1grafo 2 Los valores de los recaudos por la contribuci\u00f3n estar\u00e1n a cargo de la Comisi\u00f3n Reguladora de Comunicaciones CRC y ser\u00e1n depositados en una cuenta bancaria designada para tal fin Par\u00e1grafo 3 Los operadores de telefon\u00eda celular que presten el servicio por segundo contribuir\u00e1n con un segundo por cada minuto que los usuarios consuman ARTICULO 10 Todos los proyectos agr\u00edcolas aprobados estar\u00e1n subsidiados siempre y cuando cumplan con los par\u00e1metros de los planes de negocios presentados y aprobados CAPITULO III REQUISITOS PARA LA CONFORMACI\u00d3N DE CLUSTERS AGROPECUARIOS DENTRO DE LAS ZONAS REGIONALES DE TRANSFORMACI\u00d3N AGROPECUARIA  ARTICULO 11 Aprobado el proyecto por la Red Estatal los proponentes deber\u00e1n cumplir con los siguientes requisitos 1 Constituir una asociaci\u00f3n de integraci\u00f3n agropecuaria de conformidad con el art\u00edculo quinto par\u00e1grafo primero de esta Ley en cuya raz\u00f3n social se incluyan todos los asociados y se haga explicita la actividad principal que realizara el Cluster 4 Agropecuario al interior de la ZORTA acorde a lo expuesto en el PROYECTO PRODUCTIVO Todas las organizaciones campesinas o de peque\u00f1os productores que quieran hacer parte del cluster agropecuario podr\u00e1n hacer parte del mismo sin restricci\u00f3n alguna siempre y cuando cumpla con los requisitos de Ley 2 Los clusters agropecuarios deben estar constituidos por peque\u00f1os y medianos productores asociados y para programas de producci\u00f3n transformaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n en lo relacionado con los TLC participaran los anteriormente mencionados y podr\u00e1n entrar los grandes empresarios si los productores asociados lo aprueban Par\u00e1grafo Los grandes empresarios no podr\u00e1n pertenecer a las asociaciones de peque\u00f1os y medianos productores para los que es creada esta Ley Solo podr\u00e1n hacer alianzas para la transformaci\u00f3n de las materias primas y para la comercializaci\u00f3n CAPITULO IV OTRAS DISPOSICIONES ARTICULO 12 Los centros administrativos de las organizaciones solidarias creadas POR MEDIO DE ESTA LEY deber\u00e1n contar con un portafolio de sus productos actualizado con las ofertas p\u00fablicas y privadas que puedan ser \u00fatiles para los potenciales compradores en las ZORTA Par\u00e1grafo 1 Este portafolio ser\u00e1 dirigido orientado y reglamentado por la entidad que para ello designe la Red Estatal como parte de su trabajo en la asesor\u00eda a los asociados y ser\u00e1 virtual ART\u00cdCULO 13 Los Clusters Agropecuarios creados dentro de las Zonas Regionales de Transformaci\u00f3n Agropecuaria ser\u00e1n cobijados por el art\u00edculo 2401 del Estatuto Tributario y sus bienes quedar\u00e1n exentos del pago de impuestos sobre las ventas acorde al t\u00edtulo VI del mismo estatuto lo cual dispone fijar en quince por ciento 15 la tarifa \u00fanica del impuesto sobre la renta gravable y dar tratamiento tributario especial a los proyectos de investigaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica o a programas de desarrollo social como lo contempla el art\u00edculo 359del t\u00edtulo VI del estatuto tributario Par\u00e1grafo 1 Este beneficio ser\u00e1 otorgado durante los diez 10 a\u00f1os siguientes a la creaci\u00f3n de la Zona Regional de Transformaci\u00f3n Agropecuaria Par\u00e1grafo 2 Para los departamentos que tengan su \u00edndice NBI superior al 40 este beneficio se otorgara por 15 a\u00f1os ARTICULO 14 Vigencia La presente ley rige a partir de su promulgaci\u00f3n y deroga todas las que le sean contrarias Jorge Eduardo GECHEM TURBAY Senador de la Republica Hern\u00e1n PENAGOS GIRALDO Representante a la C\u00e1mara 5 6 PROYECTO DE LEY N _________ de 2017 EXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS POR EL CUAL SE CREAN Y DESARROLLAN LAS ZONAS REGIONALES DE TRANSFORMACI\u00d3N AGROPECUARIA SE GARANTIZA SU SOSTENIMIENTO Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES ZONAS REGIONALES DE TRANSFORMACI\u00d3N AGROPECUARIA 1 ANTECEDENTES DEL PROYECTO Si recordamos cuales eran los cultivos que se desarrollaban en Colombia por los a\u00f1os 1960 y 1970 y los comparamos con la presente d\u00e9cada podemos concluir que algo grave est\u00e1 pasando en un pa\u00eds eminentemente agr\u00edcola es muy triste que el \u00e1rea cultivada en los a\u00f1os 60 cuando ten\u00edamos una poblaci\u00f3n de 16 millones de habitantes sea la misma de ahora que tenemos m\u00e1s de 45 millones de colombianos Hoy el mundo necesita de alimentos y es la oportunidad para que Colombia inicie un programa para revolucionar el sector agr\u00edcola es sorprendente ver el comportamiento del cultivo de palma africana Para los a\u00f1os 70 era de 50 mil hect\u00e1reas en los 80 100 mil hect\u00e1reas para los a\u00f1os 90 150 mil hect\u00e1reas para el a\u00f1o 2005 m\u00e1s de 250 mil hect\u00e1reas lo que demuestra claramente como hemos estado perdiendo nuestra autonom\u00eda alimentaria Con los tratados de libre comercio firmados por nuestro pa\u00eds TLC entendemos que ser\u00e1 muy dif\u00edcil competir y todos lo comprendemos pero tenemos que empezar en alg\u00fan momento y estamos seguros que el primer paso es el desarrollo de procesos productivos que generaran empleo para fortalecer la paz pero para lograr todo este prop\u00f3sito debemos acudir a la b\u00fasqueda de recursos que no afecten el Presupuesto General de la Naci\u00f3n No podemos seguir aplicando m\u00e1s impuestos que en su mayor\u00eda afectan a la clase media por eso es importante empezar a competir con mayor raz\u00f3n ahora con la globalizaci\u00f3n para mejorar el esquema agr\u00edcola Los pa\u00edses industrializados subsidian al sector agricultor con el objeto de defender los productos y ser competitivos en el mercado internacional por lo cual nuestra pol\u00edtica en el sector agropecuario debe proteger la producci\u00f3n agropecuaria con dos puntos fundamentales la seguridad alimentaria y la oportunidad de competir en el mercado internacional INTRODUCCI\u00d3N Uno de los sectores menos favorecidos en Colombia es el agropecuario y particularmente los peque\u00f1os productores en esta materia el pa\u00eds aun tiene una deuda grande por resolver y un sin n\u00famero de realidades tales como inversi\u00f3n seguridad desempleo inequidad narcotr\u00e1fico desplazamiento forzado y en general todo lo relacionado con desarrollo rural y seguridad social La realidad en Colombia evidencia que el estado no ha podido cubrir todo el territorio nacional a cabalidad y que ser\u00e1n pocos los esfuerzos econ\u00f3micos y legislativos que en esta materia se hagan por consiguiente es responsabilidad de los gobernantes del estado proveer a todos sus ciudadanos con las herramientas necesarias para que puedan suplir sus necesidades b\u00e1sicas 7 Una soluci\u00f3n en este sentido llevar\u00eda a que las personas fueran mucho menos vulnerables ante las situaciones conflictivas del campo En este orden de ideas invirtiendo en el desarrollo rural y agropecuario Colombia tiene ante sus ojos la posibilidad de sacar a un gran n\u00famero de personas familias de la pobreza y de las manos de los grupos al margen de la ley al tiempo que se afirma la seguridad alimentaria del pa\u00eds Resumiendo lo que busca este proyecto de ley es prender las alarmas ante la cr\u00edtica situaci\u00f3n del campo que con voluntad pol\u00edtica educaci\u00f3n e inversi\u00f3n se pueda aportar a la soluci\u00f3n de ese gran n\u00famero de necesidades presentes en el sector agropecuario particularmente en los peque\u00f1os productores adem\u00e1s de contribuir a la disminuci\u00f3n de la brecha social que los diferencia negativamente de otros sectores LA SITUACI\u00d3N RURAL EN COLOMBIA El sector agropecuario de los peque\u00f1os productores en Colombia hist\u00f3ricamente ha estado marcado por la combinaci\u00f3n de buenas intenciones en la distribuci\u00f3n de recursos las ayudas y subsidios que evidentemente no han logrado alcanzar su objetivo de convertirlo en un sector fuerte y competitivo ya sea porque los recursos son insuficientes o porque las condiciones presentes violencia narcotr\u00e1fico corrupci\u00f3n etc no permiten el desarrollo esperado Por lo anterior la conclusi\u00f3n parece ser clara en torno a la necesidad de liberar esa gran porci\u00f3n del territorio de situaciones que la desangran para ponerla al servicio de todo el pa\u00eds Cabe resaltar que en este sector vive la tercera parte del pa\u00eds y de esta seg\u00fan el DNP la mitad se encuentra en la pobreza y el 25 en la indigencia o pobreza extrema La tierra en Colombia se ha convertido en un escenario de especulaci\u00f3n de precios altos costos de producci\u00f3n y de transporte y ganader\u00eda extensiva por lo que se hace necesaria la intervenci\u00f3n del estado para incentivar la innovaci\u00f3n la inversi\u00f3n y la libre competencia promoviendo la b\u00fasqueda de precios m\u00e1s competitivos que permitan la entrada de la econom\u00eda de mercado al agro colombiano con miras a la competitividad El PNUD recientemente en el Informe Nacional de Desarrollo Humano se\u00f1al\u00f3 que en Colombia hace falta una amplia expansi\u00f3n del estado hacia el campo que genere oportunidades m\u00e1s equitativas y que lleve las caracter\u00edsticas competitivas del mercado con las que se incentiva la producci\u00f3n la investigaci\u00f3n la inversi\u00f3n y la disminuci\u00f3n en los precios As\u00ed es la Colombia rural Durante m\u00e1s de cuatro d\u00e9cadas el campo ha sido escenario de violencia pobreza y reformas fallidas o inconclusas El 84 por ciento del territorio del pa\u00eds es rural y el 32 por ciento de la poblaci\u00f3n vive all\u00ed Estas son algunas de las cifras m\u00e1s preocupantes de la situaci\u00f3n del agro en Colombia 1 La informalidad entre los peque\u00f1os productores supera el 40 2 El 80 de los peque\u00f1os productores tienen menos de una Unidad Agr\u00edcola Familiar UAF es decir que son Microfundistas y aun as\u00ed son estos los que producen el 70 de los alimentos del pa\u00eds 3 El \u00edndice Gini rural en Colombia que mide la desigualdad es de 088 seg\u00fan el Centro de Estudios sobre Desarrollo Econ\u00f3mico  Cede de la Universidad de los Andes y la 8 mayor concentraci\u00f3n de la propiedad est\u00e1 en las zonas ganaderas y en las que se explotan recursos naturales 4 El 77 de la tierra est\u00e1 en manos de 13 de propietarios pero el 36 de estos tiene el 30 de la tierra 5 Alrededor de 66 millones de hect\u00e1reas fueron quitadas a los campesinos por la violencia en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas esto es el 15 de la superficie agropecuaria del pa\u00eds 6 De las 20 millones de hect\u00e1reas de tierra con capacidad agr\u00edcola solo se usan 49 millones 7 En el campo los pobres son el 50 y los indigentes el 25 adem\u00e1s el 60 del empleo rural es informal el 55 de los campesinos pobres nunca ha recibido asistencia t\u00e9cnica el 11 no tiene vivienda y el 16 tiene vivienda en mal estado OBJETIVO DEL PROYECTO DE LEY El \u00e1nimo del proyecto de ley es dotar a Colombia de una herramienta que permita la creaci\u00f3n de estructuras regionales en forma de centros de desarrollo de forma planificada e integral a trav\u00e9s del redireccionamiento de la oferta institucional representada en programas proyectos y convocatorias que promuevan la inversi\u00f3n en infraestructura tecnificaci\u00f3n y vivienda entre otros de tal forma que se expanda el Estado sobre el sector rural y se le quite espacio e insumos a las problem\u00e1ticas del campo colombiano y se pueda consolidar la paz El sector agropecuario colombiano significa una fuente potencial de riqueza para todo el pa\u00eds que por s\u00ed mismo puede auto proveerse un verdadero salto social y econ\u00f3mico pero necesita que se unan esfuerzos para crear empleos formales y promuevan la creaci\u00f3n de empresas en torno a modelos asociativos como los Clusters Agropecuarios que de acuerdo a la experiencia internacional se producen excelentes resultados cuando en un mismo lugar confluyen empresarios entidades asesoras especializadas y entidades educativas pues se generan procesos de competencia positiva que de manera end\u00f3gena desarrollan a todos los participantes de dichos modelos El avance econ\u00f3mico que ha tenido el pa\u00eds en los \u00faltimos a\u00f1os ha logrado no solo mejorar las condiciones de vida de los colombianos tambi\u00e9n nos ha puesto en la mira internacional como ejemplo de progreso y nos a convertido en un receptor de inversiones gracias a la estabilidad y seriedad que hemos demostrado con el manejo econ\u00f3mico de los recursos y las excelentes condiciones para la inversi\u00f3n directa extranjera IDE Este buen desempe\u00f1o que ha tenido el pa\u00eds tambi\u00e9n lo ha llevado a aumentar sus relaciones diplom\u00e1ticas y con estas la firma de acuerdos comerciales que pueden llegar a ser muy favorables pero al mismo tiempo exigen un trabajo serio e integral para que ning\u00fan sector de la sociedad se vea relegado de los beneficios o aun peor se vea afectado ir\u00f3nicamente por el bueno momento por el que pasa el pa\u00eds Sin duda la miner\u00eda y la prestaci\u00f3n de bienes y servicios han sido fundamentales para lograr el buen momento en el que est\u00e1 el pa\u00eds y asegurar un continuo ascenso econ\u00f3mico pero estos no pueden ser los \u00fanicos pilares sobre los que se cimiente el pa\u00eds Hay dos cosas que no se pueden desconocer por un lado el potencial incalculable que tiene Colombia en la producci\u00f3n agropecuaria gracias a que su geograf\u00eda posee todos los climas y se encuentra sobre una tierra 9 f\u00e9rtil y sin escases de agua y por otro lado el agro ha sido un sector hist\u00f3ricamente descuidado y que no ha tenido el protagonismo que merece a pesar de su potencial nacional e internacional Con la entrada en vigencia del TLC con Estado Unidos y posiblemente con otras potencias como la Uni\u00f3n Europea el tri\u00e1ngulo del Pac\u00edfico y los dem\u00e1s tratados vigentes y por conseguir es necesario que el pa\u00eds ponga sus ojos sobre el sector m\u00e1s vulnerable y que m\u00e1s beneficios le puede brindar Para esto se requiere de pol\u00edticas p\u00fablicas claras y de leyes robustas que blinden el sector y que adem\u00e1s le transfieran las bondades de la econom\u00eda de mercado para que sea esta la que incentive la producci\u00f3n y la transformaci\u00f3n de materias primas con la que se deje un valor agregado en las regiones y en el pa\u00eds Es el momento de resolver los problemas del campo y de dejar de verlo solo como un campo de batalla pues la mejor forma de resolver los conflictos que lo afectan es resolviendo las necesidades de los campesinos brind\u00e1ndoles oportunidades de trabajo y capacit\u00e1ndolos para que profesionalicen su labor y as\u00ed puedan obtener mejores beneficios econ\u00f3micos puedan resistir la competencia con pa\u00edses que cuenta con infraestructura tecnolog\u00eda y subsidios agr\u00edcolas como en los Estados Unidos Para todo lo anterior se requiere de un modelo de cooperaci\u00f3n p\u00fablicoprivada en la que el Estado entregue los recursos necesarios para invertir en educaci\u00f3n tecnolog\u00eda y los peque\u00f1os productores pongan su trabajo para desarrollar proyectos innovadores adecuados a las caracter\u00edsticas de cada regi\u00f3n Consideramos que el mejor comienzo es la creaci\u00f3n de las Zonas Regionales de Transformaci\u00f3n Agropecuaria que buscan a trav\u00e9s del modelo aplicado de Cl\u00fasters agropecuarios organizar y volver competitivos a los peque\u00f1os productores sumado a los incentivos tributarios se quiere llegar a ser autosostenibles Este modelo se basa en encender peque\u00f1as chispas que mediante la tecnolog\u00eda y la educaci\u00f3n fomenten la econom\u00eda rural y la transformen de expansiva a intensiva elevando la producci\u00f3n e introduciendo a los campesinos en la din\u00e1mica de la oferta y la demanda para que en el futuro sean ellos mismos quienes direccionen su actividad sin la asistencia del estado La nueva pol\u00edtica adelantada estimula el desarrollo de proyectos mineros y de producci\u00f3n de biocombustibles y hemos olvidado lo m\u00e1s importante la autonom\u00eda alimentaria nuestro pa\u00eds tiene un potencial agropecuario inmenso y un campesino que est\u00e1 esperando la oportunidad de mostrar su potencial Es la oportunidad de entrar el campo en los mercados de los TLC tenemos que profesionalizar al campesino y darle la oportunidad de ser competitivo en un mercado que lo necesita con urgencia Los alimentos cada vez m\u00e1s escasos son la debilidad en muy poco tiempo de pa\u00edses como China India Corea Espa\u00f1a Francia Portugal etc dependen de la despensa africana y cada vez m\u00e1s el consumo aumenta hay esta nuestra oportunidad Es importante tener en cuenta que el petr\u00f3leo y el carb\u00f3n est\u00e1n perdiendo su sitial en los mercados internacionales y estos se est\u00e1n reemplazando por otras alternativas m\u00e1s amigables con el medio ambiente lo que nos permite impulsar con mayor fuerza el sector agropecuario ya que la mayor importancia en los mercados internacionales ser\u00e1 el agua y los alimentos org\u00e1nicos 10 POTENCIAL INTERNACIONAL Actualmente hay 20 millones de hect\u00e1reas en el pa\u00eds que podr\u00edan tener un uso m\u00e1s organizado y planificado en torno al tema agropecuario y forestal pero est\u00e1n siendo sub explotadas en ganader\u00eda extensiva La tierra se ha convertido en un terreno de especulaciones producto de la falta de Estado y de proyectos de amplio impacto que organicen la producci\u00f3n en Colombia Esta ausencia es la que reproduce los factores negativos para la competitividad en cuanto a precios y afecta mayoritariamente al peque\u00f1o productor es sumamente importante tener trabajadores calificados y precios competitivos en el estado actual del mundo en el que impera la globalizaci\u00f3n y aumenta vertiginosamente la demanda de alimentos La FAO en su m\u00e1s reciente informe titulado Como alimentar al mundo 2050 expresa una enorme preocupaci\u00f3n frente a c\u00f3mo atender el crecimiento en la demanda alimenticia al mismo tiempo que se combate el hambre en el mundo La conclusi\u00f3n del estudio es que el planeta se debe preparar para alimentar 2300 millones de personas adicionales en un contexto de recursos cada vez mas escasos y haci\u00e9ndole frente al cambio clim\u00e1tico Es perfectamente entendible que estas conclusiones generen miedo en el mundo y m\u00e1s en los pa\u00edses que est\u00e1n creciendo en su demanda de alimentos como China y la India no s\u00f3lo por su crecimiento demogr\u00e1fico sino por su crecimiento econ\u00f3mico que continuamente est\u00e1 sacando a personas de la pobreza en una especie de efecto domin\u00f3 en el que al mejorar las condiciones de vida de las personas se ven autom\u00e1ticamente un amento en la demanda de bienes y servicios que ponen a prueba el modelo de seguridad alimentaria y nuestra sobrevivencia como especie Seg\u00fan Hafez Ghanem Director Adjunto de la FAO poder alimentar a toda la poblaci\u00f3n no se lograr\u00e1 autom\u00e1ticamente y por el contrario se tendr\u00e1n que sortear grandes retos en varias materias indiscutiblemente hay que adecuar el agro a las nuevas condiciones ambientales y en este mismo orden de ideas hay que crear nuevas herramientas que permitan una producci\u00f3n limpia de alimentos Ghanem tambi\u00e9n llama la atenci\u00f3n sobre la necesidad de hacer cambios de tipo socioecon\u00f3mico con los que se le pueda hacer frente a las desigualdades y desequilibrios que reproducen la pobreza Estos cambios los propone la FAO en forma de inversiones de peso que mejoren el acceso a los alimento por parte de todas la personas Dentro del informe hay varios subcap\u00edtulos uno de los cuales hablan sobre la tierra y cuanto debe aumentarse el \u00e1rea cultivable del planeta hacia 2050 El estudio indic\u00f3 que se deb\u00edan poner a producir 120 millones m\u00e1s de hect\u00e1reas en todo el mundo que solo pueden salir de lugares donde a\u00fan existen tierras improductivas como \u00c1frica subsahariana y Latinoam\u00e9rica Otro de los subcap\u00edtulos hac\u00eda referencia al agua y como la demanda de esta aumentara en un 11 para los cultivos de riego En este tema la preocupaci\u00f3n de la FAO no se centra en la escasez del l\u00edquido sino en la forma como est\u00e1 distribuido en el mundo pues son pocos los pa\u00edses que cuentan con suficiente agua dulce para no sufrir escasez ni para el consumo humano ni para el uso en la agricultura Y Colombia en este punto es privilegiada No hay que ser un experto para darse cuenta que la situaci\u00f3n alimentaria en el mundo es preocupante pero si hay que ser muy ciego para no darse cuenta que el informe de la FAO parece ser el mejor estudio de mercado que le han podido hacer a Colombia La primera 11 preocupaci\u00f3n que muestra el estudio es por el cambio en el modelo socioecon\u00f3mico que permitir acabar con la inequidad en el campo y claramente Colombia se encuentra en esta l\u00ednea con la pol\u00edtica bandera del gobierno Santos que es la ley de restituci\u00f3n de tierras Con la adecuada aplicaci\u00f3n de esta ley se resolver\u00eda la perjudicial contrareforma agraria provocada por el narcotr\u00e1fico y la violencia de los grupos al margen de la ley en el campo resolviendo as\u00ed una situaci\u00f3n de tensi\u00f3n interna muy grande y al mismo tiempo yendo en el camino indicado frente a las preocupaciones de tenencia de la tierra en el mundo que tiene la FAO Si a esto se le suman iniciativas parlamentarias como este proyecto de ley que refuercen la llegada del Estado y la econom\u00eda de mercado al campo especialmente con los peque\u00f1os productores Colombia podr\u00eda convertirse en una potencia en exportaci\u00f3n de alimentos a esos pa\u00edses que han crecido en poblaci\u00f3n y que tienen los recursos para alimentar a sus poblaciones Es sabido que China e India se encuentra comprando terrenos cultivables en todo el mundo para suplir sus necesidades de alimentos porque son plenamente consciente de lo que hasta el momento aqu\u00ed se ha expuesto y ser\u00eda nefasto que el pa\u00eds dejara pasar la oportunidad de oro que tiene ante sus ojos Continuando con el estudio de la FAO de los 120 millones de hect\u00e1reas que estima el estudio se necesitan hacia 2050 Colombia con sus 20 millones de hect\u00e1reas cultivables dormidas queda como poseedora del 17 de la necesidad total del mundo en esta materia situaci\u00f3n envidiable por cualquier pa\u00eds Conveniencia del Proyecto Este proyecto se enmarca en el esfuerzo institucional y econ\u00f3mico que debe hacer el pa\u00eds en primer lugar por la deuda que el pa\u00eds tiene con el campo y la necesidad de sacar al agro de la pobreza la improvisaci\u00f3n y la violencia generada por la falta de Estado y de oportunidades brindadas por la econom\u00eda de mercado Y en segundo lugar por la oportunidad que invertir en esa materia representa para el pa\u00eds en el contexto internacional el futuro de Colombia tiene una de sus bases innegablemente en el campo y es el momento de impulsar la locomotora del agro con esta y muchas iniciativas m\u00e1s que la alimenten a diario de tal forma que podamos responder a todos los retos que se vienen Ser\u00eda imperdonable que como dirigentes de Colombia desconozcamos esta situaci\u00f3n nacional e internacional y no la pongamos a nuestro favor al tiempo que aseguramos la estabilidad alimentaria colombiana y contribuimos con la demanda y la reducci\u00f3n de pobreza en el mundo INFORMACI\u00d3N AL MARGEN De acuerdo con estimativos de la Sociedad de Agricultores de Colombia SAC el pa\u00eds paga anualmente alrededor de US6000 millones para traer los productos b\u00e1sicos y procesados que llegan a los comedores de las familias Desde carne pescado pasando por l\u00e1cteos quesos legumbres y hortalizas hasta caf\u00e9 y otros 300 productos llegan de EEUU Chile M\u00e9xico y 20 pa\u00edses m\u00e1s donde Colombia merca casi a diario Nuestro pa\u00eds produce 316 millones de toneladas de alimentos al a\u00f1o exporta 44 millones pero importa 103 millones de toneladas 12 Seg\u00fan la SAC si hubiera una verdadera pol\u00edtica agraria por lo menos el 50 de esas importaciones se podr\u00edan sustituir El caso m\u00e1s ins\u00f3lito es del ma\u00edz ya que la mayor\u00eda del que se consume en harinas arepas sopas y procesados etc viene de EEUU S\u00f3lo en ma\u00edz se importan 44 millones de toneladasa\u00f1o pese a que el pa\u00eds tiene 20 millones de hect\u00e1reas para su cultivo A decir de la SAC los Tratados de Libre Comercio TLC han acelerado esa demanda cada vez m\u00e1s cara El vicepresidente t\u00e9cnico de la SAC Alejandro V\u00e9lez admite que muchos productos no se pueden sembrar ac\u00e1 por condiciones clim\u00e1ticas como el trigo y la cebada por lo que hay que importarlos de EEUU y Argentina Por su parte el director de estudios econ\u00f3micos de la Escuela de Ingenier\u00eda Julio Garavito Eduardo Sarmiento dice que el peso de esos importados en la canasta familiar es hoy m\u00e1s preocupante Ese 28 de productos extranjeros golpear\u00e1 este a\u00f1o los bolsillos Cereales US1689 millones gast\u00f3 Colombia durante el 2014 en importaciones de ma\u00edz trigo cebada avena centeno arroz millo y otros cereales Entre enero y mayo del 2015 esas compras sumaron US866 millones El 50 de esas importaciones proviene de EEUU Solo en ma\u00edz se compran 44 millones de toneladas al a\u00f1o Colombia importa arroz del Ecuador Grasas y aceites vegetales US593 millones En este tipo de productos b\u00e1sicos y procesados import\u00f3 el pa\u00eds en 2014 Incluyen margarinas y aceites a base de soya ma\u00edz de oliva cacao y coco En los primeros cinco meses del 2015 esas compras fueron de US203 millones especialmente a EEUU Espa\u00f1a Ecuador y Bolivia Importaciones de frutas en el pa\u00eds US287 millones costaron en el 2014 las importaciones de melones manzanas peras uvas duraznos d\u00e1tiles sand\u00edas mangostinos cerezas y nueces En los primeros cinco meses del 2015 traer esos productos incluyendo frutas en conservas le ha costado al pa\u00eds US95 millones Colombia compra esas frutas en Chile EEUU Canad\u00e1 y Espa\u00f1a Pescados y crust\u00e1ceos US262 millones Este valor pag\u00f3 Colombia el a\u00f1o pasado en importaciones desde EEUU Ecuador Chile Per\u00fa M\u00e9xico Argentina y Vietnam Figuran en este rengl\u00f3n compras de salm\u00f3n fresco atunes sardinas filete de basa pulpo calamares y otros moluscos enlatados en aceite o agua De enero a mayo esas compras sumaron US96 millones Carnes US242 millones se destinaron en 2014 en compras externas de cortes especiales de res tocinos filetes de cerdo ternera y conejo A mayo pasado las compras totalizaron US80 millones en especial a Argentina y los EEUU 13 Productos l\u00e1cteos US121 millones sumaron las importaciones de estos productos en 2014 Son leches quesos de diferentes tipos mantequillas sueros yogures y preparaciones especiales En este \u00edtem el Dane incluye huevos y miel para su medici\u00f3n De enero a mayo Colombia gast\u00f3 US47 millones a este rengl\u00f3n de alimentos La mayor\u00eda proceden de EEUU Holanda Argentina y M\u00e9xico Cacao y preparaciones US35 millones alcanz\u00f3 la facturaci\u00f3n de enero a mayo del 2015 Figuran compras en grano pastas y preparaciones en polvo chocolatinas galletas etc El a\u00f1o pasado el gasto ascendi\u00f3 a US79 millones Colombia hace esas compras principalmente en los EEUU Legumbres y hortalizas US151 millones compr\u00f3 en estos productos en 2015 La mayor\u00eda proceden de M\u00e9xico Ecuador y Chile Se incluyen zanahorias remolachas lechugas cebollas nabos etc En este \u00edtem se incluyen algunos tub\u00e9rculos Las importaciones van este a\u00f1o en US64 millones Caf\u00e9 y t\u00e9 US14 millones sumaron las compras de esta categor\u00eda en lo corrido del 2015 Se trata de caf\u00e9s especiales preparaciones para t\u00e9 y yerba mate para bebidas lo mismo que especias como canela clavo vainilla cardamomo y nuez moscada En el 2014 esas importaciones fueron de US54 millones procedentes de EEUU China Argentina y Uruguay Harinas y preparaciones US208 millones totalizaron las importaciones de este rengl\u00f3n en 2014 el cual incluye asimismo otros cereales almidones y similares El pa\u00eds trae estos productos desde EEUU principalmente De enero a mayo Colombia destin\u00f3 US85 millones a estas compras Az\u00facares US281 millones costaron entre enero y abril del 2014 las importaciones de az\u00facar de ca\u00f1a remolacha y sacarosa a pesar de que Colombia es productor Ese tipo de compras se hicieron a EEUU Brasil y Bolivia En este a\u00f1o van US14 millones destinados a la compra de 26065 toneladas Colombia pa\u00eds agr\u00edcola que importa alimentos transg\u00e9nicos La soberan\u00eda alimentaria amenazada por el libre comercio 2003 A inicios de la d\u00e9cada del 90 se produc\u00eda el 95 del ma\u00edz para el consumo propio en Colombia pero para el a\u00f1o 2002 el pa\u00eds import\u00f3 m\u00e1s de dos millones de toneladas que representaron el 75 del ma\u00edz que se consume Situaci\u00f3n similar ocurre con la soya cuyos exportadores son Estados Unidos y Argentina los mayores productores de cultivos transg\u00e9nicos Eso ocurre sin que el pa\u00eds cuente con una norma espec\u00edfica para el control de alimentos transg\u00e9nicos o con un tipo de control y evaluaci\u00f3n de bioseguridad 14 introduciendo en forma masiva alimentos El gobierno nacional parece creer que la recuperaci\u00f3n de la profunda crisis que atraviesa el sector agropecuario se hace transg\u00e9nicos Organismos Gen\u00e9ticamente Modificados como el ma\u00edz y el algod\u00f3n Ambos se han producido en otros pa\u00edses con diferentes condiciones ecol\u00f3gicas y clim\u00e1ticas a las de Colombia y ello genera riesgos e impactos ambientales socioecon\u00f3micos y en la salud En el caso del algod\u00f3n Boligard Bt se liber\u00f3 su cultivo en 2002 en la regi\u00f3n del Caribe sin que se hubieran realizado las investigaciones cient\u00edficas adecuadas Dicho algod\u00f3n s\u00f3lo controla plagas de Lepid\u00f3pteros pero en la regi\u00f3n Caribe la principal es el Picudo Anthonomus Grandis As\u00ed mismo las compa\u00f1\u00edas multinacionales de agroqu\u00edmicos incluyen todo el paquete jur\u00eddico y tecnol\u00f3gico En este sentido si el agricultor quisiera volver a sembrar la semilla que produjo para propio uso lo puede hacer a trav\u00e9s del pago de una regal\u00eda extendida es decir de renunciar al derecho de sus semillas para su propio uso y tambi\u00e9n utilizar Roundup Ready como \u00fanico herbicida En este contexto se presenta una cadena de irregularidades que comienza cuando el Consejo T\u00e9cnico Natural TCN del ICA Instituto Colombiano Agropecuario que en su sesi\u00f3n de marzo de 2002 y en votaci\u00f3n secreta elige al representante de Monsanto compa\u00f1\u00eda multinacional de agroqu\u00edmicos como su vicepresidente situaci\u00f3n que coloca a Colombia como el \u00fanico pa\u00eds en el que Monsanto hace parte de las directivas del \u00f3rgano que analiza los resultados de investigaciones sobre transg\u00e9nicos y recomienda al Estado su aprobaci\u00f3n comercial actuando como juez y parte en el proceso Sin embargo varias organizaciones sociales entre ellas el grupo Semillas grupo de acciones p\u00fablicas de la Universidad del Rosario y Consumidores Colombia COCO interpusieron una Acci\u00f3n Popular mecanismo constitucional de participaci\u00f3n y denuncia p\u00fablica y directa de las comunidades y organizaciones sociales ante el Tribunal Administrativo de Cundinamarca en contra de la autorizaci\u00f3n que dio el ICA a la empresa Monsanto para la siembra comercial del bioplagicida transg\u00e9nico algod\u00f3n Bt En esta Acci\u00f3n Popular se destaca lo siguiente que el Ministerio de Agricultura revoque la autorizaci\u00f3n para la siembra de algod\u00f3n Bt en el pa\u00eds y suspenda la importaci\u00f3n de semillas que se declare en el territorio nacional una moratoria a la liberaci\u00f3n comercial de transg\u00e9nicos hasta tanto el pa\u00eds cuente con una Ley Nacional de Bioseguridad Integral que impactos ambientales socioecon\u00f3micos y en la salud Colombia todav\u00eda puede llegar a una situaci\u00f3n catastr\u00f3fica como la de M\u00e9xico pa\u00eds que vive la contaminaci\u00f3n de muchas de las variedades nativas con ma\u00edz transg\u00e9nico importado de Estados Unidos Pero el gobierno de Uribe insisti\u00f3 en esa l\u00ednea tiene af\u00e1n de ir m\u00e1s r\u00e1pido en materia de cultivos transg\u00e9nicos que ponen en riesgo la soberan\u00eda y seguridad alimentaria de los colombianos En este sentido mientras existan fuertes cuestionamientos sobre los organismos transg\u00e9nicos la adopci\u00f3n o no de estas tecnolog\u00edas debe basarse en la aplicaci\u00f3n del Principio de Precauci\u00f3n ante la duda la incertidumbre y la falta de certeza sobre la seguridad de estas tecnolog\u00edas tenemos derecho a decir NO en forma preventiva Jairo PINTO GUTIERREZ Ing Mec\u00e0nico 2015 evaluaciones de incluya las 15 PROPOSICION Es por esto que presentamos al Congreso de la Republica este proyecto de ley por el cual se crean y desarrollan las zonas regionales de transformaci\u00f3n agropecuaria se garantiza su sostenimiento y se dictan otras disposiciones para que a trav\u00e9s de la Comisi\u00f3n respectiva se proceda darle tr\u00e1mite para primer debate proyecto tendiente a mejorar las condiciones actuales de la comunidad campesina industrializar el campo y tener la oportunidad de aprovechar los TLC generando desarrollo econ\u00f3mico en todo el territorio nacional Jorge Eduardo GECHEM TURBAY Senador de la Republica Hern\u00e1n PENAGOS GIRALDO Representante a la C\u00e1mara 16", "link": "http://leyes.senado.gov.co/proyectos/index.php/textos-radicados-senado/p-ley-2017-2018/1074-proyecto-de-ley-184-de-2017", "autores": "_PEND_", "fecha_evento": "2021-08-14T05:21:51.135Z", "fecha_adicion": "2021-08-14T05:21:51.135Z", "origen": "Senado", "periodo": "_PEND_", "estado": "SIN DATOS"}
{"_id": 7, "pais": "CO", "fuente": "C\u00e1mara de Senadores", "titulo": "Proyecto de Ley 183 de 2017", "tema": "PL 183-17 Placas Consulares.", "texto": "PROYECTO DE LEY No _______ de 2017  ___ de noviembre de 2017 POR MEDIO DE LA CUAL SE ESTABLECE LA ASIGNACI\u00d3N DE PLACAS DE SERVICIO CONSULAR PARA LOS VEH\u00cdCULOS DE LOS C\u00d3NSULES HONORARIOS ACREDITADOS POR COLOMBIA Y SE DICTAN OTRAS DISPOSICIONES El Congreso de la Rep\u00fablica de Colombia DECRETA internacional particularmente ART\u00cdCULO 1 Los C\u00f3nsules Honorarios acreditados ante el gobierno colombiano son funcionarios consulares conforme al derecho la Convenci\u00f3n de Viena sobre Relaciones Consulares ART\u00cdCULO 2 En virtud del art\u00edculo anterior y en los t\u00e9rminos del inciso segundo del art\u00edculo 44 de la Ley 769 de 2002 el Ministerio de Relaciones Exteriores deber\u00e1 suministrar placas de servicio consular a los veh\u00edculos destinados al servicio de los C\u00f3nsules Honorarios acreditados ante el gobierno colombiano Par\u00e1grafo El Ministerio de Relaciones Exteriores establecer\u00e1 los casos en los que el mal uso de las placas consulares conlleve a sanciones o la suspensi\u00f3n temporal o definitiva de las mismas seg\u00fan la gravedad de la falta cometida ART\u00cdCULO 3 Si el veh\u00edculo destinado al servicio del C\u00f3nsul Honorario hubiese sido previamente matriculado como de otro servicio podr\u00e1 realizarse el respectivo cambio para efectos de dar cumplimiento a la presente ley ART\u00cdCULO 4  Fac\u00faltese al Gobierno Nacional para que dentro de los tres 3 meses siguientes a la entrada en vigencia de esta ley reglamente lo pertinente a las formalidades y los procedimientos aplicables ART\u00cdCULO 5  La presente ley rige a partir de su promulgaci\u00f3n MAR\u00cdA DEL ROSARIO GUERRA EXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS La actividad consular est\u00e1 regulada en la Convenci\u00f3n de Viena de 1963 conforme a lo dispuesto por el art\u00edculo 1 de la Convenci\u00f3n los funcionarios consulares pueden ser de dos clases de carrera yo honorarios De esta forma dentro del esquema estructural de la Convenci\u00f3n el tema de las oficinas y funcionarios consulares honorarios es regulado por las disposiciones generales de la Convenci\u00f3n y de forma especial por el cap\u00edtulo III el cual regula todo lo referente a la tem\u00e1tica Los C\u00f3nsules Honorarios son funcionarios consulares que no reciben remuneraci\u00f3n por el desarrollo de su actividad pero tienen las mismas atribuciones que los C\u00f3nsules de carrera El objetivo de esta iniciativa es que estos funcionarios tengan placas consulares en sus autom\u00f3viles con los beneficios que ello implica en materia de movilidad e identificaci\u00f3n Conforme al art\u00edculo 58 de la Convenci\u00f3n de Viena precitada a los C\u00f3nsules Honorarios les aplican la mayor\u00eda de prerrogativas previstas para los C\u00f3nsules de carrera entre ellas la del art\u00edculo 34 que establece la libertad de tr\u00e1nsito as\u00ed Sin perjuicio de lo dispuesto en sus leyes y reglamentos relativos a las zonas de acceso prohibido o limitado por razones de seguridad nacional el Estado receptor garantizar\u00e1 la libertad de tr\u00e1nsito y de circulaci\u00f3n en su territorio a todos los miembros de la oficina consular En virtud de lo anterior se considera que el beneficio debe continuar pero en el caso de que se presenten irregularidades deber\u00e1n aplicarse sanciones seg\u00fan la gravedad de la falta cometida Actualmente numerosos Estados con relaciones diplom\u00e1ticas han acreditado C\u00f3nsules Honorarios ante el Ministerio de Relaciones Exteriores El Estado colombiano a trav\u00e9s del Ministerio de Relaciones Exteriores le ha concedido por m\u00e1s de 40 a\u00f1os el privilegio de asignarle placas consulares a los autom\u00f3viles de propiedad de los C\u00f3nsules Honorarios acreditados por Colombia permiti\u00e9ndoles de esta manera tener la movilidad necesaria para cumplir eficazmente con la misi\u00f3n consular encomendada Por esto asignar placas consulares a dichos veh\u00edculos obedece al fin primordial de identificarlos plenamente y hacerlos m\u00e1s visibles ante las autoridades competentes a fin de que se le otorguen las inmunidades y privilegios previstos en la Convenci\u00f3n de Viena evitando as\u00ed que se presenten equivocaciones dudas o errores respecto a los dem\u00e1s veh\u00edculos automotores en circulaci\u00f3n De esta manera el Estado receptor garantiza plenamente al Estado acreditante lo que taxativamente establece el art\u00edculo 34 de la Secci\u00f3n I del Cap\u00edtulo II de la Convenci\u00f3n de Viena sobre Relaciones Consulares precitado Debe tenerse en cuenta que a los C\u00f3nsules Honorarios deben brind\u00e1rseles las facilidades necesarias para el cumplimiento de su misi\u00f3n tal como lo se\u00f1ala el art\u00edculo 28 de la Secci\u00f3n I del Cap\u00edtulo II de la Convenci\u00f3n de Viena sobre Relaciones Consulares que establece El Estado receptor conceder\u00e1 todas las facilidades para el ejercicio de las funciones de la oficina consular los que Colombia mantiene A su vez el art\u00edculo 64 del Cap\u00edtulo III que trata sobre la Protecci\u00f3n de los Funcionarios Consulares Honorarios establece que El Estado receptor tendr\u00e1 la obligaci\u00f3n de conceder al funcionario consular honorario la protecci\u00f3n que pueda necesitar por raz\u00f3n de su car\u00e1cter oficial Adem\u00e1s el C\u00f3digo Nacional de Tr\u00e1nsito Terrestre Ley 769 de 2002 en el art\u00edculo 44 del Cap\u00edtulo IV contempla la asignaci\u00f3n de placas consulares al se\u00f1alar que Las placas de servicio diplom\u00e1tico consular y de misiones especiales ser\u00e1n suministradas por el Ministerio de Transporte o por la entidad que delegue para tal fin a trav\u00e9s del Ministerio de Relaciones Exteriores Finalmente los C\u00f3nsules Honorarios acreditados por Colombia fomentan el desarrollo de las relaciones comerciales econ\u00f3micas culturales y cient\u00edficas del Estado acreditante por lo que cumplen una positiva labor dentro de las circunscripciones consulares que les han sido atribuidas lo que redunda tanto en beneficio de los ciudadanos del respectivo Estado acreditante como del Estado colombiano y teniendo en cuenta que como ya dijimos los C\u00f3nsules Honorarios como sus oficinas consulares no reciben salarios ni presupuestos del pa\u00eds acreditante para cubrir los gastos que ocasionen el servicio y funcionamiento de ellos su labor es apreciable y honor\u00edfica como su nombre lo se\u00f1ala De los honorables congresistas MAR\u00cdA DEL ROSARIO GUERRA", "link": "http://leyes.senado.gov.co/proyectos/index.php/textos-radicados-senado/p-ley-2017-2018/1073-proyecto-de-ley-183-de-2017", "autores": "_PEND_", "fecha_evento": "2021-08-14T05:21:45.024Z", "fecha_adicion": "2021-08-14T05:21:45.024Z", "origen": "Senado", "periodo": "_PEND_", "estado": "SIN DATOS"}
{"_id": 3, "pais": "CO", "fuente": "C\u00e1mara de Senadores", "titulo": "Proyecto de Ley Fast Track 01 de 2016", "tema": "PL FT 01-16 Amnistia.", "texto": "PROYECTO DE LEY por medio de la cual se dictan disposiciones sobre amnist\u00eda indulto y tratamientos penales especiales El Congreso de Colombia en virtud del Procedimiento Legislativo Especial para la Paz DECRETA TITULO I OBJETO Y PRINCIPIOS CAPITULO I OBJETO Y \u00c1MBITO DE APLICACION Art\u00edculo 1 Objeto La presente ley tiene por objeto regular las amnist\u00edas e indultos por los delitos pol\u00edticos y los delitos conexos con \u00e9stos as\u00ed como adoptar tratamientos penales especiales diferenciados en especial para Agentes del Estado que hayan sido condenados procesados o se\u00f1alados de cometer conductas punibles por causa con ocasi\u00f3n o en relaci\u00f3n directa o indirecta con el conflicto armado Art\u00edculo 2 \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n La presente ley aplicar\u00e1 de forma diferenciada e inescindible a todos quienes habiendo participado de manera directa o indirecta en el conflicto armado hayan sido condenados procesados o se\u00f1alados de cometer conductas punibles por causa con ocasi\u00f3n o en relaci\u00f3n directa o indirecta con el conflicto armado cometidas con anterioridad a la entrada en vigor del acuerdo final Tambi\u00e9n cobijar\u00e1 conductas amnistiables estrechamente vinculadas al proceso de dejaci\u00f3n de armas Adem\u00e1s se aplicar\u00e1 a las conductas cometidas en el marco de disturbios p\u00fablicos o el ejercicio de la protesta social en los t\u00e9rminos que en esta ley se indica En cuanto a los miembros de un grupo armado en rebeli\u00f3n solo se aplicar\u00e1 a los integrantes del grupo que haya firmado un acuerdo de paz con el gobierno en los t\u00e9rminos que en esta ley se indica Art\u00edculo 3 Alcance Se aplicar\u00e1 la totalidad de los principios contenidos en el acuerdo de creaci\u00f3n de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz en el marco del fin del conflicto respecto de la amnist\u00eda el indulto y otros mecanismos penales especiales diferenciados de extinci\u00f3n de responsabilidades y sanciones penales principales y accesorias Del mismo modo se aplicar\u00e1n respecto de todas las sanciones administrativas disciplinarias fiscales o renuncia del Estado al ejercicio de la acci\u00f3n penal Los principios deber\u00e1n ser aplicados de manera oportuna 1 CAPITULO II PRINCIPIOS APLICABLES Art\u00edculo 4 Derecho a la paz La paz es un derecho y un deber de obligatorio cumplimiento La paz es condici\u00f3n esencial de todo derecho y es deber irrenunciable de los colombianos alcanzarla y preservarla Art\u00edculo 5 Integralidad Las amnist\u00edas e indultos y los tratamientos penales especiales incluidos los diferenciados para agentes del Estado son medidas del Sistema Integral de Verdad Justicia Reparaci\u00f3n y No Repetici\u00f3n cuyos fines esenciales son facilitar la terminaci\u00f3n del conflicto armado interno contribuir al logro de la paz estable y duradera con garant\u00edas de no repetici\u00f3n adoptar decisiones que otorguen plena seguridad jur\u00eddica para todos y satisfacer los derechos de las v\u00edctimas Por ello los distintos componentes y medidas del Sistema Integral est\u00e1n interconectados a trav\u00e9s de mecanismos garant\u00edas requisitos para acceder y mantener los tratamientos especiales de justicia en la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz Se aplicar\u00e1 la totalidad de los principios contenidos en el acuerdo de creaci\u00f3n de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz respecto de la amnist\u00eda el indulto y otros mecanismos especiales de extinci\u00f3n de responsabilidades y sanciones penales principales y accesorias Lo anterior se aplicar\u00e1 del mismo modo respecto de todas las sanciones administrativas o renuncia del Estado a la persecuci\u00f3n penal Los principios deber\u00e1n ser aplicados de manera oportuna Art\u00edculo 6 Prevalencia Las amnist\u00edas indultos y los tratamientos penales tales como la extinci\u00f3n de responsabilidades y sanciones penales y administrativas o renuncia del Estado a la persecuci\u00f3n penal establecidos en el acuerdo de Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz las actuaciones de cualquier jurisdicci\u00f3n o procedimiento en especial sobre actuaciones penales disciplinarias administrativas fiscales o de cualquier otro tipo por conductas ocurridas en el marco del conflicto interno por causa con ocasi\u00f3n o en relaci\u00f3n directa o indirecta a este la acci\u00f3n penal disciplinaria La amnist\u00eda ser\u00e1 un mecanismo de extinci\u00f3n de administrativa y fiscal cuya finalidad es otorgar seguridad jur\u00eddica a los integrantes de las FARCEP o a personas acusadas de serlo tras la firma del Acuerdo Final de Paz con el Gobierno Nacional y la finalizaci\u00f3n de las hostilidades todo ello sin perjuicio de lo establecido en el art\u00edculo 40 sobre extinci\u00f3n de dominio En lo que respecta a la sanci\u00f3n disciplinaria o administrativa la amnist\u00eda tendr\u00e1 tambi\u00e9n el efecto de anular o extinguir la responsabilidad o la sanci\u00f3n disciplinaria o administrativa impuesta por conductas relacionadas directa o indirectamente con el conflicto armado los diferenciados para agentes del Estado prevalecer\u00e1n sobre incluidos 2 Art\u00edculo 7 Reconocimiento del delito pol\u00edtico Como consecuencia del reconocimiento del delito pol\u00edtico y de conformidad con el Derecho Internacional Humanitario a la finalizaci\u00f3n de las hostilidades el Estado colombiano otorgar\u00e1 la amnist\u00eda m\u00e1s amplia posible En virtud de la naturaleza y desarrollo de los delitos pol\u00edticos y sus conexos para todos los efectos de aplicaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de esta ley se otorgar\u00e1n tratamientos diferenciados al delito com\u00fan Ser\u00e1n considerados delitos pol\u00edticos aquellos en los cuales el sujeto pasivo de la conducta il\u00edcita es el Estado y su r\u00e9gimen constitucional vigente cuando sean ejecutados sin \u00e1nimo de lucro personal Tambi\u00e9n ser\u00e1n amnistiables los delitos conexos con el delito pol\u00edtico que describan conductas relacionadas espec\u00edficamente con el desarrollo de la rebeli\u00f3n y cometidos con ocasi\u00f3n del conflicto armado as\u00ed como las conductas dirigidas a facilitar apoyar financiar u ocultar el desarrollo de la rebeli\u00f3n Ser\u00e1n considerados delitos conexos al delito pol\u00edtico aquellos calificados como comunes cuando cumplan los requisitos anteriores y no se trate de conductas il\u00edcitas cometidas con \u00e1nimo de lucro personal en beneficio propio o de un tercero Art\u00edculo 8 Tratamiento penal especial sim\u00e9trico simult\u00e1neo equilibrado y equitativo Los agentes del estado no recibir\u00e1n amnist\u00eda ni indulto Los agentes del estado que hubieren cometido delitos con ocasi\u00f3n por causa o en relaci\u00f3n directa o indirecta con el conflicto armado antes de la entrada en vigor del Acuerdo Final de Paz recibir\u00e1n un tratamiento penal especial diferenciado sim\u00e9trico equitativo equilibrado y simultaneo de conformidad con esta Ley Art\u00edculo 9 Deber de investigar esclarecer perseguir y sancionar Lo previsto en esta ley no se opone al deber del Estado colombiano de investigar esclarecer perseguir y sancionar las graves violaciones a los derechos humanos y las graves infracciones al Derecho Internacional Humanitario conforme a lo establecido en el acuerdo de Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz Art\u00edculo 10 Favorabilidad En la interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de la presente ley se garantizar\u00e1 la aplicaci\u00f3n del principio de favorabilidad para sus destinatarios Art\u00edculo 11 Debido proceso y garant\u00edas procesales En todas las actuaciones judiciales y administrativas que se deriven de la presente Ley se respetar\u00e1n los principios y garant\u00edas procesales del debido proceso y del derecho a la defensa Art\u00edculo 12 Seguridad Jur\u00eddica Las decisiones y resoluciones adoptadas en aplicaci\u00f3n de la presente ley tienen efecto de cosa juzgada material como presupuesto de la seguridad jur\u00eddica Ser\u00e1n inmutables como elemento necesario para lograr la paz estable y duradera \u00c9stas s\u00f3lo podr\u00e1n ser revisadas por el Tribunal para la Paz 3 Art\u00edculo 13 Contribuci\u00f3n a la satisfacci\u00f3n de los derechos de las v\u00edctimas La concesi\u00f3n de amnist\u00edas o indultos o de cualquier tratamiento especial sim\u00e9trico simult\u00e1neo equilibrado y equitativo no exime del deber de contribuir individual o colectivamente al esclarecimiento de la verdad o del cumplimiento de las obligaciones de reparaci\u00f3n que sean impuestas por la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz Si durante los cinco a\u00f1os siguientes a la concesi\u00f3n de la amnist\u00eda indulto o de cualquier tratamiento especial sim\u00e9trico simult\u00e1neo equilibrado y equitativo se rehusaran de manera reiterada e injustificada a cumplir los requerimientos del Tribunal para la Paz de participar en los programas de contribuci\u00f3n a la reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas o acudir ante la Comisi\u00f3n de Esclarecimiento de la Verdad de la Convivencia y No Repetici\u00f3n o ante la Unidad de B\u00fasqueda de las Personas Dadas por Desaparecidas cuando exista obligaci\u00f3n de comparecer ante las anteriores perder\u00e1n el derecho a que se les apliquen las sanciones propias de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz o las equivalentes previstas en cualquier tratamiento de los definidos como especial simult\u00e1neo equilibrado y equitativo en el evento de que llegaran a ser declarados responsables por algunas de las conductas que se les atribuyan al interior de la misma AMNISTIAS INDULTOS Y OTROS TRATAMIENTOS PENALES ESPECIALES TITULO II CAPITULO I AMNIST\u00cdAS DE IURE Art\u00edculo 14 Amnist\u00eda de iure Se concede amnist\u00eda por los delitos pol\u00edticos de rebeli\u00f3n sedici\u00f3n asonada conspiraci\u00f3n y seducci\u00f3n usurpaci\u00f3n y retenci\u00f3n ilegal de mando y los delitos que son conexos con estos de conformidad con esta ley a quienes hayan incurrido en ellos Articulo 15 Para los efectos de esta ley son conexos con los delitos pol\u00edticos los siguientes apoderamiento de aeronaves naves o medios de transporte colectivo cuando no hay concurso con secuestro constre\u00f1imiento para delinquir violaci\u00f3n de habitaci\u00f3n ajena violaci\u00f3n il\u00edcita de comunicaciones ofrecimiento venta o compra de instrumento apto para interceptar la comunicaci\u00f3n privada entre personas violaci\u00f3n il\u00edcita de comunicaciones o correspondencia de car\u00e1cter oficial utilizaci\u00f3n il\u00edcita de redes de comunicaciones violaci\u00f3n de la libertad de trabajo injuria calumnia injuria y calumnia indirectas da\u00f1o en bien ajeno falsedad personal falsedad material de particular en documento p\u00fablico obtenci\u00f3n de documento p\u00fablico falso concierto para delinquir utilizaci\u00f3n ilegal de uniformes e insignias amenazas instigaci\u00f3n a delinquir incendios perturbaci\u00f3n en servicio de transporte p\u00fablico colectivo u oficial tenencia y fabricaci\u00f3n de sustancias u objetos peligrosos fabricaci\u00f3n porte o tenencia de armas de fuego accesorios partes o municiones fabricaci\u00f3n porte o tenencia de armas municiones de uso restringido de uso privativo de las fuerzas armadas o explosivos perturbaci\u00f3n de 4 certamen democr\u00e1tico constre\u00f1imiento al sufragante fraude al sufragante fraude en inscripci\u00f3n de c\u00e9dulas corrupci\u00f3n al sufragante voto fraudulento contrato sin cumplimiento de requisitos legales violencia contra servidor p\u00fablico fuga y espionaje El anterior listado de delitos ser\u00e1 tambi\u00e9n tenido en cuenta por la Sala de Amnist\u00eda e Indulto de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz sin perjuicio de que \u00e9sta Sala tambi\u00e9n considere conexos con el delito pol\u00edtico otras conductas en aplicaci\u00f3n de los criterios establecidos en esta Ley Las conductas que en ning\u00fan caso ser\u00e1n objeto de amnist\u00eda o indulto son las mencionadas en el art\u00edculo 22 de esta ley En la aplicaci\u00f3n de la amnist\u00eda que trata la presente ley se incluir\u00e1 toda circunstancia de agravaci\u00f3n punitiva o dispositivo amplificador de los tipos penales Art\u00edculo 16 \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n personal La amnist\u00eda que se concede por ministerio de esta ley de conformidad con los art\u00edculos anteriores se aplicar\u00e1 a partir del d\u00eda de entrada en vigor de la misma siempre y cuando los delitos hubieran sido cometidos antes de la entrada en vigor del Acuerdo Final de Paz Se aplicar\u00e1 a las siguientes personas tanto nacionales colombianas como extranjeras que sean o hayan sido autores o part\u00edcipes de los delitos en grado de tentativa o consumaci\u00f3n siempre que se den los siguientes requisitos 1 Que la providencia judicial condene procese o investigue por pertenencia o colaboraci\u00f3n con las FARCEP 2 Integrantes de las FARCEP tras la entrada en vigencia del Acuerdo Final de Paz con el Gobierno Nacional de conformidad con listados entregados por representantes designados por dicha organizaci\u00f3n expresamente para ese fin listados que ser\u00e1n verificados conforme a lo establecido en el Acuerdo Final de Paz Lo anterior aplica aunque la providencia judicial no condene procese o investigue por pertenencia a las FARCEP los 3 Que la sentencia condenatoria indique la pertenencia del condenado a las FARC EP aunque no se condene por un delito pol\u00edtico siempre que el delito por el que haya resultado condenado cumpla los requisitos de conexidad establecidos en esta ley 4 Quienes sean o hayan sido investigados procesados o condenados por delitos pol\u00edticos y conexos cuando se pueda deducir de las investigaciones judiciales fiscales y disciplinarias providencias judiciales o por otras evidencias que fueron investigados o procesados por su presunta pertenencia o colaboraci\u00f3n a las FARC EP En este supuesto el interesado a partir del d\u00eda siguiente de la entrada en vigor de esta ley solicitar\u00e1 al Fiscal o Juez de Ejecuci\u00f3n de Penas competente la aplicaci\u00f3n de la misma aportando o designando las providencias o evidencias que acrediten lo anterior 5 las Zonas Veredales Transitorias de Normalizaci\u00f3n o en Art\u00edculo 17 Dejaci\u00f3n de armas Respecto de las personas a las que se refieren los numerales 1 y 2 del art\u00edculo anterior que se encuentren en proceso de dejaci\u00f3n de armas y permanezcan en los campamentos acordados la amnist\u00eda se aplicar\u00e1 individualmente de manera progresiva a cada una de ellas cuando el destinatario haya efectuado la dejaci\u00f3n de armas de conformidad con el cronograma y la correspondiente certificaci\u00f3n acordados para tal efecto La amnist\u00eda se les conceder\u00e1 tambi\u00e9n por las conductas estrechamente vinculadas al cumplimiento del proceso de dejaci\u00f3n de armas Respecto de los integrantes de las FARCEP que por estar encarcelados no se encuentran en posesi\u00f3n de armas la amnist\u00eda se aplicar\u00e1 individualmente a cada uno de ellos cuando el destinatario haya suscrito un acta de compromiso comprometi\u00e9ndose a no volver a utilizar armas para atacar al r\u00e9gimen constitucional y legal vigente Dicha acta de compromiso se corresponder\u00e1 con el texto definido para el proceso de dejaci\u00f3n de armas Art\u00edculo 18 Procedimiento para la implementaci\u00f3n de la amnist\u00eda de iure 1 Respecto de aquellos integrantes de las FARCEP que permanezcan en las Zonas Veredales Transitorias de Normalizaci\u00f3n o en los campamentos acordados en el proceso de dejaci\u00f3n de armas y no tengan ni procesos en curso ni condenas el Presidente de la Rep\u00fablica expedir\u00e1 un acto administrativo dando aplicaci\u00f3n a la amnist\u00eda de iure al momento de efectuar la salida de los campamentos para su reincorporaci\u00f3n a la vida civil Los listados que contengan los datos personales de los amnistiados deber\u00e1n ser tratados conforme a lo establecido en la Ley de protecci\u00f3n de datos no pudiendo divulgarse p\u00fablicamente 2 Respecto de quienes exista un proceso en curso por los delitos mencionados en los art\u00edculos 14 y 15 de la presente Ley la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n solicitar\u00e1 inmediatamente la preclusi\u00f3n ante el Juez de Conocimiento competente 3 Respecto de quienes ya exista una condena por los delitos mencionados en los art\u00edculos 14 y 15 de la presente Ley el Juez de Ejecuci\u00f3n de Penas competente proceder\u00e1 a aplicar la amnist\u00eda En relaci\u00f3n a los numerales 2 y 3 anteriores la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n y la Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura deber\u00e1n coordinar con los responsables del procedimiento de dejaci\u00f3n de armas la expedici\u00f3n de las providencias o resoluciones necesarias para no demorar los plazos establecidos para concluir dicho proceso de dejaci\u00f3n de armas En todo caso la amnist\u00eda deber\u00e1 ser aplicada en un t\u00e9rmino no mayor a los diez d\u00edas contados a partir de la entrada en vigencia de esta ley siempre que el destinatario haya concluido el proceso de dejaci\u00f3n de las armas conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 17 de esta ley y haya suscrito la correspondiente acta de compromiso 6 En caso de que lo indicado en los art\u00edculos 16 y 17 par\u00e1grafo segundo de esta ley no ocurra en el plazo de cuarenta y cinco d\u00edas desde la entrada en vigencia de la presente ley el destinatario de la amnist\u00eda podr\u00e1 solicitarla ante la Sala de Amnist\u00eda e Indulto de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz sin perjuicio de la utilizaci\u00f3n de otros recursos o v\u00edas legales a los que tuviera derecho Los funcionarios judiciales o autoridades en cuyos despachos se tramiten procesos penales disciplinarios fiscales u otros por los delitos pol\u00edticos o conexos de que trata esta norma deber\u00e1n dar aplicaci\u00f3n a la amnist\u00eda a la mayor brevedad so pena de incurrir en falta disciplinaria Art\u00edculo 19 Eficacia de la amnist\u00eda Respecto a los delitos cometidos con anterioridad a la vigencia del Acuerdo Final de Paz si despu\u00e9s de aplicada la amnist\u00eda se llegara a presentar una noticia criminal por los delitos de que tratan los art\u00edculos 14 y 15 de la presente ley respecto de las personas de que trata el art\u00edculo 16 el operador judicial se abstendr\u00e1 de iniciar el respectivo proceso Lo mismo har\u00e1 si la noticia criminal se refiere a las conductas amnistiadas estrechamente vinculadas al proceso de dejaci\u00f3n de armas Si a pesar de lo anterior alg\u00fan operador judicial iniciara un proceso en contravenci\u00f3n a lo establecido en el inciso anterior la persona podr\u00e1 invocar su condici\u00f3n de amnistiado seg\u00fan la ley como causal objetiva de extinci\u00f3n de la acci\u00f3n penal CAP\u00cdTULO II AMNIST\u00cdAS O INDULTOS OTORGADOS POR LA SALA DE AMNIST\u00cdA O INDULTO Art\u00edculo 20 Sala de Amnist\u00eda o Indulto En todos los casos que no sean objeto de una amnist\u00eda de iure la decisi\u00f3n de conceder amnist\u00edas o indultos depender\u00e1 de la Sala de Amnist\u00eda e Indulto de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz En aplicaci\u00f3n del principio de favorabilidad regulado en esta ley y de lo establecido en el art\u00edculo 65 del Protocolo Adicional II de las Convenciones de Ginebra de 1949 la Sala aplicar\u00e1 la amnist\u00eda o el indulto conforme a lo establecido en esta ley y en el Acuerdo de creaci\u00f3n de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz En todo caso la solicitud de amnist\u00eda deber\u00e1 ser resuelta en un t\u00e9rmino no mayor a los tres 3 meses desde que haya sido solicitada a la Sala siempre que el destinatario haya concluido el proceso de dejaci\u00f3n de las armas conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 17 Art\u00edculo 21 \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n personal La amnist\u00eda que se concede por la Sala de Amnist\u00eda e Indulto se aplicar\u00e1 a partir del d\u00eda de entrada en vigor de esta ley siempre y cuando los delitos hubieran sido cometidos antes de la entrada en vigor del Acuerdo Final de Paz as\u00ed como respecto a las conductas amnistiables estrechamente vinculadas al proceso de dejaci\u00f3n de armas 7 Se aplicar\u00e1 a las siguientes personas tanto nacionales colombianas como extranjeras que en grado de tentativa o consumaci\u00f3n sean autores o part\u00edcipes de los delitos conexos al pol\u00edtico conforme a lo establecido en el art\u00edculo siguiente respecto a criterios de conexidad siempre que se den alguno de los siguientes requisitos 1 Que la providencia judicial condene procese o investigue por pertenencia o colaboraci\u00f3n con las FARCEP o 2 Integrantes de las FARCEP tras la entrada en vigencia del Acuerdo Final de Paz con el Gobierno Nacional de conformidad con listados entregados por representantes designados por dicha organizaci\u00f3n expresamente para ese fin listados que ser\u00e1n verificados conforme a lo establecido en el Acuerdo Final de Paz Lo anterior aplica aunque la providencia judicial no condene procese o investigue por pertenencia a las FARCEP o los 3 Que la sentencia condenatoria indique la pertenencia del condenado a las FARC EP aunque no se condene por un delito pol\u00edtico siempre que el delito por el que haya resultado condenado cumpla los requisitos de conexidad establecidos en esta ley o 4 Quienes sean o hayan sido investigados procesados o condenados por delitos pol\u00edticos y conexos cuando se pueda deducir de las investigaciones judiciales fiscales y disciplinarias providencias judiciales o por otras evidencias que fueron investigados o procesados por su presunta pertenencia o colaboraci\u00f3n a las FARC EP En este supuesto el interesado a partir del d\u00eda siguiente de la entrada en vigor de esta ley solicitar\u00e1 al Fiscal o Juez de Ejecuci\u00f3n de Penas competente la aplicaci\u00f3n de la misma aportando o designando las providencias o evidencias que acrediten lo anterior Art\u00edculo 22 Criterios de conexidad La Sala de Amnist\u00eda e Indulto conceder\u00e1 las amnist\u00edas por los delitos pol\u00edticos o conexos En todo caso se entienden conexos con el delito pol\u00edtico los delitos que re\u00fanan alguno de los siguientes criterios a Aquellos delitos relacionados espec\u00edficamente con el desarrollo de la rebeli\u00f3n cometidos con ocasi\u00f3n del conflicto armado como las muertes en combate compatibles con el Derecho Internacional Humanitario y la aprehensi\u00f3n de combatientes efectuada en operaciones militares o b Aquellos delitos en los cuales el sujeto pasivo de la conducta es el Estado y su r\u00e9gimen constitucional vigente o c Aquellas conductas dirigidas a facilitar apoyar financiar u ocultar el desarrollo de la rebeli\u00f3n La Sala de Amnist\u00eda e Indulto determinar\u00e1 la conexidad con el delito pol\u00edtico caso a caso Par\u00e1grafo En ning\u00fan caso ser\u00e1n objeto de amnist\u00eda o indulto \u00fanicamente los delitos que correspondan a las conductas siguientes 8 a Los delitos de lesa humanidad el genocidio los graves cr\u00edmenes de guerra la toma de rehenes u otra privaci\u00f3n grave de la libertad la tortura las ejecuciones extrajudiciales la desaparici\u00f3n forzada el acceso carnal violento y otras formas de violencia sexual la sustracci\u00f3n de menores el desplazamiento forzado adem\u00e1s del reclutamiento de menores de conformidad con lo establecido en el Estatuto de Roma En el evento de que alguna sentencia penal hubiere utilizado los t\u00e9rminos ferocidad barbarie u otro equivalente no se podr\u00e1 conceder amnist\u00eda e indulto exclusivamente por las conductas delictivas que correspondan a las aqu\u00ed enunciadas como no amnistiables b Los delitos comunes que carecen de relaci\u00f3n con la rebeli\u00f3n es decir aquellos que no hayan sido cometidos en el contexto y en raz\u00f3n de la rebeli\u00f3n durante el conflicto armado o cuya motivaci\u00f3n haya sido obtener beneficio personal propio o de un tercero Lo establecido en este art\u00edculo no obsta para que se consideren delitos conexos con los delitos pol\u00edticos aquellas conductas que hayan sido calificadas de manera aut\u00f3noma como delitos comunes siempre y cuando estas se hubieran cometido en funci\u00f3n del delito pol\u00edtico y de la rebeli\u00f3n Se entender\u00e1 por grave crimen de guerra toda infracci\u00f3n del Derecho Internacional Humanitario cometida de forma sistem\u00e1tica Art\u00edculo 23 Cuando reciba traslado de la Sala de Definici\u00f3n de Situaciones Jur\u00eddicas la Sala de Amnist\u00eda e Indulto otorgar\u00e1 el indulto que alcance la extinci\u00f3n de las sanciones impuestas por los siguientes delitos u otros cometidos en el marco de disturbios p\u00fablicos o el ejercicio de la protesta social siempre y cuando sean conexos con el delito pol\u00edtico conforme a los criterios establecidos en el art 22 lesiones personales con incapacidad menor a 30 d\u00edas da\u00f1o en bien ajeno perturbaci\u00f3n en servicio de transporte p\u00fablico colectivo u oficial obstrucci\u00f3n a v\u00edas p\u00fablicas que afecte el orden p\u00fablico disparo de arma de fuego empleo o lanzamiento de sustancias u objetos peligrosos y violencia contra servidor p\u00fablico perturbaci\u00f3n de actos oficiales y asonada del C\u00f3digo Penal colombiano Art\u00edculo 24 Procedimiento y efectos El otorgamiento de las amnist\u00edas o indultos a los que se refiere el presente Cap\u00edtulo se conceder\u00e1n con fundamento en el listado o recomendaciones que recibir\u00e1 para su an\u00e1lisis y decisi\u00f3n la Sala de Amnist\u00eda e Indulto por parte de la Sala de Reconocimiento de Verdad y Responsabilidad y Determinaci\u00f3n de Hechos y Conductas La Sala otorgar\u00e1 amnist\u00eda o indulto en casos de personas condenadas o investigadas por delitos amnistiables o indultables tanto a la vista de las recomendaciones de la Sala de Reconocimiento de Verdad y Responsabilidad y Determinaci\u00f3n de Hechos y Conductas como de oficio o a petici\u00f3n de parte 9 La Sala de Amnist\u00eda e Indulto analizar\u00e1 cada caso de conformidad con los principios establecidos en el Acuerdo de Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz y en esta ley as\u00ed como de acuerdo con los criterios de valoraci\u00f3n establecidos en el art\u00edculo 22 de esta ley y decidir\u00e1 sobre la procedencia o no de tales amnist\u00edas o indultos Una vez proferida la resoluci\u00f3n que otorgue la amnist\u00eda o el indulto ser\u00e1 remitida a la autoridad judicial que est\u00e9 conociendo de la causa penal para que d\u00e9 cumplimiento a lo decidido por la Sala de Amnist\u00eda e Indulto y materialice los efectos de extinci\u00f3n de la acci\u00f3n penal de la responsabilidad penal y de la sanci\u00f3n penal seg\u00fan corresponda Una vez en firme la decisi\u00f3n de concesi\u00f3n de las amnist\u00edas o indultos har\u00e1 tr\u00e1nsito a cosa juzgada y s\u00f3lo podr\u00e1 ser revisada por el Tribunal para la Paz De considerarse que no procede otorgar la amnist\u00eda o indulto la Sala de Amnist\u00eda e Indulto remitir\u00e1 el caso a la de Reconocimiento de Verdad y Responsabilidad y Determinaci\u00f3n de Hechos y Conductas o a la Sala de Definici\u00f3n de Situaciones Jur\u00eddicas para que con base en la determinaci\u00f3n ya adoptada tome la decisi\u00f3n correspondiente de acuerdo con sus competencias Art\u00edculo 25 Presentaci\u00f3n de listados Ser\u00e1n representantes legitimados para presentar ante las autoridades incluidas las judiciales o ante la Jurisdicci\u00f3n Especial de Paz los listados de personas integrantes de la organizaci\u00f3n rebelde que haya suscrito el Acuerdo Final de Paz los representantes designados por las FARCEP expresamente para ese fin listados que ser\u00e1n verificados conforme a lo establecido en el Acuerdo Final de Paz Tales listados podr\u00e1n presentarse hasta que se haya terminado de examinar por la Sala de Amnist\u00eda e Indulto de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz la situaci\u00f3n legal de todos los integrantes de las FARCEP Art\u00edculo 26 Ampliaci\u00f3n de informaci\u00f3n La Sala de Amnist\u00eda e Indulto cuando lo estime necesario podr\u00e1 ampliar la informaci\u00f3n mediante la realizaci\u00f3n de entrevistas solicitud de documentos y cualquier otro medio que estime conveniente COMPETENCIA Y FUNCIONAMIENTO DE LA SALA DE DEFINICI\u00d3N DE SITUACIONES CAPITULO III JUR\u00cdDICAS Art\u00edculo 27 Sala de Definici\u00f3n de Situaciones Jur\u00eddicas La Sala de Definici\u00f3n de Situaciones Jur\u00eddicas de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz tendr\u00e1 las siguientes funciones 1 Definir la situaci\u00f3n jur\u00eddica de todos quienes hayan accedido a la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz en relaci\u00f3n a dos supuestos personas que no ser\u00e1n objeto de amnist\u00eda o indulto ni ser\u00e1n incluidas en la resoluci\u00f3n de conclusiones y personas a las que no habr\u00e1 de exig\u00edrseles responsabilidades ante el Tribunal por ser merecedoras de amnist\u00eda o indulto 10 2 Definir el tratamiento que se dar\u00e1 a las sentencias impuestas previamente por la justicia respecto a las personas objeto de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz incluida la extinci\u00f3n de responsabilidades por entenderse cumplida la sanci\u00f3n 3 Con el fin de que se administre pronta y cumplida justicia determinar los posibles mecanismos procesales de selecci\u00f3n y priorizaci\u00f3n para quienes no reconozcan verdad y responsabilidad En la adopci\u00f3n de sus determinaciones esta Sala valorar\u00e1 las decisiones adoptadas por la Sala de Reconocimiento de Verdad y Responsabilidad y Determinaci\u00f3n de Hechos y Conductas de la Jurisdicci\u00f3n Especial de Paz respecto de la concentraci\u00f3n de sus funciones en los casos m\u00e1s representativos conforme a las competencias de dicha Sala de Reconocimiento de Verdad y Responsabilidad y Determinaci\u00f3n de Hechos y Conductas 4 Para el ejercicio de sus funciones efectuar la calificaci\u00f3n de la relaci\u00f3n de la conducta con el conflicto armado 5 Adoptar las dem\u00e1s resoluciones necesarias para definir la situaci\u00f3n jur\u00eddica de quienes no fueron amnistiados ni indultados ni han sido objeto de resoluci\u00f3n de conclusiones 6 A petici\u00f3n del investigado definir la situaci\u00f3n jur\u00eddica de las personas que sin pertenecer a una organizaci\u00f3n rebelde tengan una investigaci\u00f3n en curso por conductas que sean de competencia de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz La Sala decidir\u00e1 si es procedente remitirlo a la Sala de Amnist\u00eda e Indulto si es procedente remitirlo a la Sala de Reconocimiento de Verdad y Responsabilidad y Determinaci\u00f3n de Hechos y Conductas o si para definir la situaci\u00f3n jur\u00eddica es procedente renunciar al ejercicio de la acci\u00f3n penal o disciplinaria en este \u00faltimo caso tambi\u00e9n respecto a civiles no combatientes o aplicar cualquier otro mecanismo jur\u00eddico seg\u00fan el caso La resoluci\u00f3n que defina la situaci\u00f3n jur\u00eddica har\u00e1 tr\u00e1nsito a cosa juzgada 7 Para asegurar el funcionamiento eficiente eficaz y c\u00e9lere de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz la Sala tendr\u00e1 las m\u00e1s amplias facultades para organizar sus tareas integrar comisiones de trabajo fijar prioridades acumular casos semejantes y definir la secuencia en que los abordar\u00e1 as\u00ed como adoptar criterios de selecci\u00f3n y descongesti\u00f3n Al ejercer estas facultades tendr\u00e1 en cuenta la necesidad de evitar que las conductas graves y representativas queden impunes as\u00ed como prevenir la congesti\u00f3n del Tribunal 8 Definir la situaci\u00f3n jur\u00eddica de quienes no hayan tenido una participaci\u00f3n determinante en los casos m\u00e1s graves y representativos en particular respecto de las conductas a las que se refiere el art\u00edculo 22 de esta Ley 11 9 Recibir la informaci\u00f3n procedente de organizaciones sociales sindicales y de derechos humanos y procesos que hacen parte de la Cumbre Agraria \u00c9tnica y Popular cuando se trate de los siguientes delitos cometidos en el marco de disturbios p\u00fablicos o el ejercicio de la protesta social asonada obstrucci\u00f3n de v\u00edas p\u00fablicas lanzamiento de sustancias peligrosas violencia contra servidor p\u00fablico perturbaci\u00f3n del servicio de transporte p\u00fablico da\u00f1os en bien ajeno lesiones personales y dem\u00e1s delitos ocasionados en el marco de la ley de seguridad ciudadana o en ejercicio de la protesta social En estos casos la Sala aplicar\u00e1 mecanismos de cesaci\u00f3n de procedimiento con miras a la extinci\u00f3n de la acci\u00f3n y la responsabilidad o podr\u00e1 remitir dicha informaci\u00f3n a la Sala de Amnist\u00eda e Indulto para lo de su competencia 10 Decidir sobre la renuncia a la persecuci\u00f3n penal respecto a personas que habiendo participado directa o indirectamente en el conflicto armado siendo menores de edad en el momento de realizarse la conducta il\u00edcita competencia de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz resulten responsables de delitos no amnistiables de conformidad con lo establecido en los principios adoptados por la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas en esta materia Art\u00edculo 28 \u00c1mbito de competencia personal Sin perjuicio de lo que se establece para los agentes del Estado en el Titulo III de esta ley y de lo previsto en el Acuerdo de Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz la Sala de Definici\u00f3n de Situaciones Jur\u00eddicas conocer\u00e1 de los casos objeto de su competencia respecto de las siguientes personas nacionales colombianos o extranjeros bien sea que su responsabilidad sea a t\u00edtulo de autor\u00eda o participaci\u00f3n consumaci\u00f3n o tentativa 1 Integrantes de las FARCEP tras la entrada en vigencia del Acuerdo Final de Paz con listados entregados por el Gobierno Nacional de conformidad con representantes designados por dicha organizaci\u00f3n expresamente para ese fin listados que ser\u00e1n verificados conforme a lo establecido en el Acuerdo Final de Paz los 2 Personas que por conductas desplegadas en contextos relacionados con el ejercicio del derecho a la protesta o disturbios internos hayan sido perseguidas penalmente por los delitos contemplados en los art\u00edculos 112 lesiones personales con incapacidad menor a 30 d\u00edas 265 da\u00f1o en bien ajeno 353 perturbaci\u00f3n en servicio de transporte p\u00fablico colectivo u oficial 353A obstrucci\u00f3n a v\u00edas p\u00fablicas que afecte el orden p\u00fablico 356A disparo de arma de fuego 359 empleo o lanzamiento de sustancias u objetos peligrosos 429 violencia contra servidor p\u00fablico 430 perturbaci\u00f3n de actos oficiales y 469 asonada del C\u00f3digo Penal colombiano Otras personas condenadas por delitos diferentes a los anteriores como consecuencia de participaci\u00f3n en actividades de protesta podr\u00e1n solicitar a la Sala de Definici\u00f3n de Situaciones Jur\u00eddicas el ejercicio de sus competencias respecto a sus condenas si pudieran acreditar que las conductas por 12 las que fueron condenados no son de mayor gravedad que las establecidas en los anteriores art\u00edculos del C\u00f3digo Penal 3 Personas que est\u00e9n procesadas o que hayan sido condenadas por delitos pol\u00edticos o conexos vinculados a la pertenencia o colaboraci\u00f3n con las FARCEP sin que se reconozcan parte de la anterior organizaci\u00f3n En este supuesto la persona aportar\u00e1 las providencias judiciales u otros documentos de los que se pueda inferir que el procesamiento o la condena obedeci\u00f3 a una presunta vinculaci\u00f3n con dicha organizaci\u00f3n Lo anterior no obsta para que la Sala de Definici\u00f3n de Situaciones Jur\u00eddicas ejerza su competencia respecto a las personas indicadas en el par\u00e1grafo 63 del Acuerdo de Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz en los t\u00e9rminos previstos en dicho acuerdo Art\u00edculo 29 Criterios de valoraci\u00f3n de la Sala de Definici\u00f3n de Situaciones Jur\u00eddicas Podr\u00e1n ser objeto de las resoluciones mencionadas en este cap\u00edtulo las personas a quienes se les atribuyan los delitos que hayan sido cometidos en el contexto y en raz\u00f3n del conflicto armado siempre que no constituyan 1 Casos de participaci\u00f3n determinante en los denominados cr\u00edmenes cr\u00edmenes de lesa humanidad genocidio graves cr\u00edmenes de guerra toma de rehenes u otra privaci\u00f3n grave de la libertad tortura ejecuciones extrajudiciales desaparici\u00f3n forzada acceso carnal violento y otras formas de violencia sexual sustracci\u00f3n de menores desplazamiento forzado o reclutamiento de menores conforme a lo establecido en el Estatuto de Roma sin perjuicio de la facultad contemplada en el numeral 2 del art\u00edculo 27 de esta Ley 2 Delitos comunes que no hayan sido cometidos en el contexto y en relaci\u00f3n con el conflicto armado o cuya motivaci\u00f3n haya sido obtener beneficio personal propio o de un tercero Art\u00edculo 30 Resoluciones proferidas por la Sala de Definici\u00f3n de Situaciones Jur\u00eddicas Teniendo en cuenta la etapa procesal de la actuaci\u00f3n ante cualquier jurisdicci\u00f3n que afecte al compareciente la Sala de Definici\u00f3n de Situaciones Jur\u00eddicas podr\u00e1 adoptar las siguientes resoluciones entre otras que sean de su competencia 1 Renuncia a la persecuci\u00f3n penal 2 Cesaci\u00f3n de procedimiento 3 Suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la pena 4 Extinci\u00f3n de responsabilidad por cumplimiento de la sanci\u00f3n 5 Las dem\u00e1s resoluciones necesarias para definir la situaci\u00f3n jur\u00eddica Art\u00edculo 31 Procedimiento y efectos Las resoluciones a las que se refiere el presente cap\u00edtulo se otorgar\u00e1n con base en la remisi\u00f3n de casos por parte de la Sala de Reconocimiento de Verdad y Responsabilidad y Determinaci\u00f3n de Hechos y Conductas La 13 Sala de Definici\u00f3n de Situaciones Jur\u00eddicas analizar\u00e1 cada caso de conformidad con los criterios de valoraci\u00f3n del art\u00edculo 29 y decidir\u00e1 lo procedente Una vez en firme la resoluci\u00f3n adoptada har\u00e1 tr\u00e1nsito a cosa juzgada y s\u00f3lo podr\u00e1 ser revisada por la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz De considerarse que resulta improcedente adoptar alguna de las resoluciones indicadas en el art\u00edculo 30 de esta Ley la Sala de Definici\u00f3n de Situaciones Jur\u00eddicas remitir\u00e1 el caso a la Sala de Reconocimiento de Verdad y Responsabilidad y Determinaci\u00f3n de Hechos y Conductas para que con base en la determinaci\u00f3n ya adoptada tome la decisi\u00f3n correspondiente de acuerdo con su competencia Art\u00edculo 32 Contribuci\u00f3n a la satisfacci\u00f3n de los derechos de las v\u00edctimas La adopci\u00f3n de alguna de las resoluciones indicadas en el art\u00edculo 30 de esta Ley no exime del deber de contribuir individual o colectivamente al esclarecimiento de la verdad o del cumplimiento de las obligaciones de reparaci\u00f3n que sean impuestas en cumplimiento de lo establecido en el Sistema Integral de Verdad Justicia Reparaci\u00f3n y No repetici\u00f3n Si durante los cinco a\u00f1os siguientes a la adopci\u00f3n de alguna de las resoluciones indicadas en el art\u00edculo 30 de esta Ley se rehusaran de manera reiterada e injustificada los requerimientos del Tribunal para la Paz para participar en los programas de contribuci\u00f3n a la reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas o a acudir ante la Comisi\u00f3n de Esclarecimiento de la Verdad de la Convivencia y No Repetici\u00f3n o ante la Unidad de B\u00fasqueda de las Personas Dadas por Desaparecidas de existir la obligaci\u00f3n de acudir o comparecer ante las anteriores perder\u00e1n el derecho a que se les apliquen las sanciones propias de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz en el evento de que llegaran a ser declarados responsables por algunas de las conductas que se les atribuyan al interior de la misma CAP\u00cdTULO IV R\u00c9GIMEN DE LIBERTADES Art\u00edculo 33 Libertad por efecto de la aplicaci\u00f3n de la amnist\u00eda o de la renuncia a la persecuci\u00f3n penal La concesi\u00f3n de la amnist\u00eda y de la renuncia a la persecuci\u00f3n penal de que trata la presente Ley tendr\u00e1 como efecto la puesta en libertad inmediata y definitiva de aquellos que estando privados de la libertad hayan sido beneficiados por las anteriores medidas Art\u00edculo 34 Libertad condicionada A la entrada en vigor de esta ley las personas a las que se refieren los art\u00edculos 14 15 16 21 y 28 de esta ley que se encuentren privadas de la libertad incluidos los que hubieren sido condenados por los delitos contemplados en los art\u00edculos 22 y 23 quedar\u00e1n en libertad condicionada siempre que hayan suscrito el acta de compromiso de que trata el art\u00edculo siguiente 14 Art\u00edculo 35 Acta formal de compromiso El Acta de Compromiso que suscribir\u00e1n las personas beneficiadas con las libertades previstas en este Cap\u00edtulo contendr\u00e1 el compromiso de sometimiento y puesta a disposici\u00f3n de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz la obligaci\u00f3n de informar todo cambio de residencia a la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz y no salir del pa\u00eds sin previa autorizaci\u00f3n de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz El Acta de Compromiso deber\u00e1 ser suscrito ante el Secretario Ejecutivo de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz Par\u00e1grafo Adem\u00e1s de los compromisos se\u00f1alados en este art\u00edculo quienes est\u00e9n privadas de su libertad por delitos no amnistiables una vez puestos en libertad en aplicaci\u00f3n de lo indicado en el art\u00edculo 34 por decisi\u00f3n de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz podr\u00e1n ser monitoreados a trav\u00e9s de sistemas de vigilancia electr\u00f3nica o de cualquier otro hasta el momento en que la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz resuelva su situaci\u00f3n jur\u00eddica de forma definitiva Art\u00edculo 36 Procedimiento Respecto de los rebeldes que pertenezcan a organizaciones que hayan suscrito un acuerdo final de paz as\u00ed como aquellas personas que se encuentren privadas de la libertad con fundamento en una medida de aseguramiento por delitos pol\u00edticos o conexos conforme a lo establecido en esta ley el fiscal competente solicitar\u00e1 a la mayor brevedad ante un Juez con funciones de Control de Garant\u00edas la libertad condicionada quien deber\u00e1 verificar el cumplimiento de los requisitos establecidos en los art\u00edculos 34 y 35 de esta ley y autorizar dicha libertad condicionada Respecto de los rebeldes que pertenezcan a las organizaciones que hayan suscrito un Acuerdo Final de Paz as\u00ed como aquellas personas que se encuentren privadas de la libertad con fundamento en una condena por delitos pol\u00edticos o conexos conforme a lo establecido en esta ley el Juez de Ejecuci\u00f3n de Penas y Medidas de Seguridad a cuya disposici\u00f3n est\u00e9 la persona sentenciada deber\u00e1 verificar el cumplimiento de los requisitos establecidos en los art\u00edculos 34 y 35 de esta ley y autorizar dicha libertad condicionada En el caso de que la persona hubiere sido acusada o condenada por delitos no amnistiables ocurridos en el marco del conflicto armado y con ocasi\u00f3n de este se aplicar\u00e1 lo establecido en los p\u00e1rrafos anteriores respecto a la excarcelaci\u00f3n y al sometimiento a la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz hasta que por esta se impongan en su caso las sanciones correspondientes quedando a disposici\u00f3n de esta jurisdicci\u00f3n en los mismos lugares donde se concrete el proceso de reincorporaci\u00f3n a la vida civil que se acuerde para los dem\u00e1s integrantes de las FARCEP o en otros domicilios que puedan proponer los excarcelados sin perjuicio de lo establecido en el par\u00e1grafo del art\u00edculo 35 Tambi\u00e9n ser\u00e1n excarceladas a la mayor brevedad las personas que est\u00e9n privadas de la libertad por conductas desplegadas en contextos relacionados con el ejercicio del derecho a la protesta o disturbios internos por los delitos contemplados en los art\u00edculos 112 lesiones personales con incapacidad menor a 30 d\u00edas 265 da\u00f1o en bien ajeno 353 15 perturbaci\u00f3n en servicio de transporte p\u00fablico colectivo u oficial 353A obstrucci\u00f3n a v\u00edas p\u00fablicas que afecte el orden p\u00fablico 356A disparo de arma de fuego 359 empleo o lanzamiento de sustancias u objetos peligrosos 429 violencia contra servidor p\u00fablico 430 perturbaci\u00f3n de actos oficiales y 469 asonada del C\u00f3digo Penal colombiano que manifiesten su voluntad de quedar sometidas a la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz y comparecer ante la Sala de Definici\u00f3n de Situaciones Jur\u00eddicas para solicitar la aplicaci\u00f3n de mecanismos de cesaci\u00f3n de procedimientos con miras a la responsabilidad En estos casos ser\u00e1 competente para decidir su puesta en libertad la extinci\u00f3n de a Respecto a aquellas personas que se encuentren privadas de libertad con fundamento en una medida de aseguramiento el Fiscal competente solicitar\u00e1 ante un Juez con funciones de Control de Garant\u00edas la libertad condicionada quien deber\u00e1 verificar el cumplimiento de los requisitos establecidos en los art\u00edculos 34 y 35 de esta ley y autorizar dicha libertad condicionada b Respecto de aquellas personas que se encuentren privadas de la libertad con fundamento en una condena el Juez de Ejecuci\u00f3n de Penas y Medidas de Seguridad a cuya disposici\u00f3n est\u00e9 la persona sentenciada deber\u00e1 verificar el cumplimiento de los requisitos establecidos en los art\u00edculos 34 y 35 de esta ley y autorizar dicha libertad condicionada Art\u00edculo 37 Todo lo previsto en esta Ley ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n para las personas conductas delitos y situaciones en ella prevista cualquiera que sea la jurisdicci\u00f3n ante la cual hayan sido condenados est\u00e9n siendo investigados o procesados Reconociendo la soberan\u00eda de otros Estados en los asuntos propios de sus competencias penales y la autonom\u00eda de decidir sobre el particular el Gobierno Nacional informar\u00e1 a las autoridades extranjeras competentes sobre la aprobaci\u00f3n de esta ley de amnist\u00eda adjuntando copia de la misma para que conozcan plenamente sus alcances respecto a las personas que se encontraran encarceladas o investigadas o cumpliendo condenas fuera de Colombia por hechos o conductas a las que alcancen los contenidos de esta ley Art\u00edculo 38 Prescribir\u00e1 al a\u00f1o de la entrada en funcionamiento de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz el plazo de presentaci\u00f3n de acusaciones o informes respecto de las personas contempladas en esta ley por cualquier hecho o conducta susceptible de ser cobijada por amnist\u00eda o indulto siempre que hubiere sido cometido a Con anterioridad a la entrada en vigor del Acuerdo Final de Paz o b Hasta el momento de finalizaci\u00f3n del proceso de dejaci\u00f3n de armas cuando se trate de conductas estrechamente vinculadas al cumplimiento de dicho proceso Articulo 39 Una vez haya entrado en funcionamiento la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz corresponder\u00e1 a la Sala de Amnist\u00eda e Indulto resolver las solicitudes de puesta en libertad de cualquier persona a la que le alcancen los efectos de la amnist\u00eda o indulto La resoluci\u00f3n emitida ser\u00e1 de obligatorio cumplimiento de forma inmediata por las 16 autoridades competentes para ejecutar la puesta en libertad y contra la misma no cabr\u00e1 recurso alguno CAP\u00cdTULO V EFECTOS DE LA AMNISTIA Art\u00edculo 40 Efectos de la amnist\u00eda La amnist\u00eda extingue la acci\u00f3n y la sanci\u00f3n penal principal y las accesorias la acci\u00f3n de indemnizaci\u00f3n de perjuicios derivada de la conducta punible y la responsabilidad derivada de la acci\u00f3n de repetici\u00f3n cuando el amnistiado haya cumplido funciones p\u00fablicas Lo anterior sin perjuicio del deber del Estado de satisfacer el derecho de las v\u00edctimas a la reparaci\u00f3n integral en concordancia con la Ley 1448 de 2011 Todo ello sin perjuicio de las obligaciones de reparaci\u00f3n que sean impuestas en cumplimiento de lo establecido en el Sistema Integral de Verdad Justicia Reparaci\u00f3n y No repetici\u00f3n En todo caso lo dispuesto en este art\u00edculo no tendr\u00e1 efectos sobre la acci\u00f3n de extinci\u00f3n de dominio ejercida por el Estado de conformidad con las normas vigentes sobre bienes muebles o inmuebles apropiados de manera il\u00edcita En caso de que el bien inmueble afectado por la extinci\u00f3n de dominio sea propiedad del padre madre hermano o hermana o c\u00f3nyuge del amnistiado y se hubiere destinado de forma prolongada y habitual desde su adquisici\u00f3n a su vivienda familiar la carga de la prueba de la adquisici\u00f3n il\u00edcita corresponder\u00e1 al Estado En el evento de que ya se hubiera extinguido el dominio sobre dicho inmueble antes de la entrada en vigor de esta ley y la decisi\u00f3n de extinci\u00f3n de dominio hubiere calificado el bien como adquirido con recursos provenientes de actividades de las FARCEP y el antiguo propietario declare bajo gravedad de juramento que el bien lo obtuvo con recursos l\u00edcitos este podr\u00e1 solicitar la revisi\u00f3n de la sentencia en la que se decret\u00f3 la extinci\u00f3n de dominio ante la Sala Penal del Tribunal Superior de Distrito judicial competente seg\u00fan el lugar donde est\u00e9 ubicado el inmueble o ante la Sala de Casaci\u00f3n Penal de la Corte Suprema de Justicia seg\u00fan el caso Si la sentencia de revisi\u00f3n no ha sido proferida en el t\u00e9rmino de un a\u00f1o deber\u00e1 ser adoptada en dos meses con prelaci\u00f3n a cualquier otro asunto La solicitud de revisi\u00f3n podr\u00e1 instarse en el t\u00e9rmino de dos a\u00f1os desde la entrada en vigor de esta ley Toda solicitud de revisi\u00f3n deber\u00e1 ser suscrita por un plenipotenciario que hubiere firmado el Acuerdo Final de Paz Par\u00e1grafo Si por los hechos o conductas objeto de las amnist\u00edas o indultos previstos en esta Ley hubiera investigaciones disciplinarias o fiscales en curso o sanciones impuestas como resultado de las mismas las amnist\u00edas o indultos previstas en esta ley las cobijar\u00e1n el funcionario competente deber\u00e1 adoptar a la mayor brevedad la decisi\u00f3n que extinga tanto la acci\u00f3n como la sanci\u00f3n a trav\u00e9s de los mecanismos jur\u00eddicos correspondientes En caso de que esto \u00faltimo no ocurra en un plazo de tres 3 meses contados a partir de la entrada en vigencia de la presente ley el interesado podr\u00e1 solicitar la extinci\u00f3n de la 17 acci\u00f3n o sanci\u00f3n ante la Sala de Amnist\u00eda e Indulto de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz sin perjuicio de la utilizaci\u00f3n de otros recursos o v\u00edas legales que considere Art\u00edculo 41 Efectos de la renuncia a la persecuci\u00f3n penal La renuncia a la persecuci\u00f3n penal extingue la acci\u00f3n y la sanci\u00f3n penal as\u00ed como la acci\u00f3n de indemnizaci\u00f3n de perjuicios derivada de la conducta punible y la responsabilidad derivada de la acci\u00f3n de repetici\u00f3n Lo anterior sin perjuicio del deber del Estado de satisfacer el derecho de las v\u00edctimas a la reparaci\u00f3n integral en concordancia con la Ley 1448 de 2011 Todo ello sin perjuicio de las obligaciones de reparaci\u00f3n que sean impuestas en cumplimiento de lo establecido en el Sistema Integral de Verdad Justicia Reparaci\u00f3n y No repetici\u00f3n Si por los hechos o conductas objeto de la renuncia a la persecuci\u00f3n penal hubiera investigaciones disciplinarias o fiscales en curso o sanciones impuestas como resultado de las mismas la renuncia las cobijar\u00e1 el funcionario competente deber\u00e1 adoptar a la mayor brevedad la decisi\u00f3n que extinga tanto la acci\u00f3n como la sanci\u00f3n a trav\u00e9s de los mecanismos jur\u00eddicos correspondientes En caso de que esto \u00faltimo no ocurra en un plazo de tres meses contados a partir de la entrada en vigencia de la presente ley el interesado podr\u00e1 solicitar la extinci\u00f3n de la acci\u00f3n o sanci\u00f3n ante la Sala de Definici\u00f3n de Situaciones Jur\u00eddicas de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz sin perjuicio de la utilizaci\u00f3n de otros recursos o v\u00edas legales que considere Art\u00edculo 42 Efectos de la cesaci\u00f3n de procedimiento y la suspensi\u00f3n condicional de la ejecuci\u00f3n de la pena La cesaci\u00f3n de procedimiento la suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la pena y dem\u00e1s resoluciones o decisiones necesarias para definir la situaci\u00f3n jur\u00eddica no extinguen la acci\u00f3n de indemnizaci\u00f3n de perjuicios Se extinguir\u00e1 la anterior o la accion penal cuando as\u00ed se acuerde de forma expresa por la Sala de Defincion de Situaciones Juridicas la cual tambi\u00e9n deber\u00e1 pronunciarse sobre la extinci\u00f3n de la responsabilidad disciplinaria y fiscal TRATAMIENTOS PENALES ESPECIALES DIFERENCIADOS PARA AGENTES DEL ESTADO TITULO III CAP\u00cdTULO I COMPETENCIA Y FUNCIONAMIENTO DE LA SALA DE DEFINICI\u00d3N DE SITUACIONES JUR\u00cdDICAS Art\u00edculo 43 Sala de Definici\u00f3n de Situaciones Jur\u00eddicas La Sala de Definici\u00f3n de Situaciones Jur\u00eddicas tambi\u00e9n tendr\u00e1 la funci\u00f3n de conceder a los Agentes del Estado la renuncia a la persecuci\u00f3n penal como uno de los mecanismos de tratamiento penal especial diferenciado de acuerdo con lo establecido en la presente Ley Las competencias de la Sala de Definici\u00f3n de Situaciones Jur\u00eddicas previstas en el T\u00edtulo II de esta ley tambi\u00e9n se aplicar\u00e1n en lo pertinente a los Agentes del Estado para hacer efectivo lo establecido en el presente T\u00edtulo 18 CAP\u00cdTULO II MECANISMOS DE TRATAMIENTO ESPECIAL DIFERENCIADO PARA AGENTES DEL ESTADO Art\u00edculo 44 Mecanismos de tratamiento especial diferenciado para Agentes del Estado La Sala de Definici\u00f3n de Situaciones Jur\u00eddicas de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz en aplicaci\u00f3n del principio de favorabilidad regulado en esta ley aplicar\u00e1 cualquiera de los mecanismos de resoluci\u00f3n definitiva de la situaci\u00f3n jur\u00eddica a los agentes del Estado entre ellos la renuncia a la persecuci\u00f3n penal a quienes hayan sido condenados procesados o se\u00f1alados de cometer conductas punibles por causa con ocasi\u00f3n o en relaci\u00f3n directa o indirecta con el conflicto armado de conformidad con los criterios establecidos en el siguiente art\u00edculo Art\u00edculo 45 De la renuncia a la persecuci\u00f3n penal La renuncia a la persecuci\u00f3n penal es un mecanismo de tratamiento penal especial diferenciado para Agentes del Estado propio del sistema integral mediante el cual se extingue la acci\u00f3n penal la responsabilidad penal y la sanci\u00f3n penal necesario para la construcci\u00f3n de confianza y facilitar la terminaci\u00f3n del conflicto armado interno debiendo ser aplicado de manera preferente en el sistema penal colombiano como contribuci\u00f3n al logro de la paz estable y duradera Este mecanismo no procede cuando se trate de 1 Delitos de lesa humanidad el genocidio los graves cr\u00edmenes de guerra la toma de rehenes u otra privaci\u00f3n grave de las ejecuciones extrajudiciales la desaparici\u00f3n forzada el acceso carnal violento y otras formas de violencia sexual la sustracci\u00f3n de menores el desplazamiento forzado adem\u00e1s del reclutamiento de menores conforme a lo establecido en el Estatuto de Roma la tortura libertad la 2 Delitos que no fueron cometidos por causa con ocasi\u00f3n o en relaci\u00f3n directa o indirecta con el conflicto armado 3 Delitos contra el servicio la disciplina los intereses de la Fuerza P\u00fablica el honor y la seguridad de la Fuerza P\u00fablica contemplados en el C\u00f3digo Penal Militar Art\u00edculo 46 Procedimiento para la aplicaci\u00f3n de la renuncia a la persecuci\u00f3n penal para los Agentes del Estado La Sala de Definici\u00f3n de Situaciones Jur\u00eddicas a petici\u00f3n del interesado o de oficio resolver\u00e1 la situaci\u00f3n jur\u00eddica del Agente del Estado con la aplicaci\u00f3n o no de la renuncia a la persecuci\u00f3n penal El Agente del Estado que solicite la aplicaci\u00f3n de este mecanismo deber\u00e1 acompa\u00f1ar su solicitud de informes providencias judiciales disciplinarias administrativas fiscales o actos administrativos que den cuenta de su situaci\u00f3n jur\u00eddica y permitan establecer que su conducta fue cometida por causa con ocasi\u00f3n o en relaci\u00f3n directa o indirecta con el conflicto armado 19 Cuando el procedimiento se inicie de oficio la Sala de Definici\u00f3n de Situaciones Jur\u00eddicas recaudar\u00e1 los elementos de juicio que considere necesarios para determinar que la conducta fue cometida por causa con ocasi\u00f3n o en relaci\u00f3n directa o indirecta con el conflicto armado Determinado lo anterior la sala ordenar\u00e1 la renuncia a la persecuci\u00f3n penal siempre que no se trate de conductas constitutivas de delitos de lesa humanidad el genocidio los graves cr\u00edmenes de guerra la toma de rehenes u otra privaci\u00f3n grave de la libertad la tortura las ejecuciones extrajudiciales la desaparici\u00f3n forzada el acceso carnal violento y otras formas de violencia sexual la sustracci\u00f3n de menores el desplazamiento forzado adem\u00e1s del reclutamiento de menores conforme a lo establecido en el Estatuto de Roma ni de delitos contra el servicio la disciplina los intereses de la Fuerza P\u00fablica el honor y la seguridad de la Fuerza P\u00fablica contemplados en el C\u00f3digo Penal Militar Una vez proferida la resoluci\u00f3n que otorgue la renuncia a la persecuci\u00f3n penal ser\u00e1 remitida a la autoridad judicial que est\u00e9 conociendo de la causa penal para que d\u00e9 cumplimiento a lo decidido por la Sala de Definici\u00f3n de Situaciones Jur\u00eddicas y materialice los efectos de extinci\u00f3n de la acci\u00f3n penal de la responsabilidad penal y de la sanci\u00f3n penal seg\u00fan corresponda Art\u00edculo 47 Otros efectos de la renuncia a la persecuci\u00f3n penal La renuncia a la persecuci\u00f3n penal tambi\u00e9n genera los siguientes efectos 1 Impide que se inicien nuevos procesos por estas conductas 2 Hace tr\u00e1nsito a cosa juzgada material y s\u00f3lo podr\u00e1 ser revisada por el Tribunal para la Paz 3 Elimina los antecedentes penales de las bases de datos 4 Anula o extingue la responsabilidad o la sanci\u00f3n disciplinaria fiscal o administrativa derivada de la conducta penal 5 Impide el ejercicio de la acci\u00f3n de repetici\u00f3n y del llamamiento en garant\u00eda contra los Agentes del Estado sin perjuicio del deber del Estado de satisfacer el derecho de las v\u00edctimas a la reparaci\u00f3n integral 6 Opera hacia futuro y no tiene efectos retroactivos laborales disciplinarios administrativos o fiscales Art\u00edculo 48 Recursos contra las resoluciones de la Sala de Definici\u00f3n de Situaciones Jur\u00eddicas Las resoluciones adoptadas por la Sala de Definici\u00f3n de Situaciones Jur\u00eddicas podr\u00e1n ser recurridas en reposici\u00f3n ante la misma Sala y en apelaci\u00f3n ante la Secci\u00f3n de 20 Apelaciones del Tribunal para la Paz \u00fanicamente a solicitud del destinatario de la resoluci\u00f3n CAPITULO III REG\u00cdMEN DE LIBERTADES Art\u00edculo 49 Libertad transitoria condicionada y anticipada La libertad transitoria condicionada y anticipada es un beneficio propio del sistema integral expresi\u00f3n del tratamiento penal especial diferenciado necesario para la construcci\u00f3n de confianza y facilitar la terminaci\u00f3n del conflicto armado interno debiendo ser aplicado de manera preferente en el sistema penal colombiano como contribuci\u00f3n al logro de la paz estable y duradera Este beneficio se aplicar\u00e1 a los Agentes del Estado que al momento de entrar en vigencia la presente ley est\u00e9n detenidos o condenados que manifiesten o acepten su sometimiento a la Sala de Definici\u00f3n de Situaciones Jur\u00eddicas de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz con el fin de acogerse al mecanismo de la renuncia a la persecuci\u00f3n penal Dicha manifestaci\u00f3n o aceptaci\u00f3n de sometimiento se har\u00e1 ante el Secretario Ejecutivo de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz en caso de que no haya entrado en funcionamiento la Sala de Definici\u00f3n de Situaciones Jur\u00eddicas El otorgamiento de la libertad transitoria condicional y anticipada es un beneficio que no implica la definici\u00f3n de la situaci\u00f3n jur\u00eddica definitiva en el marco de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz Solo podr\u00e1 reingresar a la Fuerza P\u00fablica quien haya sido absuelto de responsabilidad de manera definitiva Art\u00edculo 50 De los beneficiarios de la libertad transitoria condicionada y anticipada Se entender\u00e1n sujetos beneficiarios de la libertad transitoria condicionada y anticipada aquellos Agentes del Estado que cumplan los siguientes requisitos 1 Que est\u00e9n condenados o procesados por haber cometido conductas punibles por causa con ocasi\u00f3n o en relaci\u00f3n directa o indirecta con el conflicto armado interno 2 Que no se trate de delitos de lesa humanidad el genocidio los graves cr\u00edmenes de guerra la toma de rehenes u otra privaci\u00f3n grave de la libertad la tortura las ejecuciones extrajudiciales la desaparici\u00f3n forzada el acceso carnal violento y otras formas de violencia sexual la sustracci\u00f3n de menores el desplazamiento forzado adem\u00e1s del reclutamiento de menores conforme a lo establecido en el Estatuto de Roma salvo que el beneficiario haya estado privado de la libertad un tiempo igual o superior a cinco 5 a\u00f1os conforme a lo establecido para las sanciones alternativas en la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz 21 3 Que solicite o acepte libre y voluntariamente la intenci\u00f3n de acogerse al sistema de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz 4 Que se comprometa una vez entre a funcionar el Sistema Integral de Verdad Justicia Reparaci\u00f3n y No Repetici\u00f3n a contribuir a la verdad a la no repetici\u00f3n a la reparaci\u00f3n inmaterial de las v\u00edctimas as\u00ed como atender los requerimientos de los \u00f3rganos del sistema Par\u00e1grafo 1 Para efectos de los numerales anteriores el interesado suscribir\u00e1 un acta donde conste su compromiso de sometimiento a la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz as\u00ed como la obligaci\u00f3n de informar todo cambio de residencia no salir del pa\u00eds sin previa autorizaci\u00f3n de la misma y quedar a disposici\u00f3n de la Jurisdicci\u00f3n Especial para La Paz En dicha acta deber\u00e1 dejarse constancia expresa de la autoridad judicial que conoce la causa penal del estado del proceso del delito y del radicado de la actuaci\u00f3n Par\u00e1grafo 2 En caso que el beneficiado sea requerido por el Sistema Integral de Verdad Justicia Reparaci\u00f3n y No Repetici\u00f3n y no haga presentaci\u00f3n o incumpla alguna de las obligaciones contra\u00eddas en el compromiso se le revocar\u00e1 la libertad No habr\u00e1 lugar a la revocatoria por circunstancias diferentes a las aqu\u00ed se\u00f1aladas Art\u00edculo 51 Procedimiento para la libertad transitoria condicionada y anticipada El Ministerio de Defensa Nacional consolidar\u00e1 los listados de los miembros de la Fuerza P\u00fablica que prima facie cumplan con los requisitos para la aplicaci\u00f3n de la libertad transitoria condicionada y anticipada Para la elaboraci\u00f3n de los listados se solicitar\u00e1 informaci\u00f3n a las jurisdicciones penal ordinaria y penal militar las que deber\u00e1n dar respuesta en un t\u00e9rmino m\u00e1ximo de 15 d\u00edas h\u00e1biles Una vez consolidados los listados ser\u00e1n remitidos al Secretario Ejecutivo de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz quien verificar\u00e1 dichos listados o modificar\u00e1 los mismos en caso de creerlo necesario as\u00ed como verificar\u00e1 que se haya suscrito el acta de compromiso de que trata el art\u00edculo anterior El Secretario Ejecutivo de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz comunicar\u00e1 al funcionario que est\u00e9 conociendo la causa penal sobre el cumplimiento de los requisitos por parte del beneficiado para que proceda a otorgar la libertad transitoria condicionada y anticipada a que se refiere el art\u00edculo anterior funcionario quien de manera inmediata adoptar\u00e1 la acci\u00f3n o decisi\u00f3n tendiente a materializar la misma El incumplimiento de lo aqu\u00ed dispuesto constituye falta disciplinaria Art\u00edculo 52 Supervisi\u00f3n Los directores de los establecimientos penitenciarios y carcelarios de donde saldr\u00e1 el personal beneficiado de la libertad transitoria condicionada y anticipada ejercer\u00e1 supervisi\u00f3n sobre \u00e9ste hasta que la Sala de Definici\u00f3n de Situaciones Jur\u00eddicas determine lo de su competencia  utilizando tanto los mecanismos ordinarios como los dispuestos en la Jurisdicci\u00f3n Especial para La Paz 22 Art\u00edculo 53 Libertad definitiva e incondicional La autoridad judicial ordinaria que est\u00e9 conociendo de la causa penal cumplir\u00e1 la orden de libertad inmediata incondicional y definitiva del beneficiado con la renuncia a la persecuci\u00f3n penal proferida por Sala de Definici\u00f3n de Situaciones Jur\u00eddicas PRIVACI\u00d3N DE LA LIBERTAD EN UNIDAD MILITAR O POLICIAL PARA INTEGRANTES DE LAS FUERZAS MILITARES Y POLICIALES EN EL MARCO DE LA JURISDICCI\u00d3N ESPECIAL PARA LA CAP\u00cdTULO IV PAZ Art\u00edculo 54 Privaci\u00f3n de la libertad en Unidad Militar o Policial para integrantes de las Fuerzas Militares y Policiales La privaci\u00f3n de la libertad en Unidad Militar o Policial para integrantes de las Fuerzas Militares y Policiales en el marco de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz es un beneficio expresi\u00f3n del tratamiento penal especial diferenciado propio del sistema integral necesario para la construcci\u00f3n de confianza y facilitar la terminaci\u00f3n del conflicto armado interno debiendo ser aplicado de manera preferente en el sistema penal colombiano como contribuci\u00f3n al logro de la paz estable y duradera Este beneficio se aplicar\u00e1 a los integrantes de las Fuerzas Militares y Policiales detenidos o condenados que manifiesten o acepten su sometimiento a la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz Todo respetando lo establecido en el c\u00f3digo penitenciario y carcelario respecto a otros servidores p\u00fablicos Dicha manifestaci\u00f3n o aceptaci\u00f3n de sometimiento se har\u00e1 ante el Secretario Ejecutivo de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz en caso que no hayan entrado en funcionamiento los \u00f3rganos de la Jurisdicci\u00f3n Solo podr\u00e1 reingresar a la Fuerza P\u00fablica quien haya sido absuelto de responsabilidad de manera definitiva Art\u00edculo 55 De los beneficiarios de la Privaci\u00f3n de la libertad en Unidad Militar o Policial para integrantes de las Fuerzas Militares y Policiales Los integrantes de las Fuerzas Militares y Policiales que al momento de entrar en vigencia la presente ley lleven privados de la libertad menos de cinco 5 a\u00f1os conforme a lo establecido para las sanciones alternativas en la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz continuar\u00e1n privados de la libertad en Unidad Militar o Policial siempre que cumplan los siguientes requisitos concurrentes 1 Que est\u00e9n condenados o procesados por haber cometido conductas punibles por causa con ocasi\u00f3n o en relaci\u00f3n directa o indirecta con el conflicto armado interno 2 Que se trate de delitos de lesa humanidad el genocidio los graves cr\u00edmenes de guerra la toma de rehenes u otra privaci\u00f3n grave de la libertad la tortura las ejecuciones extrajudiciales la desaparici\u00f3n forzada el acceso carnal violento y 23 otras formas de violencia sexual la sustracci\u00f3n de menores el desplazamiento forzado adem\u00e1s del reclutamiento de menores conforme a lo establecido en el Estatuto de Roma 3 Que solicite o acepte libre y voluntariamente la intenci\u00f3n de acogerse al sistema de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz 4 Que se comprometa una vez entre a funcionar el Sistema Integral de Verdad Justicia Reparaci\u00f3n y No Repetici\u00f3n a contribuir a la verdad a la no repetici\u00f3n a la reparaci\u00f3n inmaterial de las v\u00edctimas as\u00ed como atender los requerimientos de los \u00f3rganos del sistema Art\u00edculo 56 Procedimiento para la Privaci\u00f3n de la libertad en Unidad Militar o Policial para integrantes de las Fuerzas Militares y Policiales El Ministerio de Defensa Nacional consolidar\u00e1 los listados de los miembros de la Fuerza P\u00fablica que prima facie cumplan con los requisitos para la aplicaci\u00f3n de la sustituci\u00f3n de la privaci\u00f3n de la libertad intramural por la Privaci\u00f3n de la libertad en Unidad Militar o Policial a que se refiere el art\u00edculo anterior Para la elaboraci\u00f3n de los listados se solicitar\u00e1 informaci\u00f3n al INPEC instituci\u00f3n que deber\u00e1 dar respuesta en un t\u00e9rmino m\u00e1ximo de 15 d\u00edas h\u00e1biles Una vez consolidados los listados ser\u00e1n remitidos al Secretario Ejecutivo de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz quien verificar\u00e1 o modificar\u00e1 los mismos en caso de creerlo necesario y comunicar\u00e1 al funcionario que est\u00e9 conociendo la causa penal sobre el cumplimiento de los requisitos por parte del beneficiado para que proceda a otorgar la sustituci\u00f3n de la privaci\u00f3n de la libertad intramural por la Privaci\u00f3n de la libertad en Unidad Militar o Policial a que se refiere el art\u00edculo anterior funcionario quien de manera inmediata adoptar\u00e1 la acci\u00f3n o decisi\u00f3n tendiente a materializar la misma Par\u00e1grafo En caso que el beneficiado incumpla alguna de las obligaciones contra\u00eddas en el compromiso o desatienda su condici\u00f3n de privado de la libertad se le revocar\u00e1 el beneficio de la privaci\u00f3n de la libertad en Unidad Militar No habr\u00e1 lugar a la revocatoria por circunstancias diferentes a las aqu\u00ed se\u00f1aladas Art\u00edculo 57 Supervisi\u00f3n El Director del centro de reclusi\u00f3n militar o policial o en su defecto el Comandante de la Unidad Militar o Policial donde vayan a continuar privados de la libertad los integrantes de las Fuerzas Militares y Policiales  ejercer\u00e1 control vigilancia y verificaci\u00f3n del personal beneficiado de la privaci\u00f3n de la libertad en Unidad Militar o Policial utilizando tanto los mecanismos ordinarios como los dispuestos en la Jurisdicci\u00f3n Especial para La Paz TITULO IV DISPOSICIONES FINALES SISTEMA DE DEFENSA 24 Art\u00edculo 58 Sistema de defensa jur\u00eddica gratuita El Estado ofrecer\u00e1 un sistema de asesor\u00eda y defensa gratuita para los beneficiarios de esta ley que aleguen carecer de recursos suficientes para una defensa id\u00f3nea respecto a los tr\u00e1mites y actuaciones previstas en ella sistema que ser\u00e1 integrado por abogados defensores debidamente cualificados A decisi\u00f3n del interesado se podr\u00e1 acudir a los sistemas de defensa judicial ya existentes en Colombia a abogados miembros de la fuerza p\u00fablica empleados civiles del ministerio de defensa a los servicios jur\u00eddicos de las organizaciones de derechos humanos que brindan asistencia a personas acusadas o condenadas por hechos o conductas relacionadas con el conflicto o a los servicios jur\u00eddicos de las organizaciones de derechos humanos que hayan brindado la asistencia jur\u00eddica al beneficiario durante su proceso penal o su condena El Estado establecer\u00e1 los necesarios convenios de financiaci\u00f3n con las organizaciones de derechos humanos designadas por los beneficiarios con el fin de que todos los destinatarios de esta ley disfruten de un sistema de defensa con la misma idoneidad VIGENCIA Art\u00edculo 59 La presente ley entrar\u00e1 en vigencia el d\u00eda siguiente a su publicaci\u00f3n y deroga todas aquellas disposiciones que le sean contrar\u00edas Las amnist\u00edas indultos y otros tratamientos penales especiales concedidos con posterioridad a la firma del Acuerdo Final de Paz conservar\u00e1n plenamente sus efectos jur\u00eddicos una vez haya entrado en vigencia esta ley sin perjuicio de lo previsto en la misma De los Honorables Congresistas JUAN FERNANDO CRISTO BUSTOS Ministro del Interior JORGE EDUARDO LONDO\u00d1O ULLOA Ministerio de Justicia y del Derecho 25 EXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS PROYECTO DE LEY por medio de la cual se dictan disposiciones sobre amnist\u00eda indulto y tratamientos penales especiales Luego de medio siglo de conflicto armado interno en el que cerca de 8 millones de colombianos resultaron v\u00edctimas del mismo el Acuerdo Final para la Terminaci\u00f3n del Conflicto y la Construcci\u00f3n de una Paz Estable y Duradera suscrito entre el Gobierno Nacional y la guerrilla de las FARC EP el 24 de noviembre de 2016 es una oportunidad \u00fanica para que Colombia cierre de manera definitiva ese cap\u00edtulo de violencia La finalizaci\u00f3n del conflicto es sin duda la mejor garant\u00eda para la protecci\u00f3n y goce efectivo de los derechos fundamentales y el camino m\u00e1s certero para alcanzar el fin constitucional de la paz y la convivencia pac\u00edfica La construcci\u00f3n de una paz estable y duradera nos permitir\u00e1 avanzar en el desarrollo rural de vastas zonas del territorio nacional hist\u00f3ricamente abandonadas por las instituciones facilitar\u00e1 que el Estado haga mayor presencia en diferentes regiones del pa\u00eds para ofrecer la prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos de calidad y har\u00e1 que las v\u00edctimas sean reparadas y que conozcan toda la verdad sobre los hechos ocurridos As\u00ed mismo la violencia pol\u00edtica ha sido la mayor amenaza para nuestra democracia Tenemos que dar un paso adelante para que nunca m\u00e1s en la historia de Colombia exista ning\u00fan asesinato desaparici\u00f3n o amenaza en raz\u00f3n al pensamiento o ideolog\u00eda pol\u00edtica La terminaci\u00f3n del conflicto con las FARC es la oportunidad para garantizar por siempre el derecho a la no repetici\u00f3n y por ende para que se pare de manera definitiva el n\u00famero de v\u00edctimas asociadas al conflicto En junio del 2014 la mayor\u00eda de los colombianos reeligieron al Presidente Juan Manuel Santos con un claro mandato para buscar la paz cuyo proceso ya estaba en marcha desde 26 el a\u00f1o 2012 En efecto el Acuerdo firmado en el Teatro Col\u00f3n de Bogot\u00e1 es la consecuencia de un proceso amplio y democr\u00e1tico que el Gobierno Nacional implement\u00f3 y que inici\u00f3 con las reuniones que la mesa de conversaciones de la Habana integrada por los delegados del gobierno nacional y de las FARC sostuvo con voceros de las v\u00edctimas del Congreso de la Rep\u00fablica de las comunidades ind\u00edgenas y de los afrodescendientes que adem\u00e1s en el caso particular de las v\u00edctimas surti\u00f3 en el territorio nacional una serie de foros agenciado por el Sistema de Naciones Unidas cuyas conclusiones fueron enviadas a la Habana para que la propia mesa de conversaciones las examinara Una vez concluidas las deliberaciones de la Habana cuyo acuerdo fue firmado en Cartagena el 26 de septiembre de 2016 el gobierno nacional someti\u00f3 a consideraci\u00f3n del pueblo Colombiano los contenidos del mismo mediante un plebiscito que se celebr\u00f3 el 2 de octubre del presente a\u00f1o con un resultado que favoreci\u00f3 a los promotores del NO por un estrecho margen El gobierno nacional en cabeza del Presidente Juan Manuel Santos se allan\u00f3 a reconocer de inmediato el veredicto de las urnas y en consecuencia dispuso al equipo negociador y a funcionarios del gobierno del m\u00e1s alto nivel a escuchar de inmediato a los voceros que promovieron la opci\u00f3n del NO en el prop\u00f3sito de ajustar luego con las FARC el acuerdo de Cartagena de tal forma que en \u00e9l se incorporaran las ideas de quienes en las urnas expresaron sus reservas y opiniones contrarias al texto de Cartagena Para el gobierno conforme lo expresaron los voceros del NO durante la campa\u00f1a no se estaba rechazando la posibilidad de alcanzar la paz mucho menos se expresaron en contra de este derecho fundamental lo que mostraron fue la necesidad de realizar cambios ajustes y precisiones al acuerdo firmado en Cartagena El proceso para alcanzar un nuevo acuerdo empez\u00f3 con las reuniones del gobierno nacional con los m\u00e1s destacados voceros que promovieron la opci\u00f3n del NO a quienes adem\u00e1s de escuchar se les recibieron los documentos en los que plantearon ampliamente sus observaciones que luego fueron llevadas a la mesa de conversaciones en la Habana Fueron cientos de propuestas recibidas por el Gobierno para que fueran incluidas como efectivamente muchas de ellas lo fueron en los nuevos acuerdos con las FARC El respaldo popular a esta etapa de renegociaci\u00f3n result\u00f3 determinante para alcanzar el objetivo final de manera eficaz pero particularmente para brindarle a este nuevo acuerdo un muy amplio margen de legitimidad Lo anterior se vio plenamente reflejado en las multitudinarias marchas ciudadanas en diferentes ciudades del pa\u00eds en la que los ciudadanos se unieron en torno a una sola consigna Acuerdo Ya Solo por citar algunos ejemplos de este enorme apoyo ciudadano es necesario recordar la marcha del silencio organizada por los estudiantes universitarios en Bogot\u00e1 en la cual el 5 de octubre de 2016 congregaron a m\u00e1s de 30000 personas mostrando su respaldo al proceso de paz y exigiendo la terminaci\u00f3n del conflicto de manera definitiva ind\u00edgena y dem\u00e1s grupos Las organizaciones de v\u00edctimas campesinos poblaci\u00f3n minoritarios incrementaron este respaldo al movilizar en la denominada marcha de las flores centenares de miles de ciudadanos de todas las regiones del pa\u00eds para demostrar 27 las regiones del pa\u00eds M\u00e1s del 60 de que apoyaban el esfuerzo para terminar de manera negociada el conflicto Las manifestaciones de los colombianos y las colombianos a favor del proceso y el nuevo acuerdo fueron variadas campamentos de paz caminatas por las carreteras nacionales comunicaciones oficiales dirigidas a las instituciones estatales y medios de comunicaci\u00f3n son algunas de las muestras del gran apoyo ciudadano Una vez alcanzado el nuevo Acuerdo contin\u00fao el amplio respaldo por parte de los colombianos en todas las Asambleas Departamentales particularmente en aquellas zonas mayormente afectadas por el conflicto aprobaron proposiciones de respaldo al Acuerdo y solicitaron a las instituciones competentes la iniciaci\u00f3n de las medidas de implementaci\u00f3n Los diputados de las Asambleas cumpliendo su mandato constitucional representaron y reflejaron el clamor de sus habitantes para acabar el conflicto A esta manifestaciones se unieron decenas de concejos municipales en las que igualmente exhortaban para que se implementara el nuevo acuerdo As\u00ed mismo las v\u00edctimas han sido quienes m\u00e1s apoyo y legitimidad le han aportado al Acuerdo Las diferentes mesas de participaci\u00f3n de v\u00edctimas del pa\u00eds creadas a trav\u00e9s de la Ley 1448 de 2011 han manifestado su total respaldo y de conformidad con sus comunicaciones han afirmado que encuentran en el Acuerdo la mejor oportunidad para que todos los colombianos y particularmente las v\u00edctimas comencemos a caminar por la senda de la reconciliaci\u00f3n En este sentido han sido m\u00e1s de 40 en instancias nacionales departamentales y municipales las mesas de v\u00edctimas que han mostrado su respaldo al Acuerdo del Teatro Colon En igual sentido recientemente la Honorable Corte Constitucional recibi\u00f3 comunicaciones de varios grupos ciudadanos en las que con la firma de cerca de 50000 personas se manifestaba el respaldo popular al Acuerdo Final y requer\u00edan de la implementaci\u00f3n inmediata del mismo a trav\u00e9s de los procedimientos que resultaran m\u00e1s expeditos para este fin A esta misivas se unieron apoyos de organizaciones juveniles juntas de acci\u00f3n comunal gremios empresariales entre otras Este proceso de refrendaci\u00f3n popular del Acuerdo Final para la Terminaci\u00f3n del Conflicto y la Construcci\u00f3n de una Paz Estable y Duradera se culmin\u00f3 con la aprobaci\u00f3n absolutamente mayoritaria del mismo por parte de cada una de las C\u00e1maras del Congreso de la Rep\u00fablica Los miembros del Senado y la C\u00e1mara de Representantes actuando en su condici\u00f3n constitucional se\u00f1alada en el art\u00edculo 133 superior como representantes del pueblo tomaron la decisi\u00f3n pol\u00edtica de refrendar el acuerdo Esta competencia adem\u00e1s de la norma se\u00f1alada se fundamenta en el reconocimiento de que la soberan\u00eda popular reside en el pueblo y puede ser ejercida de manera directa o a trav\u00e9s de sus representantes Adicionalmente la actuaci\u00f3n del Congreso encontr\u00f3 pleno respaldo en el Consejo de Estado quien a trav\u00e9s de comunicaci\u00f3n del 28 de noviembre de 2016 expresamente reconoci\u00f3 la facultad para realizar dicha refrendaci\u00f3n Sin embargo es 28 preciso reiterar que este proceso no inici\u00f3 en el Congreso sino que termin\u00f3 en \u00e9l como autoridad investida de legitimidad democr\u00e1tica El debate en las respectivas c\u00e1maras fue amplio y abierto escuch\u00e1ndose voces que promovieron la opci\u00f3n del SI y el NO en el plebiscito del 2 de octubre En los dos debates intervinieron expertos constitucionalistas miembros de comunidades afrocolombianas ind\u00edgenas v\u00edctimas del conflicto gobernadores y alcaldes de distintas zonas del pa\u00eds j\u00f3venes miembros de organizaciones del sector religioso y l\u00edderes ciudadanos Adicionalmente hablaron todos los partidos y movimientos pol\u00edticos con representaci\u00f3n en el \u00f3rgano legislativo Tal como se encuentra consignado en las proposiciones aprobadas el 29 y 30 de noviembre el Senado de la Rep\u00fablica aprob\u00f3 el Acuerdo con un apoyo de 75 votos a favor y la C\u00e1mara de Representantes con 130 votos Para el Gobierno Nacional es absolutamente claro que el Acuerdo para la Terminaci\u00f3n del Conflicto y la Construcci\u00f3n de una Paz Estable y Duradera suscrito por el Gobierno Nacional y las FARC EP el 24 de noviembre de 2016 en el Teatro Col\u00f3n fue objeto de un proceso de refrendaci\u00f3n que culmin\u00f3 el 30 de noviembre con las proposiciones aprobadas en el Congreso de la Rep\u00fablica Para ponerlo en los t\u00e9rminos del comunicado de prensa que expidi\u00f3 la Corte Constitucional el 13 de diciembre de 2016 a prop\u00f3sito de la decisi\u00f3n sobre la demanda de inconstitucionalidad impetrada contra los art\u00edculos 1 y 2 del acto legislativo 1 de 2016 S\u00ed bien el orden jur\u00eddico no da una definici\u00f3n expresa y cerrada sobre lo que debe entenderse por refrendaci\u00f3n popular tras una interpretaci\u00f3n fundada en todos los elementos constitucionales relevantes la Corporaci\u00f3n concluy\u00f3 que la refrendaci\u00f3n popular debe ser definida dentro del siguiente marco conceptual La refrendaci\u00f3n popular que ponga en vigencia el acto legislativo 1 de 2016 debe ser i un proceso ii en el cual haya participaci\u00f3n ciudadana directa iii cuyos resultados deben ser respetados interpretados y desarrollados de buena fe en un escenario de b\u00fasqueda de mayores consensos iv proceso que puede concluir en virtud de la decisi\u00f3n libre y deliberativa de un \u00f3rgano revestido de autoridad democr\u00e1tica v sin perjuicio de ulteriores espacios posibles de intervenci\u00f3n ciudadana que garanticen una paz estable y duraderasubrayado nuestro As\u00ed las cosas s\u00ed nos allanamos al marco conceptual propuesto por nuestro m\u00e1ximo tribunal constitucional y a la secuencia de hechos de participaci\u00f3n ciudadana en torno al proceso de conversaciones y b\u00fasqueda de un acuerdo entre el gobierno y las FARC que ha sido descrito a lo largo de esta exposici\u00f3n de motivos es dable concluir que el Acuerdo para la Terminaci\u00f3n del Conflicto y la Construcci\u00f3n de una Paz Estable y Duradera suscrito el 24 de noviembre de 2016 surti\u00f3 un proceso de refrendaci\u00f3n popular que concluy\u00f3 en el Congreso de la Rep\u00fablica sin perjuicio de que m\u00e1s adelante se propicie la intervenci\u00f3n ciudadana alrededor de aspectos puntuales de su implementaci\u00f3n Por tal raz\u00f3n a juicio del gobierno el acto legislativo 1 de 2016 est\u00e1 vigente en su integridad y el presente proyecto de ley es el primero de un conjunto de iniciativas que ser\u00e1n presentadas al Congreso de la Rep\u00fablica para ser tramitadas a trav\u00e9s del procedimiento especial que establece el acto legislativo en menci\u00f3n 29 La activaci\u00f3n del procedimiento legislativo especial establecido en el Acto Legislativo No 01 de 2016 permitir\u00e1 sin desconocer las competencias de las instituciones del Estado y el principio democr\u00e1tico acelerar los resultados del Acuerdo Final El cese al fuego la definici\u00f3n de la situaci\u00f3n jur\u00eddica de los excombatientes la creaci\u00f3n de la Justicia Especial para la Paz como eje fundamental para la garant\u00eda de los derechos de las v\u00edctimas entre otros requieren que sean implementadas a la mayor brevedad posible Colombia no puede dejar escapar esta inmejorable oportunidad para hacer realidad el deseo del Constituyente de 1991 el fortalecimiento de la democracia y la consecuci\u00f3n de la convivencia pac\u00edfica Por lo tanto el respaldo ciudadano y la refrendaci\u00f3n popular que ha recibido el Acuerdo Final para la Terminaci\u00f3n del Conflicto y la Construcci\u00f3n de una Paz Estable y Duradera debe ser reconocida y declarada con el objetivo de arrancar la implementaci\u00f3n del mismo e iniciar este cap\u00edtulo que haga posible la paz en Colombia En cuanto al presente proyecto de ley es preciso se\u00f1alar que adem\u00e1s de las medidas contempladas en el Acuerdo Final de car\u00e1cter sustantivo relacionadas con el desarrollo rural la participaci\u00f3n pol\u00edtica entre otros dentro de lo acordado se encuentran medidas relacionadas con la garant\u00eda de la seguridad jur\u00eddica para todos los que hayan cometido delitos por causa con ocasi\u00f3n o en relaci\u00f3n directa o indirecta con el conflicto armado interno se sometan al componente de justicia del Acuerdo Final y cumplan las condiciones de contribuci\u00f3n con la garant\u00eda de los derechos de las v\u00edctimas Adem\u00e1s de lo que espec\u00edficamente se acord\u00f3 respecto a la creaci\u00f3n y funcionamiento de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz el Acuerdo establece que se debe tramitar por v\u00eda legislativa una Ley de Amnist\u00eda y tratamientos penales especiales donde se fijen las condiciones para otorgar este tratamiento de justicia y otros equivalentes para quienes hayan cometido delitos susceptibles de dichos tratamientos especiales por causa o con ocasi\u00f3n del conflicto armado Las amnist\u00edas e indultos son herramientas jur\u00eddicas que permiten facilitar la transici\u00f3n del conflicto armado a la paz y el proceso de dejaci\u00f3n de armas y en general la reconciliaci\u00f3n luego de la finalizaci\u00f3n de las hostilidades Por esa raz\u00f3n el Derecho Internacional Humanitario se\u00f1ala que a la cesaci\u00f3n de las hostilidades  las autoridades en el poder procurar\u00e1n conceder la amnist\u00eda m\u00e1s amplia posible a las personas que hayan tomado parte en el conflicto armado o que se encuentren privadas de libertad internadas o detenidas por motivos relacionados con el conflicto armado1 A la vez tambi\u00e9n es cierto que en el Acuerdo se fijaron las conductas que en ning\u00fan caso pueden ser objeto de tratamientos especiales de justicia como las amnist\u00edas los indultos o la renuncia a la persecuci\u00f3n penal En concreto el Acuerdo Final se\u00f1ala expresamente que no ser\u00e1n objeto de amnist\u00eda ni indulto ni de beneficios equivalentes los delitos de lesa humanidad el genocidio los graves cr\u00edmenes de guerra esto es toda infracci\u00f3n del Derecho Internacional Humanitario cometida de forma sistem\u00e1tica  la toma de rehenes u 1 Protocolo adicional II art\u00edculo 65 30 otra privaci\u00f3n grave de la libertad la tortura las ejecuciones extrajudiciales la desaparici\u00f3n forzada el acceso carnal violento y otras formas de violencia sexual la sustracci\u00f3n de menores el desplazamiento forzado adem\u00e1s del reclutamiento de menores todo ello conforme a lo establecido en el Estatuto de Roma sumado a esto tampoco ser\u00e1n susceptibles de tratamientos especiales de justicia los delitos comunes que no hayan tenido relaci\u00f3n con la rebeli\u00f3n Las amnist\u00edas como tratamiento especial de justicia est\u00e1n previstas para los delitos pol\u00edticos y los conexos con estos Sin embargo esto no quiere decir que solamente vayan a recibir los tratamientos especiales de justicia los que se hayan alzado en armas y hayan cometido el delito de rebeli\u00f3n Contrario a esto tambi\u00e9n se disponen tratamientos de justicia especiales para los agentes del Estado en aras de garantizar el tratamiento sim\u00e9trico diferencial equitativo y equilibrado que se estableci\u00f3 como un principio para el tratamiento penal de estas personas en el componente de justicia del Acuerdo Final Por lo tanto esta ley tambi\u00e9n permite la materializaci\u00f3n del Compromiso del Gobierno Nacional en materia de aplicaci\u00f3n de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz a los Agentes del Estado suscrito entre el Ministerio de Defensa Nacional y el Ministerio de Justicia y del Derecho el 19 de diciembre de 20152 Este compromiso tiene en cuenta el sacrificio y entrega que durante d\u00e9cadas han demostrado las Fuerzas Militares la Polic\u00eda Nacional y en general los agentes del Estado en el desarrollo de sus funciones de garant\u00eda y protecci\u00f3n de la vida honra bienes derechos y libertades de la poblaci\u00f3n colombiana Por lo tanto es en virtud de los compromisos del Acuerdo Final y el Compromiso del Gobierno Nacional con los Agentes del Estado pero sobre todo frente a los est\u00e1ndares internacionales que se debe garantizar por un lado la seguridad jur\u00eddica de quienes se sometan al mecanismo de justicia y por otro la investigaci\u00f3n y el juzgamiento de los cr\u00edmenes internacionales As\u00ed una Ley de Amnist\u00eda y tratamientos penales especiales permitir\u00e1 resolver la situaci\u00f3n jur\u00eddica de quienes hayan cometido conductas por causa con ocasi\u00f3n o en relaci\u00f3n directa o indirecta con el conflicto armado pero que no sean de tal naturaleza que constituyan los graves cr\u00edmenes que deber\u00e1 perseguir y sancionar la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz Estos fines son fundamentales si lo que se busca es una pronta eficiente y adecuada administraci\u00f3n de justicia que garantice los derechos de las v\u00edctimas y se concentre en los graves cr\u00edmenes internacionales Igualmente se reconoce que existen terceros civiles que estuvieron involucrados de alguna manera con el conflicto armado Por lo que deben ser objeto tambi\u00e9n de las medidas de tratamientos penales especiales contempladas en esta ley siempre y cuando no hayan participado de manera activa y determinante en los delitos m\u00e1s graves juzgar y sancionar investigar 2 Disponible en httpswwwminjusticiagovcoPortals0pdfsCompromiso20del20Gobierno20nacional20en20el 20marco20del20fin20del20conflictopdf 31 En este sentido con el objetivo de garantizar la seguridad jur\u00eddica a quienes no cometieron cr\u00edmenes internacionales el proyecto de Ley de Amnist\u00eda y tratamientos penales especiales contiene distintos elementos Este proyecto se refiere a las personas las conductas los procedimientos y los efectos de los tratamientos especiales de justicia Dentro de ellos fija las distintas modalidades de tratamientos especiales de justicia donde se encuentran por supuesto las amnist\u00edas y los indultos pero tambi\u00e9n la cesaci\u00f3n de procedimientos la renuncia a la persecuci\u00f3n penal o disciplinaria la suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la pena y la extinci\u00f3n de responsabilidad por cumplimiento de la sanci\u00f3n El presente proyecto de ley dispone dos tipos de amnist\u00edas las de iure y las de caso a caso La amnist\u00eda de iure ser\u00e1 la que se otorgue a quienes hayan cometido los delitos de rebeli\u00f3n sedici\u00f3n asonada conspiraci\u00f3n seducci\u00f3n usurpaci\u00f3n y retenci\u00f3n ilegal de mando y los conexos a estos establecidos taxativamente en este proyecto de Ley Esta amnist\u00eda se materializar\u00e1 a trav\u00e9s de un acto administrativo del Presidente de la Rep\u00fablica por la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n o por el Juez de Ejecuci\u00f3n de Penas competente dependiendo del momento en el que se encuentre cada caso sin investigaci\u00f3n con proceso pero sin condena y con sentencia condenatoria respectivamente Por su parte las amnist\u00edas caso a caso ser\u00e1n otorgadas por la Sala de Amnist\u00edas e Indultos de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz Dentro de esta modalidad caben todos aquellos casos que no son objeto de la amnist\u00eda de iure y por lo tanto la conexidad de la conducta que se analiza con el delito pol\u00edtico debe ser establecida caso a caso teniendo en cuenta los criterios incluyentes y excluyentes se\u00f1alados en el Acuerdo Final o en aquellos casos remitidos por la Sala de Definici\u00f3n de las Situaciones Jur\u00eddicas espec\u00edficamente aquellos casos de personas procesadas o condenadas por v\u00ednculos con las FARCEP o por el ejercicio de la protesta social Por otra parte tambi\u00e9n es posible a trav\u00e9s de la Sala de definici\u00f3n de las situaciones jur\u00eddicas de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz otorgar tratamientos especiales de justicia diferentes a las amnist\u00edas y los indultos dichos tratamientos pueden recaer sobre conductas cometidas por Agentes del Estado o terceros civiles A su vez al se\u00f1alar las consecuencias jur\u00eddicas de los tratamientos especiales de justicia  amnist\u00edas indultos y otros este proyecto de Ley prev\u00e9 que tengan impacto en los procesos en curso en las condenas en firme en la posibilidad de abrir investigaciones futuras por las conductas que fueron objeto de dichos tratamientos especiales y en el r\u00e9gimen de libertades Este \u00faltimo es la consecuencia inmediata de los tratamientos especiales de justicia que se podr\u00edan otorgar a trav\u00e9s del presente proyecto de Ley y adem\u00e1s para los miembros de las FARCEP es una medida para facilitar el proceso de concentraci\u00f3n en las Zonas Veredales Transitorias de Normalizaci\u00f3n que conducir\u00e1 al cese al fuego y las hostilidades y a la dejaci\u00f3n de armas definitiva En este sentido las amnist\u00edas e indultos y el tratamiento penal especial diferenciado son medidas de justicia cuyos fines esenciales son facilitar la terminaci\u00f3n del conflicto armado 32 contribuir al logro de una paz estable y duradera con garant\u00edas de no repetici\u00f3n y otorgar seguridad jur\u00eddica Por ello dentro del presente proyecto de ley estos mecanismos est\u00e1n condicionados al compromiso de satisfacci\u00f3n de los derechos a la verdad y la reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas del conflicto armado Asimismo todo lo anterior se encuentra en consonancia con lo establecido por la Corte Constitucional en la sentencia de exequibilidad del Marco Jur\u00eddico para la paz C579 de 2013 en la cual se estableci\u00f3 que la renuncia a la persecuci\u00f3n penal para efectos de concentrar la investigaci\u00f3n juzgamiento y sanci\u00f3n en los m\u00e1ximos responsables de aquellos cr\u00edmenes que se consideren m\u00e1s graves tales como violaciones a los Derechos Humanos e infracciones al Derecho Internacional Humanitario es el resultado de una estrategia de judicializaci\u00f3n autorizada por la Constituci\u00f3n que consiste en la priorizaci\u00f3n y selecci\u00f3n de los casos de quienes tienen la mayor responsabilidad por los delitos m\u00e1s graves Se trata entonces de un proyecto de ley que busca darle cumplimiento a lo acordado en la Mesa de Conversaciones de la Habana y en el mencionado compromiso de aplicaci\u00f3n de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz a agentes del Estado que busca dotar de seguridad jur\u00eddica a quienes cometieron delitos por causa con ocasi\u00f3n o en relaci\u00f3n directa o indirecta con el conflicto armado y que no tienen el car\u00e1cter de cr\u00edmenes internacionales con el prop\u00f3sito de facilitar la terminaci\u00f3n del conflicto y la construcci\u00f3n de una paz estable y duradera La pronta definici\u00f3n de la situaci\u00f3n jur\u00eddica en los casos donde no se cometieron cr\u00edmenes internacionales permitir\u00e1 que el componente de justicia pueda encaminar todos sus recursos y esfuerzos en la investigaci\u00f3n persecuci\u00f3n y sanci\u00f3n de dichos cr\u00edmenes que connotan mayor gravedad como las graves violaciones a los derechos humanos Por las anteriores razones sometemos a consideraci\u00f3n del Congreso de la Rep\u00fablica el proyecto de ley por medio de la cual se dictan disposiciones sobre amnist\u00eda indulto y tratamientos penales especiales De los Honorables Congresistas JUAN FERNANDO CRISTO BUSTOS Ministro del Interior 33 JORGE EDUARDO LONDO\u00d1O ULLOA Ministerio de Justicia y del Derecho 34", "link": "http://leyes.senado.gov.co/proyectos/index.php/textos-radicados-senado/p-ley-fast-track/827-proyecto-de-ley-fast-track-01-de-2016", "autores": "_PEND_", "fecha_evento": "2021-08-14T05:20:46.900Z", "fecha_adicion": "2021-08-14T05:20:46.900Z", "origen": "Senado", "periodo": "_PEND_", "estado": "SIN DATOS"}
{"_id": 1, "pais": "CO", "fuente": "C\u00e1mara de Senadores", "titulo": "Proyecto de Acto Legislativo 001 de 2017", "tema": "PAL 001-17 Tumaco Distrito Especial.", "texto": "P R O Y E C T O D E A C T O L E G IS L A T IV O P o r m e d io d e l c u a \u0131 s e m o d ific a n lo s a rt\u00edc u lo s 3 2 8 y 3 5 6 d e a C o n s titu c i\u00f3 n P o l\u00edtic a d e C o lo m b ia C O N G R E S O D E L A R E P \u00daB L IC A D E C R E T A     c o m o D is tr ito s P o rtu a rio s In d u s tria le s E s p e c ia le s B io d iv e rs o s S u r\u00e9g im e n p o litic o A R T \u00cdC U L 0 1  A d ic i\u00f3 n e s e e l s ig u ie n te p \u00e1 rr a fo a l a rt\u00edc u \u0131o 3 5 6 d e la C o n s titu c i\u00f3 n P o l\u00edtic a  L a s c iu d a d e s B u e n a v e n tu ra y T u m a c o s e o rg a n iz a n y fis c a l y a d m in is tr a tiv o s e r\u00e1 e l q u e  q u e p a r a e l e fe c to s e d ic te n E c o tu r is tic o s d e te r m in e n la C o n s titu c i\u00f3 n y la s le y e s e s p e c ia le s y e n Io n o d is p u e s to e n e \u0131la s A R T \u00cdC U L 0 2  E 1 a r tic u lo 3 2 8 d e la C o n s titu c i\u00f3 n P o litic a q u e d a r\u00e1 a s i E l D is tr ito T u ris tic o y C u ltu r a l d e C a r ta g e n a d e In d ia s e l D is \u012e r ito T u r \u00eds tic o C u ltu r a l e h is t\u00f3 r ic o d e S a n ta M a rta y B a r r a n q u illa c o n s e r v a r\u00e1 n s u r\u00e9g im e n y  y s e o rg a n iz a a B u e n a v e n tu r a y T u m a c o c o m o D is tr ito E s p e c ia l c a r\u00e1 c te r In d q s tr ia l A R T \u00cdC U L 0 3 E s te a c to le g is ia tiv o r i  a p a r tir d e s u p r o m u lg a c i\u00f3 n la s n o rm a s v ig e n te s p a r a \u0131o s m u n ic ip io s B io d \u0130 v e r s o y E c o tu r is m o P o r tu a r io        Scanned by CamScanner 2 Scanned by CamScanner E X P O S I  I\u00d3N D E M O T IV O S A c o n s id e ra c i\u00f3 n d e l C o n g re s o p re s e n ta m o s e s te p r o y e c to d e a c to le g is la tiv o c o n la fin a lid a d \u0111 r e fo rm a r lo s a r tic u lo s 3 5 6 y 3 2 8 d e la \u00e7 m n s titu c i\u0144 n p o litic a y c o n v e r tir a la c iu d a d d e T u m a c o e n D is trito E sp e c ia l P o rtu a r io B io d iv e rs o y E c o tu r \u00eds tic o In d u s tr ia l    L a c iu d a d d e T u m a c o a d o le c e d e s u fic ie n te y a d e c u a d a in fr a e s tn c tu r a e c o n \u00f3 m ic a y s u p o b la c i\u00f3 n h a la in d ife r e n c ia d e la s o c ie d a d y e l a b a n d o n o d e l E s ta d o c o m o s e o b s e r v a e n u n a p lu r a lid a d d e c a s o s E n tre o tr o s la p r e s e n c ia d e g r u p o s a l m a rg e n d e la \u0131e y y a e s c a s e z a b r u m a d o r a d e fu e n te s d e e m p le o h e c h o s q u e h a n g e n e r a d o in e s ta b i\u0131id a d y d e s a s o s ie g o c o le c tiv o s s o p o rta d o e s to ic a m e n te \u00eda v io le n c ia la e x p lo ta c i\u00f3 n d e la c o c a      a c o q u e e s u rg e n te P o r e s to e s tim a m o s q u e r e fo rm a n d o s u r \u00e9g im e n p o l\u00edtic o  E l E s ta d o tie n e u n a d e u d a h ist\u00f3 r ic a c o n la s g e n te s T u m e m p e z a r a a te n d e r fis c a l y a d m in is tr a tiv o d e s a r ro llo d e l c a m p o r e d e s d e s e r v ic io a c tu a l d e s u s g e n te s to d o c o n p r o p \u00f3 s ito s d e g r a n a lc a n c e m e jo r a r s u in fr a e s tr u c tu r a u r b a n a     s u s e n g e n e r a l s u s in s ta la c io n e s y e l c a m b io d e la s itu a c i\u00f3 n   s u s is te m a v ia l s e c r e a u n in s tr u m e n to im p o r ta n te p a r a fo m e n ta r e l  e d io s d e tr a n s p o r te  g e n e r a r in v e r s io n e s E n tr e ta le s p r o p \u00f3 s ito s e s t\u00e1n g a r a n tiz a r e l a d e c u a d o fu n c io n a m ie n to d e \u0131o s d ife r e n te s m fb m e n ta r la c o n c u rr e n c ia e s tim u la r la e x p lo ta c i\u00f3 n d e b ie n e s y s e r v ic io s p r o d u c id o s d e l c a p ita l p riv a d o e in c e n tiv a r e l a u m e n to d e fu e n te s \u0111 e m p le o p o r s u s m o r a d o r e s c o m o c o n d ic i\u00f3 n p a r a in c r e m e n ta r e l in g r e s o o ja l\u00e1 d \u0117 d is m in u ir Ia p o b r e z a y a te n d e r a m b ie n ta le s y u r b a n o s e n a r e g i\u00f3 n la m a a c r e a c i\u00f3 n d e u n a u n iv e r s id a d p a ra q u e la ju v e n tu d A e s to s o b je tiv o s s e s u m s e fo r m e y p u e d a d a r s e e l fu tu r o q u e \u012eo s tu m a q u e \u00f1 o s m lo s p r o b le m a s s o c ia le s e jo r m a n e r a e r e c e n        l d  e n Ia d e q u e a c c i\u00f3 n e je r c ic io r e c o r d a r p \u00fa b lic a  y T u m a c o 2 d e 2 0 0 7 P r e c is a m e n te a c i ud a d a n a D i an a T h e r \u00e1 n A c e v e d o  C o n v ie n e d e e n 7 a n d \u0144 a n t e l a nc o n s t itrrci nn a l ida d  C o r te C o n s titu c io n a l la in e x e q u ib ilid a d p a r c ia l d e \u0131o s a r t\u00edc u lo s 1 y 2 d e l A c to L e g is la tiv o N o s o lic it\u00f3 q u e s e d e c la r e n in e x e q u ib le s la s p a la b r a s q u e in te g r a b a n e l in c is o p r im e r o d e l a r t\u00edc u lo 1 d e l A c to L e g is la tiv o y lo s 4 in c is o s s ig u ie n te s d e la m is m a n o rm a ju r id ic a  y d e m a n d \u00f3 e l p a r\u00e1g r a fo d e l a rt\u00edc u lo 2 d e l rn is m r e la tiv o a lo s D is tr ito s E s p e c ia le s d e C a rta g e n a d e m a n d \u00f3 e l in c is o p r im e r o d e l a r tic u lo 2 o r d e n a o rg a n iz a r a T u m a c o B io d iv e r s o y E c o tu rfs tic o B a rr a n q u illa y S a n ta M a r ta o D is trito E s p e c ia l o A c to L \u0117g is la tiv o m a s n o e l c u a l c ita d o e n e l n u m e r a l a n te r io r In d u s tria l P o r tu a r io c o m             Scanned by CamScanner p a ra r e s o lv e r la d e m a n d a d e l 2 8 d e e n e r o d e 2 0 0 9  e n la c u a l d e c id i\u00f3 la C o r te C o n s titu c io n a l p ro lir i\u00f3 la s e n te n c ia C 0 3 3  D e c la ra r IN E X E Q U \u0131B L E la c x p re s i\u00f3 n  P r im e r o a s i c o m o lo s p iu r a le s a c u s a d o s d e l in c is o p r im e r o d e l a rt\u0131c u lo 1 d e l A c to L e g is \u0131a tiv o 2 d c 2 0 0 7 y T u m a c o a \u0131 ig u a l q u e lo s in c is o s 2 4 y 5 d e l a rt\u00edc u lo 1 d e d ic h o a c to 3      S e g u n d o L e g is \u0131a tiy o 2 d e 2 0 0 7 D e c la r a r IN E X E Q U IB L E e l p a r\u00e1g ra fo d e l a rtic u lo 2  d e l A c to A p e s a r d e q u e e l d ic ta m e n d e a C o r te C o n s titu c io n a l e s e x p lic ito y p r e c is o re s p e c to d e la s p a r te s d \u0117l A c to L e g is la tiv o N o 2 d e 2 0 0 7 q u e r e tir\u00f3 d e l o r d e n a m ie n to ju rid ic o  g u a rd\u00f3 s ile n c io s o b re e l a rtic u lo 2 q u e r e fo r m \u00f3 e l a r tic u lo 3 2 8 d e la C o n s titu c i\u00f3 n P o l\u00edtic a y o rd e n a o rg a n iz a r a i m u n ic ip io d e T u m a c o B io d iv e r s o y E c o tu r is tic o c o m o D is tr ito E s p e c ia l In d u s tr ia l P o rtu a rio     N o h a b \u00eda e s p a c io p a r a la d u d a  la C o rte C o n s titu c io n a l p o r s e n te n c ia d e c o n tr o l d e c o n s titu c io n a lid a d r a tific \u00f3 e l p r e c e p to c o n s titu c io n a l q u e h a b \u013a a e le v a d o a T u m a c o a l n iv e l d e D is tr ito E s p e c ia l P o rtu a rio B io d iv e r s o y E c o tu r is tic o In d u s tria l      d e o \u013a ic io s ie te a \u00f1 o s d e s p u \u00e9s S in e m b a rg o  c o rr ig i\u00f3 la s e n te n c ia d e l a \u00f1 o 2 0 0 9 y e x te n d i\u00f3 la d e c la r a c i\u00f3 n  in e x e q u ib ilid a d a l a rtic u lo 3 2 8 d e Ia C n n s titu c i\u00f3 n P o \u0131itic a e n c u a n to a la c iu d a d d e T u m a c o n o s o la m e n te a c tu \u014d la C o r te p o r fu e r a d e s u s c o m p e te n c ia s s in o q u e in v o c \u00f3 e \u013c a rtic u lo 5 10 d e l c \u00f3 d ig o d e p r o c e d im ie n to c iv il q u e n o a u to r iz a e s te tip o d e c o rr e c c i\u00f3 n d e s e n te n c ia s y a r r o g \u00e1n d o s e e l r o l D e c o n s titu y e n te d e r o g \u00f3 p a r c ia lm e n te e l a c to le g is la tiv o 0 1 d e 2 0 0 7 D e e s te m o d o   C o m o Ia C o r te C o n s titu c io n a l e n Ia s e n te n c ia y e l a u to m e n c io n a d o s e x c lu s iv a m e n te tra t\u00f3 a s p e c to s d e p r o c e d im ie n to  p u e d e e l C o n g re s o s in o b s t\u00e1c u lo a lg u n o tr a m ita r e s te p r o y e c to d e a c to \u0131e g is la tiv o y e m p e z a r a h a c e r le ju s tic ia a l m u n ic ip io d e T u m a c o E n la p a rte m o tiv a d ijo la C o r te te x tu a lm e n te     T u m a c o la C o m is i\u00f3 n P r im e ra d e la C \u00e1 m a ra d e R e p r e s e n ta n te s y la  E n c o n c \u0131u s i\u00f3 n n u n c a d e b a tie r o n o v o ta r o n la p r o p u e s ta d e o rg a n iz a r a P le n a ria d e la m is m a T u rb o y C \u016d c u ta c o m o D is trito s la s c iu d a d e s d u r a n te Ia p r im e r a o la s e g u n d a v u e lta d e l tr\u00e1m ite d e \u0131A c to E s p e c ia le s L e g is la tiv o 2 d e 2 0 0 7 E s ta s p r o p u e s ta s n o rm a tiv a s s \u00f3 lo fu e ro n a c e p ta d a s p o r a l a p ro b a r e l te x to e n Ia P \u0131e n a ria d e la C \u00e1 m a ra s e d e c id i\u00f3 n o a p a r a d a r le c u r s o a \u0131 p ro y e c to c n n c ilia c i\u00f3 n P o p a y \u00e1 n o b s ta n te T u n ja e x p lfc ita m e n te e ta p a d e N o          4 Scanned by CamScanner  c o n s id e r a r la s n i v o ta r la s A c to le g is la tiv o a c u s a d o v io \u0131a n la C o n s titu c i\u00f3 n a l d e s c o n o c e r e l p r in c ip io d e c o n s e c u tiv id a d o b s e rv a rs e e n e l tr\u00e1 m ite d e to d a r e fo r m a c o n s titu c io n a l   e s c \u0131a r o q u e lo s a p a r te s n o rm a tiv o s d e l r e fe r id o s a lo s c in c o m u n ic ip io s m e n c in n n d o s  q u e d e b e P o r Io ta n to   M \u0126 o Q 1 Scanned by CamScanner", "link": "http://leyes.senado.gov.co/proyectos/index.php/textos-radicados-senado/p-acto-2017-2018/835-proyecto-de-acto-legislativo-001-de-2017", "autores": "_PEND_", "fecha_evento": "2021-08-14T05:20:31.245Z", "fecha_adicion": "2021-08-14T05:20:31.245Z", "origen": "Senado", "periodo": "_PEND_", "estado": "SIN DATOS"}
{"_id": 5, "pais": "CO", "fuente": "C\u00e1mara de Senadores", "titulo": "Proyecto de Acto 011 de 2014", "tema": null, "texto": "", "link": "http://leyes.senado.gov.co/proyectos/index.php/textos-radicados-senado/proyectos-de-acto-2014-2015/294-proyecto-de-acto-011-de-2014", "autores": "_PEND_", "fecha_evento": "2021-08-14T05:21:22.319Z", "fecha_adicion": "2021-08-14T05:21:22.319Z", "origen": "Senado", "periodo": "_PEND_", "estado": "SIN DATOS"}
{"_id": 12, "pais": "CO", "fuente": "C\u00e1mara de Senadores", "titulo": "Proyecto de Ley 180 de 2016", "tema": null, "texto": "PROYECTO DE LEY N Por medio de la cual se aprueba el TRATADO ENTRE LA REP\u00daBLICA DE COLOMBIA Y LA REP\u00daBLICA DEL PER\u00da SOBRE COOPERACI\u00d3N JUDICIAL EN MATERIA CIVIL COMERCIAL Y ADMINISTRATIVA suscrito en Bogot\u00e1 Colombia el 28 de marzo de 2007 EL CONGRESO DE LA REP\u00daBLICA Visto el texto del TRATADO ENTRE LA REP\u00daBLICA DE COLOMBIA Y LA REP\u00daBLICA DEL PER\u00da SOBRE COOPERACI\u00d3N JUDICIAL EN MATERIA CIVIL COMERCIAL Y ADMINISTRATIVA suscrito en Bogot\u00e1 Colombia el 28 de marzo de 2007 Para ser transcrito Se adjunta fotocopia fiel y completa del texto original del precitado instrumento internacional certificado por la Directora de Asuntos Jur\u00eddicos Internacionales del Ministerio de Relaciones Exteriores documento que reposa en el Archivo del Grupo Interno de Trabajo de Tratados y consta en siete 7 folios El presente Proyecto de Ley consta de catorce 14 folios EXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS DEL PROYECTO DE LEY PROYECTO DE LEY POR MEDIO DE LA CUAL SE APRUEBA EL TRATADO ENTRE LA REP\u00daBLICA DE COLOMBIA Y LA REP\u00daBLICA DEL PER\u00da SOBRE COOPERACI\u00d3N JUDICIAL EN MATERIA CIVIL COMERCIAL Y ADMINISTRATIVA SUSCRITO EN BOGOT\u00c1 COLOMBIA EL 28 DE MARZO DE 2007 Honorables Senadores y Representantes El Gobierno Nacional en cumplimiento de los art\u00edculos 150 numeral 16 189 numeral 2 y 224 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia pone a consideraci\u00f3n del Honorable Congreso de la Rep\u00fablica el Proyecto de Ley Por medio de la cual se aprueba el Tratado entre la Rep\u00fablica de Colombia y la Rep\u00fablica del Per\u00fa sobre cooperaci\u00f3n judicial en materia civil comercial y administrativa suscrito en Bogot\u00e1 Colombia el 28 de marzo de 2007 I SOBRE EL ACUERDO DE COOPERACI\u00d3N JUDICIAL CON LA REP\u00daBLICA DEL PER\u00da El tratado que se pone a consideraci\u00f3n del Legislador busca establecer e incorporar al ordenamiento jur\u00eddico colombiano herramientas efectivas eficientes y eficaces de colaboraci\u00f3n o asistencia mutua y rec\u00edproca entre los Estados de Colombia y Per\u00fa para que estos puedan adelantar Las diligencias y gestiones necesarias o imprescindibles en el desarrollo de los procesos judiciales bien sea civiles comerciales o administrativos fuera del territorio del Estado requirente y dentro del Estado requerido La Cooperaci\u00f3n Judicial entre Estados hermanos como lo son las Rep\u00fablicas de Colombia y Per\u00fa en las materias civiles comerciales y administrativas tiene como finalidad y eje fundamental y articulador el reconocimiento y la rec\u00edproca aplicaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de las providencias o decisiones que sus respectivas autoridades judiciales profieren y que requieren ser ejecutadas o que produzcan efectos en el territorio del otro Estado Ejemplo de lo anterior acaece en circunstancias en que las autoridades del otro Estado han de participar facilitar o coadyuvar en la pr\u00e1ctica de actos procesales El instrumento que se somete a consideraci\u00f3n del Legislativo busca reforzar de forma rec\u00edproca la efectividad de las administraciones de justicia de los dos estados y la actividad del principio universal del debido proceso en temas civiles comerciales y administrativos independientemente de las fronteras que nos separa y las diferencias existentes entre los dos ordenamientos jur\u00eddicos El Tratado entre la Rep\u00fablica de Colombia y la Rep\u00fablica de Per\u00fa sobre cooperaci\u00f3n judicial en materia civil comercial y administrativa que se pide aprobar garantiza el pleno respeto de la soberan\u00eda jur\u00eddica de ambas Rep\u00fablicas estableciendo los mecanismos bilaterales orientados a facilitar la ejecuci\u00f3n o pr\u00e1ctica de las decisiones o diligencias ordenadas en providencias de sus respectivas autoridades judiciales con la colaboraci\u00f3n o participaci\u00f3n efectiva y fraterna de las autoridades del otro Estado m\u00e1s all\u00e1 de las propias fronteras espec\u00edficamente en las materias civiles comerciales y administrativas La cooperaci\u00f3n mencionada surge ante la necesidad creciente de los Estados contempor\u00e1neos de brindar una respuesta eficaz y coordinada al hecho de que los actos y negocios jur\u00eddicos perfeccionados dentro de un marco normativo vigente y en el \u00e1mbito que delimita el principio de territorialidad de la Ley desencadenan en un mundo cada vez m\u00e1s globalizado e interdependiente efectos jur\u00eddicos y decisiones judiciales que necesariamente han de trascender las fronteras f\u00edsicas jur\u00eddicas y judiciales El tratado obedece a la voluntad expresa de las Rep\u00fablicas hermanas de Colombia y Per\u00fa de fortalecer la cooperaci\u00f3n judicial entre los dos pa\u00edses sobre la base del respeto mutuo la soberan\u00eda la igualdad y el beneficio mutuo bajo la consideraci\u00f3n de que el reconocimiento y ejecuci\u00f3n rec\u00edproco de las sentencias judiciales proferidas por sus administraciones de justicia estimular\u00e1 la confianza rec\u00edproca en sus instituciones judiciales as\u00ed como coadyuvar\u00e1 a un trato equitativo de sus respectivos ciudadanos Para concretar la colaboraci\u00f3n judicial entre las Rep\u00fablicas hermanas los estados colombiano y peruano acordaron el establecimiento de unas reglas de cooperaci\u00f3n judicial en materia civil comercial y administrativa enmarcadas en el Derecho Internacional P\u00fablico que tiene como finalidad constituirse en soluciones pragm\u00e1ticas y efectivas orientadas a permitir la ejecuci\u00f3n de las decisiones judiciales proferidas y la pr\u00e1ctica de diligencias ordenadas por sus respectivas administraciones de justicia con la plena colaboraci\u00f3n de sus pares u hom\u00f3logos en el territorio de la otra parte con pleno respecto del n\u00facleo esencial del principio de debido proceso Esta herramienta de cooperaci\u00f3n judicial binacional en las materias espec\u00edficamente se\u00f1aladas se materializar\u00e1 a trav\u00e9s del reforzamiento de los canales de comunicaci\u00f3n entre las autoridades de los dos estados la implementaci\u00f3n de procedimientos para el manejo y tr\u00e1mite de documentos judiciales y extrajudiciales cartas rogatorias notificaciones pr\u00e1ctica y obtenci\u00f3n de pruebas reconocimiento ejecuci\u00f3n o convalidaci\u00f3n de sentencias y laudos reglas de competencia intercambio de informaci\u00f3n jur\u00eddica y expedici\u00f3n de certificaciones de registro civil y documentos oficiales La cooperaci\u00f3n judicial entre los estados colombiano y peruano facilitar\u00e1 que se adel\u00e1ntenlas diligencias necesarias para el normal y correcto desarrollo de los asuntos de naturaleza judicial civil comercial o administrativa fuera del territorio del Estado requirente y con la colaboraci\u00f3n activa de las autoridades del Estado requerido Esta colaboraci\u00f3n se reitera gira alrededor del reconocimiento y ejecuci\u00f3n rec\u00edproco en un plano de fraterna igualdad y respeto al principio supremo del debido proceso de las decisiones judiciales proferidas por una autoridad judicial debidamente reconocida por el pa\u00eds solicitante ante la imposibilidad jur\u00eddica de ejercer directamente su poder fuera del territorio propio del Estado Las Rep\u00fablicas de Colombia y Per\u00fa son conscientes de la necesidad de construir mecanismos de cooperaci\u00f3n que con pleno respeto de sus respectivos ordenamientos jur\u00eddicos faciliten que sus respectivas administraciones de justicia cumplan su finalidad teleol\u00f3gica constitucional de forma \u00e1gil y eficaz y por ello decidieron concurrir a la construcci\u00f3n del tratado que se somete a consideraci\u00f3n del Congreso de la Rep\u00fablica en el que se han previsto una serie de procedimientos que permitan dinamizar y hacer m\u00e1s efectiva y oportuna la respuesta a las solicitudes de las autoridades judiciales hermanas con respecto a la asistencia judicial y legal rec\u00edproca reforzando la confianza en sus respectivos aparatos e instituciones judiciales II CONTENIDO DEL ACUERDO DE COOPERACI\u00d3N JUDICIAL CON LA REP\u00daBLICA DEL PER\u00da El tratado sub examine consta de 49 art\u00edculos los cuales se pueden resumir as\u00ed  En el art\u00edculo 1 se establece la igualdad de trato judicial a los nacionales de los dos estados por parte de sus respectivas autoridades lo cual constituye una garant\u00eda important\u00edsima para la defensa de los derechos humanos fundamentales  En el art\u00edculo 2 se establece el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de los dispuesto en el tratado y las limitaciones al mismo haciendo \u00e9nfasis en que el tratado versa sobre cooperaci\u00f3n judicial en las materias civil comercial y administrativa  En el art\u00edculo 3 se establece que las Partes aplicar\u00e1n sus respectivas leyes nacionales al tramitar y ejecutar las solicitudes de asistencia judicial  En el art\u00edculo 4 se establece el alcance de la asistencia judicial de que trata el tratado  En el art\u00edculo 5 se establecen beneficios a los nacionales de los dos estados tendr\u00e1n en condiciones de igualdad frente a las dos administraciones de justicia reforzando la garant\u00eda de trato digno y respeto a los derechos fundamentales de las personas con nacionalidad de cualquiera de los dos estados hermanos  El art\u00edculo 6 estipula que las certificaciones sobre ingresos situaci\u00f3n personal familiar y patrimonial de los sujetos procesales a que haya lugar ser\u00e1n expedidas por la autoridad competente de la Parte Requerida El art\u00edculo 7 por su parte se\u00f1ala que la autoridad judicial que deba resolver sobre la solicitud de asistencia judicial podr\u00e1 solicitar informaci\u00f3n complementaria a su contraparte  Los art\u00edculos 8 y 9 regulan lo relativo a las autoridades centrales para efectos del desarrollo del tratado de cooperaci\u00f3n as\u00ed como lo relacionado con los canales de comunicaci\u00f3n para la asistencia judicial Esta autoridad se ubica en cabeza del Ministerio del Interior y de Justicia en Colombia y debe ser corregida de forma tal que quede en cabeza del Ministerio de Justicia y del Derecho Por su parte en el Estado peruano la autoridad es el Ministerio de Justicia del Per\u00fa  El art\u00edculo 10 regula la denegaci\u00f3n de la asistencia judicial sobre la base de razones de soberan\u00eda seguridad nacional orden p\u00fablico o desbordamiento de lo requerido por el solicitante frente a la competencia legal de las autoridades requeridas El art\u00edculo 11 establece que esta asistencia debe solicitarse en idioma castellano  Los art\u00edculos 12 y 15 regulan lo relativo a los documentos judiciales y extrajudiciales y sus formalidades m\u00ednimas Igualmente regulan el tema de las notificaciones tanto en su forma como en su procedimiento  Los art\u00edculos 16 al 27 regulan la solicitud pr\u00e1ctica y obtenci\u00f3n de pruebas peritajes protecci\u00f3n de peritos y testigos as\u00ed como los gastos relacionados  El art\u00edculo 28 regula el reconocimiento rec\u00edproco de las sentencias que sobre las materias civiles comerciales y administrativas expidan las autoridades judiciales de las partes De forma expresa se dejan por fuera de esta regulaci\u00f3n las sentencias en materia de sucesiones de insolvencia de seguridad social y las providencias sobre medidas cautelares  El art\u00edculo 29 trata sobre el reconocimiento rec\u00edproco del efecto de cosa juzgada de los fallos ejecutoriados de las autoridades judiciales de ambas partes  El art\u00edculo 30 limita la ejecuci\u00f3n forzada o coercitiva de las sentencias que no han sido convalidadas ante las autoridades del estado hermano  Los art\u00edculos 31 al 35 regulan la convalidaci\u00f3n de las sentencias judiciales proferidas por las autoridades judiciales de la otra parte  El art\u00edculo 36 regula el rechazo de la solicitud de reconocimiento o convalidaci\u00f3n de sentencias judiciales de las autoridades de la otra parte  El art\u00edculo 37 fija reglas de competencia para la convalidaci\u00f3n de providencias judiciales y el art\u00edculo 38 la regla relativa al procedimiento aplicable para tal fin  El art\u00edculo 39 establece que las sentencias judiciales convalidadas tienen los mismos efectos en ambas partes  Los art\u00edculos 40 a 42 regulan la solicitud e intercambio de informaci\u00f3n normativa y jurisprudencial entre las Autoridades Centrales de las partes  El art\u00edculo 43 regula la expedici\u00f3n de certificados por las autoridades judiciales de las partes sobre actas de registro civil y documentos oficiales  Los art\u00edculos 44 y 45 regulan algunas formalidades aplicables a los documentos provenientes de las autoridades de las partes y se establece que la autenticidad de estos se comprobar\u00e1 a trav\u00e9s de las respectivas autoridades centrales  Finalmente los art\u00edculos restantes del 46 al 49 regulan la resoluci\u00f3n por v\u00eda diplom\u00e1tica de las eventuales controversias entre las partes as\u00ed como el requisito de ratificaci\u00f3n del tratado por las partes para su entrada en vigencia y la posibilidad de su modificaci\u00f3n y denuncia En t\u00e9rminos generales consideramos que el contenido del tratado es plenamente compatible con el marco constitucional colombiano especialmente porque el objetivo del mismo es consolidar mecanismos y herramientas que faciliten la efectividad de las decisiones de las administraciones de justicia en el territorio del estado hermano con plena garant\u00eda del principio universal del debido proceso en desarrollo de los fines esenciales de ambos Estados y respondiendo de forma efectiva a las necesidades que la globalizaci\u00f3n de las relaciones jur\u00eddicas y judiciales imponen en el mundo actual Finalmente tenemos que el tratado est\u00e1 enmarcado en los principios del Derecho Internacional P\u00fablico es plenamente respetuoso de la soberan\u00eda de las partes del principio de no intervenci\u00f3n y la autonom\u00eda de los Estados democr\u00e1ticos para construir puentes de uni\u00f3n y colaboraci\u00f3n rec\u00edprocos as\u00ed como la protecci\u00f3n de los derechos y garant\u00edas fundamentales de las personas reconocidas en la Constituci\u00f3n Por las consideraciones anteriormente expuestas el Gobierno Nacional a trav\u00e9s de la Ministra de Relaciones Exteriores y del Ministro de Justicia y del Derecho solicita al Honorable Congreso Nacional aprobar el Proyecto de Ley Por medio de la cual se aprueba el Tratado entre la Rep\u00fablica de Colombia y la Rep\u00fablica del Per\u00fa sobre cooperaci\u00f3n judicial en materia civil comercial y administrativa suscrito en Bogot\u00e1 Colombia el 28 de marzo de 2007 De los honorables Senadores y Representantes MAR\u00cdA \u00c1NGELA HOLGU\u00cdN CU\u00c9LLAR JORGE EDUARDO LONDO\u00d1O ULLOA Ministra de Relaciones Exteriores Ministro de Justicia y del Derecho RAMA EJECUTIVA DEL PODER P\u00daBLICO PRESIDENCIA DE LA REP\u00daBLICA Bogot\u00e1 DC AUTORIZADO SOM\u00c9TASE A LA CONSIDERACI\u00d3N DEL HONORABLE CONGRESO DE LA REP\u00daBLICA PARA LOS EFECTOS CONSTITUCIONALES Fdo JUAN MANUEL SANTOS CALDERON MINISTRA DE RELACIONES EXTERIORES Fdo MAR\u00cdA \u00c1NGELA HOLGU\u00cdN CU\u00c9LLAR DECRETA ART\u00cdCULO PRIMERO Apru\u00e9base Tratado entre la Rep\u00fablica de Colombia y la Rep\u00fablica del Per\u00fa sobre cooperaci\u00f3n judicial en materia civil comercial y administrativa suscrito en Bogot\u00e1 Colombia el 28 de marzo de 2007 ART\u00cdCULO SEGUNDO De conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 1 de la Ley 7\u00aa de 1944 el Tratado entre la Rep\u00fablica de Colombia y la Rep\u00fablica del Per\u00fa sobre cooperaci\u00f3n judicial en materia civil comercial y administrativa suscrito en Bogot\u00e1 Colombia el 28 de marzo de 2007 que por el art\u00edculo primero de esta Ley se aprueba obligar\u00e1 a la Rep\u00fablica de Colombia a partir de la fecha en que se perfeccione el v\u00ednculo internacional respecto del mismo ART\u00cdCULO TERCERO La presente Ley rige a partir de la fecha de su publicaci\u00f3n Dada en Bogot\u00e1 DC a los Presentado al Honorable Congreso de la Rep\u00fablica por la Ministra de Relaciones Exteriores y el Ministro de Justicia y del Derecho MAR\u00cdA \u00c1NGELA HOLGU\u00cdN CU\u00c9LLAR JORGE EDUARDO LONDO\u00d1O ULLOA Ministra de Relaciones Exteriores Ministro de Justicia y del Derecho", "link": "http://leyes.senado.gov.co/proyectos/index.php/textos-radicados-senado/pl-2016-2017/812-proyecto-de-ley-180-de-2016", "autores": "_PEND_", "fecha_evento": "2021-08-14T05:22:42.275Z", "fecha_adicion": "2021-08-14T05:22:42.275Z", "origen": "Senado", "periodo": "_PEND_", "estado": "SIN DATOS"}
{"_id": 10, "pais": "CO", "fuente": "C\u00e1mara de Senadores", "titulo": "Proyecto de Ley 091 de 2021", "tema": "PL 091-21 Oreste Sindici y Nilo.", "texto": "Bogot\u00e1 Julio de 2021 Se\u00f1or GREGORIO ELJACH PACHECO Secretario General Senado de la Rep\u00fablica Asunto Radicaci\u00f3n Proyecto de Ley No _______ de 2021 Senado Por el cual la Naci\u00f3n rinde p\u00fablico homenaje al Maestro en M\u00fasica Oreste S\u00edndici y al municipio del Nilo Cundinamarca y se vincula a la celebraci\u00f3n del Centenario de la adopci\u00f3n del Himno Nacional de la Rep\u00fablica de Colombia Respetado Se\u00f1or Secretario En mi condici\u00f3n de congresista me dispongo a radicar ante el Senado de la Rep\u00fablica el presente Proyecto de Ley cuyo objeto es conmemorar al Maestro en M\u00fasica Oreste S\u00edndici y al municipio de Nilo por su relevancia en la creaci\u00f3n del Himno Nacional de la Republica de Colombia En vista de lo anterior presentamos el presente proyecto a consideraci\u00f3n del Senado de la Rep\u00fablica para iniciar el tr\u00e1mite correspondiente y cumplir con las exigencias dictadas por la Ley Por tal motivo adjunto original y una copia del documento De las y los Congresistas Antonio Sanguino P\u00e1ez Senador de la Rep\u00fablica Alianza Verde PROYECTO DE LEY No __________ DE 2021 SENADO Por el cual la Naci\u00f3n rinde p\u00fablico homenaje al Maestro en M\u00fasica Oreste S\u00edndici y al municipio del Nilo Cundinamarca y se vincula a la celebraci\u00f3n del Centenario de la adopci\u00f3n del Himno Nacional de la Rep\u00fablica de Colombia CONGRESO DE LA REP\u00d9BLICA DE COLOMBIA DECRETA Art\u00edculo 1 Objeto La Naci\u00f3n rinde p\u00fablico homenaje al Maestro en M\u00fasica Oreste S\u00edndici quien compuso en el municipio del Nilo Cundinamarca las notas musicales del himno nacional el cual fue adoptado oficialmente el 18 de octubre de 1920 Art\u00edculo 2 Honores R\u00edndase mediante acto p\u00fablico tributo de gratitud y admiraci\u00f3n al Maestro Oreste S\u00edndici por componer la m\u00fasica del himno nacional El acto p\u00fablico ser\u00e1 liderado por el Ministerio de Cultura y deber\u00e1 ser realizado en el municipio del Nilo Cundinamarca como reconocimiento por haber sido cuna musical del s\u00edmbolo patrio Art\u00edculo 3 Homenaje El Gobierno nacional a trav\u00e9s del Ministerio de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones y la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Comunicaciones seg\u00fan corresponda podr\u00e1 disponer los recursos necesarios para que se encargue a la Radio Televisi\u00f3n Nacional de Colombia RTVC la producci\u00f3n y emisi\u00f3n de un documental que relate la vida y obra del Maestro en M\u00fasica Oreste S\u00edndici Art\u00edculo 4 Autorizaciones Autor\u00edcese al Gobierno nacional para que en cumplimiento de los art\u00edculos 341 y 345 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia incorpore en el Presupuesto General de la Naci\u00f3n las partidas necesarias para llevar a cabo las acciones referidas en la presente ley Art\u00edculo 5 La presente ley rige a partir de la fecha de su promulgaci\u00f3n De las y los Congresistas Antonio Sanguino P\u00e1ez Senador de la Rep\u00fablica Alianza Verde EXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS Por el cual la Naci\u00f3n rinde p\u00fablico homenaje al Maestro en M\u00fasica Oreste S\u00edndici y al municipio del Nilo Cundinamarca y se vincula a la celebraci\u00f3n del Centenario de la adopci\u00f3n del Himno Nacional de la Rep\u00fablica de Colombia 1 ANTECEDENTES La iniciativa puesta a consideraci\u00f3n del Congreso de la Rep\u00fablica es un reconocimiento al invaluable aporte del Maestro en M\u00fasica Oreste S\u00edndici y del municipio de Nilo en la construcci\u00f3n de la historia y cultura nacional El proyecto responde a las m\u00faltiples solicitudes de l\u00edderes y habitantes del municipio del Nilo Cundinamarca quienes decidieron organizarse para gestionar lo que se propone en la presente iniciativa 2 OBJETO El objeto de la presente iniciativa es conmemorar al Maestro en M\u00fasica Oreste S\u00edndici y al municipio de Nilo por su relevancia en la creaci\u00f3n del Himno Nacional de la Republica de Colombia Adem\u00e1s este proyecto de Ley busca contribuir al fortalecimiento de la identidad nacional y el sentido patrio 3 CONVENIENCIA Y NECESIDAD DEL PROYECTO DE LEY  Biograf\u00eda de Oreste S\u00edndici Ceccano 1828  Bogot\u00e1 1904 Oreste S\u00edndici fue un tenor y compositor colombiano de origen italiano recordado especialmente como autor del Himno Nacional de Colombia Hu\u00e9rfano de padre su madre contrajo segundas nupcias y el peque\u00f1o Oreste qued\u00f3 bajo el cuidado de un t\u00edo sacerdote Tras estudiar en la Academia Nacional de Santa Cecilia Roma ingres\u00f3 como tenor en la compa\u00f1\u00eda de Egisto Petrilli e interpret\u00f3 diversas \u00f3peras y zarzuelas Posteriormente S\u00edndici emprendi\u00f3 con la compa\u00f1\u00eda una gira por Am\u00e9rica en cuyo transcurso actu\u00f3 en escenarios de Nueva York La Habana Cartagena de Indias y Bogot\u00e1 El Teatro Maldonado de Bogot\u00e1 ofreci\u00f3 facilidades a la compa\u00f1\u00eda que permanecer\u00eda en la ciudad entre 1863 y 1864 Tras ello la compa\u00f1\u00eda se disolvi\u00f3 y algunos de sus miembros regresaron a Europa Oreste S\u00edndici prefiri\u00f3 quedarse en Bogot\u00e1 Afincado en la ciudad se cas\u00f3 en 1866 con Justina Jannaut con la que tendr\u00eda cuatro hijos Retirado como tenor sigui\u00f3 sin embargo dedicado a la m\u00fasica Fue maestro de capilla profesor de m\u00fasica en el Seminario Conciliar entre 1868 y 1876 y desde 1882 en la Academia Nacional de M\u00fasica Altern\u00f3 estas ocupaciones con la composici\u00f3n public\u00f3 en 1880 nueve colecciones de pieza de canto y musicaliz\u00f3 diversos poemas de autores colombianos entre ellos Rafael Pombo En sus \u00faltimos a\u00f1os hubo de lamentar la muerte de su esposa en 1894 y de su hijo Oreste que muri\u00f3 en combate en la Guerra de los Mil D\u00edas Retirado en su hacienda de 1894 a 1897 se dedic\u00f3 a negocios agr\u00edcolas regres\u00f3 luego a Bogot\u00e1 con sus hijas Falleci\u00f3 el 12 de enero de 1904 en la capital colombiana1 En 1887 el director de teatro Jos\u00e9 Domingo Torres quien acostumbraba a animar las fiestas patrias solicit\u00f3 a Oreste S\u00edndici componer la m\u00fasica para el Himno nacional de Colombia cuya 1 Oreste S\u00edndici Biograf\u00edas y Vidas La enciclopedia biogr\u00e1fica en l\u00ednea httpswwwbiografiasyvidascombiografiassindicihtm Se consult\u00f3 el 08 oct 2019 letra era un poema patri\u00f3tico escrito por el Presidente de la Rep\u00fablica Rafael N\u00fa\u00f1ez en honor a Cartagena Inicialmente S\u00edndici se neg\u00f3 a componer el Himno a pesar de la insistencia de Torres Finalmente logr\u00f3 convencerlo por intermedio de su esposa Justina Jannaut2  Relevancia cultural Resulta de gran importancia el conmemorar los hitos hist\u00f3ricos y culturales en Colombia para la promoci\u00f3n de la identidad nacional En el presente proyecto se busca resaltar la labor de Oreste S\u00edndici y el municipio de Nilo en la creaci\u00f3n de la melod\u00eda del Himno Nacional de la Rep\u00fablica de Colombia La letra del himno est\u00e1 compuesta por un coro y once estrofas fue escrita por el presidente Rafael N\u00fa\u00f1ez originalmente como una oda para celebrar la independencia de Cartagena Colombia adolece de preservar su memoria hist\u00f3rica y existe una tendencia nacional a olvidar los actores eventos y lugares que fueron relevantes en la creaci\u00f3n y formaci\u00f3n de esta naci\u00f3n es por esto que este proyecto se une al esfuerzo de rescatar la memoria hist\u00f3rica nacional Entender y profundizar nuestro conocimiento sobre los episodios que han moldeado nuestro presente nacional resulta de gran importancia para decidir sobre el futuro del pa\u00eds Tal y como afirma el fil\u00f3sofo espa\u00f1ol Jorge Agust\u00edn Nicol\u00e1s Ruiz de Santayana Aquellos que no recuerdan el pasado est\u00e1n condenados a repetirlo Por lo anterior este proyecto busca resaltar uno de los hitos hist\u00f3ricos colombianos m\u00e1s relevantes que es la creaci\u00f3n del Himno Nacional contribuyendo de esta forma al fortalecimiento de la identidad nacional y el sentido patrio  Relevancia del municipio de Nilo Existe suficiente evidencia para decir que la redacci\u00f3n y creaci\u00f3n de la melod\u00eda del Himno Nacional se dio en el municipio de Nilo La propiedad rural ubicada en Nilo que Oreste S\u00edndici utilizaba para vacacionar era el lugar donde el m\u00fasico creaba la mayor\u00eda de sus obras es por esto que es muy probable que la melod\u00eda del Himno Nacional haya sido creada en Nilo Aunque no hay pruebas contundentes de dicha afirmaci\u00f3n la evidencia si lo sugiere de manera clara3  Relevancia del Himno Nacional como orgullo internacional Aunque no existe una comparaci\u00f3n oficial entre los diferentes himno nacionales en el mundo seg\u00fan los expertos comparar la memorabilidad de la melod\u00eda entre los himnos es un criterio objetivo y valido Adem\u00e1s los himnos nacionales buscan ser recordados y representar a su naci\u00f3n Basados en esto el Himno Nacional de Colombia tiene una de las melod\u00edas m\u00e1s memorables del mundo y por ende es correcto afirmar que es uno de los mejores del mundo4  Aniversario de la adopci\u00f3n del Himno Nacional El pasado a\u00f1o 2020 se conmemoraron los 100 a\u00f1os de la promulgaci\u00f3n de la Ley 33 de 1920 por medio de la cual se adopta la letra y m\u00fasica el Himno Nacional de Colombia5 siendo la musicalizaci\u00f3n de este realizada por Oreste S\u00edndici en su hacienda en el municipio de Nilo Cundinamarca en un armonio marca Dolt Graziano Tubi6 2 Oreste S\u00edndici Academic httpsesacademiccomdicnsfeswiki879922 Se consult\u00f3 el 08 oct 2019 3 Mitos y verdades del himno nacional Revista Arcadia 19 de julio de 2017 httpswwwrevistaarcadiacomagendaarticulomitosyverdades delhimnonacional64685 Se consult\u00f3 el 10 oct 2019 4 Mitos y verdades del himno nacional Revista Arcadia 19 de julio de 2017 httpswwwrevistaarcadiacomagendaarticulomitosyverdades delhimnonacional64685 Se consult\u00f3 el 10 oct 2019 5 LEY 33 DE 1920 Sistema \u00danico de Informaci\u00f3n Normativa httpwwwsuinjuriscolgovcoviewDocumentaspid1589201 Se consult\u00f3 el 08 oct 2019 6 La historia del armonio de S\u00edndici El Tiempo 1 de mayo de 2004 httpswwweltiempocomarchivodocumentoMAM1507142  Se consult\u00f3 el 08 oct 2019 La partitura original en tonalidad de mi bemol y comp\u00e1s de cuatro tiempos tempo di marcia reposa actualmente en una sala del Museo Nacional de Colombia El preestreno de la melod\u00eda se realiz\u00f3 bajo un \u00e1rbol de tamarindo en el parque principal del municipio cundinamarqu\u00e9s el 24 de julio de 1887 despu\u00e9s de la misa dominical El Himno Nacional se estren\u00f3 el 11 de noviembre de 1887 en la celebraci\u00f3n de la Independencia de Cartagena en el Teatro de Variedades de la escuela p\u00fablica de Santa Clara en el barrio de la Catedral de Bogot\u00e1 con un coro de ni\u00f1os de tres escuelas primarias alumnos de Oreste S\u00edndici El \u00e9xito de la melod\u00eda lleg\u00f3 a o\u00eddos del Presidente Rafael N\u00fa\u00f1ez quien invit\u00f3 a Oreste S\u00edndici a presentarlo en forma oficial De esta manera el 6 de diciembre del mismo a\u00f1o se toc\u00f3 el himno en el sal\u00f3n de grados del Palacio de San Carlos ubicado actualmente en el Museo de Arte Colonial en presencia de las principales autoridades del pa\u00eds La canci\u00f3n se hizo muy conocida y r\u00e1pidamente se publicaron diversas ediciones en todo el pa\u00eds En 1890 el himno fue interpretado en Roma M\u00e9xico Lima Caracas y Curazao El Congreso de la Rep\u00fablica lo oficializ\u00f3 como Himno Nacional por la ley 33 del 28 de octubre de 1920 4 JUSTIFICACI\u00d3N NORMATIVA La presente iniciativa toma como base los siguientes fundamentos legales y constitucionales  Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia Art\u00edculo 70 El Estado tiene el deber de promover y fomentar el acceso a la culturan de todos los colombianos en igualdad de oportunidades Art\u00edculo 150 Corresponde al Congreso hacer las leyes Por medio de ellas ejerce las siguientes funciones  1 Interpretar reformar y derogar las leyes   15 Decretar honores a los ciudadanos que hayan prestado servicios a la patria  El numeral 15 del art\u00edculo establece como facultad del Congreso de la Rep\u00fablica por medio de la elaboraci\u00f3n de leyes decretar honores a los ciudadanos que hayan prestado servicios a la Patria Asimismo la honorable Corte Constitucional en Sentencia C766 de 2000 dispuso al respecto las leyes de honores son cuerpos normativos en cuyas disposiciones se exaltan valores humanos que por su ascendencia ante la comunidad han sido considerados como ejemplo vivo de grandeza nobleza hidalgu\u00eda y buen vivir \u00c9nfasis a\u00f1adido Luego en Sentencia C817 de 2011 precis\u00f3 que La jurisprudencia constitucional ha fijado un grupo de reglas particulares acerca de la naturaleza jur\u00eddica de las leyes de honores las cuales pueden sintetizarse del modo siguiente 1 La naturaleza jur\u00eddica de las leyes de honores se funda en el reconocimiento estatal a personas hechos o instituciones que merecen ser destacadas p\u00fablicamente en raz\u00f3n de promover significativamente valores que interesan a la Constituci\u00f3n Como lo ha previsto la Corte las disposiciones contenidas en dichas normas  exaltan valores humanos que por su ascendencia ante la comunidad han sido considerados como ejemplo vivo de grandeza nobleza hidalgu\u00eda y buen vivir y por ello se les pone como ejemplo ante la posteridad  2 Contrario a lo que sucede con la actividad legislativa ordinaria del Congreso las leyes de honores carecen de car\u00e1cter general y abstracto agot\u00e1ndose en su expedici\u00f3n de manera subjetiva y concreta respecto de la persona situaci\u00f3n o instituci\u00f3n objeto de exaltaci\u00f3n En t\u00e9rminos de la jurisprudencia reiterada esta clase de leyes debe anotarse producen efectos particulares sin contenido normativo de car\u00e1cter abstracto Desde el punto de vista material no crean extinguen o modifican situaciones jur\u00eddicas objetivas y generales que le son propias a la naturaleza de la ley pues simplemente se limitan a regular situaciones de orden subjetivo o singulares cuyo alcance es \u00fanicamente la situaci\u00f3n concreta descrita en la norma sin que sean aplicables indefinidamente a una multiplicidad de hip\u00f3tesis o casos Estas leyes se limitan entonces como lo dice el art\u00edculo 150 numeral 15 de la Constituci\u00f3n vigente a  decretar honores a los ciudadanos que hayan prestado servicios a la patria  y de manera alguna pueden desprenderse de su contenido  efectos contrarios a su origen o interpretaciones diversas que se aparten del sentido de la ley  3 El legislador puede adoptar diversas acciones para exaltar o asociar a la Naci\u00f3n a la persona situaci\u00f3n u organizaci\u00f3n objeto del decreto de honores de manera tal que las categor\u00edas avaladas por la Corte solo tienen car\u00e1cter enunciativo Con todo es factible identificar tres modalidades recurrentes de leyes de honores a saber  i leyes que rinden homenaje a ciudadanos ii leyes que celebran aniversarios de municipios colombianos y iii leyes que se celebran aniversarios de instituciones educativas de valor cultural arquitect\u00f3nico o en general otros aniversarios  Por otro lado la Sentencia C67199 de la Corte Constitucional expres\u00f3  Uno de los aspectos novedosos de la Constituci\u00f3n de 1991 fue el de consagrar entre los derechos fundamentales el de acceso a la cultura de todos los colombianos en igualdad de oportunidades norma est\u00e1 en la cual adem\u00e1s en forma precisa y de manera indiscutible expres\u00f3 el constituyente que la cultura en sus diversas manifestaciones es fundamento de la nacionalidad por eso a continuaci\u00f3n la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica le ordena a las autoridades del Estado promover la investigaci\u00f3n la ciencia el desarrollo y la difusi\u00f3n de los valores culturales de la naci\u00f3n Es decir en adelante y a partir de la Constituci\u00f3n de 1991 la cultura no es asunto secundario ni puede constituir un privilegio del que disfruten solamente algunos colombianos sino que ella ha de extenderse a todos bajo el entendido de que por constituir uno de los fundamentos de la nacionalidad su promoci\u00f3n desarrollo y difusi\u00f3n es asunto que ha de gozar de la especial atenci\u00f3n del Estado  Adicionalmente la Ley 397 de1997 Ley General de Cultura estableci\u00f3 los roles de actuaci\u00f3n del Estado frente a la cultura a partir de la funci\u00f3n social del patrimonio su reconocimiento aprovechamiento y protecci\u00f3n en coordinaci\u00f3n con las entidades territoriales estableciendo como principios entre otros la difusi\u00f3n del patrimonio cultural de la naci\u00f3n Finalmente existen varias conmemoraciones a Oreste S\u00edndici por su labor en la creaci\u00f3n del Himno Nacional  Ley 89 de 1937 Por la cual se ordena erigir un monumento al autor de la m\u00fasica del Himno Nacional  Acuerdo No 006 de 2016 Municipio de Nilo Cundinamarca Por medio del cual se declara el parque principal como patrimonio hist\u00f3rico y cultural del municipio de Nilo Cundinamarca y se dictan otras disposiciones  Resoluci\u00f3n Numero 2084 de 2017 Ministerio de Cultura Por el cual se otorga la condecoraci\u00f3n placa de honor Que siendo un hecho hist\u00f3rico relevante para la Naci\u00f3n el Maestro Oreste S\u00edndici compuso en el municipio de Nilo Cundinamarca en el marco de la celebraci\u00f3n de los 130 a\u00f1os de la composici\u00f3n e interpretaci\u00f3n del Himno Nacional de Colombia 5 IMPACTO FISCAL Es preciso recordar que el Congreso de la Rep\u00fablica tiene la posibilidad de incluir en el tr\u00e1mite legislativo \u00f3rdenes o disposiciones que impliquen ciertos costos o gastos sin que ello signifique adici\u00f3n o modificaci\u00f3n del Presupuesto General de la Naci\u00f3n Ello bajo el entendido de que est\u00e1 en cabeza del Gobierno decidir si se incluyen o no en el presupuesto anual las apropiaciones requeridas para materializar el deseo del legislativo La Corte Constitucional lo expres\u00f3 en Sentencia C508 de 2008 en los siguientes t\u00e9rminos El Congreso tiene la facultad de promover motu propio proyectos de ley que decreten gastos sin que ello implique adicionar o modificar el Presupuesto por cuanto esas leyes solamente constituyen el t\u00edtulo para que luego el Gobierno decida si incluye o no las apropiaciones respectivas en el proyecto de ley anual de presupuesto que se somete a consideraci\u00f3n del Congreso Lo que no puede es consagrar un mandato para la inclusi\u00f3n de un gasto es decir establecer una orden de imperativo cumplimiento Por su parte est\u00e1 vedado al Gobierno hacer gastos que no hayan sido decretados por el Congreso e incluidos previamente en una ley En otras palabras el Congreso tiene la facultad de decretar gastos p\u00fablicos pero su incorporaci\u00f3n en el presupuesto queda sujeta a una suerte de voluntad del Gobierno en la medida en que tiene la facultad de proponer o no su inclusi\u00f3n en la ley En este orden de ideas se tiene que el presente proyecto de ley no vulnera la Constituci\u00f3n en cuanto su intenci\u00f3n no es conminar u ordenar de manera imperativa un gasto sino autorizar al Gobierno nacional a que en virtud del ejercicio de sus funciones propias de la rama ejecutiva pueda desarrollar debidamente las disposiciones derivadas del presente proyecto de ley 6 CONFLICTO DE INTERESES El art\u00edculo 3 de la Ley 2003 de 2019 que modific\u00f3 el art\u00edculo 291 de la Ley 5 de 1992 se\u00f1ala que el autor del proyecto y el ponente presentaran en el cuerpo de la exposici\u00f3n de motivos un ac\u00e1pite que describa las circunstancias o eventos que podr\u00edan generar un conflicto de inter\u00e9s para la discusi\u00f3n y votaci\u00f3n del proyecto de acuerdo con el art\u00edculo 286 Estos ser\u00e1n criterios gu\u00edas para que los otros congresistas tomen una decisi\u00f3n en torno a si se encuentran en una causal de impedimento no obstante otras causales que el Congresista pueda encontrar Por lo cual en cumplimiento de lo dispuesto en el marco normativo citado me permito se\u00f1alar que en el tr\u00e1mite de este proyecto podr\u00edan presentarse conflictos de inter\u00e9s moral por parte de aquellos congresistas que por razones de conciencia no quieran participar en la discusi\u00f3n y votaci\u00f3n del presente proyecto De igual forma podr\u00edan incurrir en conflicto de inter\u00e9s los congresistas c\u00f3nyuge compa\u00f1ero o compa\u00f1era permanente o parientes dentro del segundo grado de consanguinidad segundo de afinidad o primero civil que puedan obtener beneficios directos o actuales del presente proyecto 7 CONCLUSIONES En los t\u00e9rminos presentados hasta aqu\u00ed se presenta ante el Honorable Congreso de la Rep\u00fablica el Proyecto de Ley Por el cual la Naci\u00f3n rinde p\u00fablico homenaje al Maestro en M\u00fasica Oreste S\u00edndici y al municipio del Nilo Cundinamarca y se vincula a la celebraci\u00f3n del Centenario de la adopci\u00f3n del Himno Nacional de la Rep\u00fablica de Colombia para que sea tramitado y con el apoyo de las y los Parlamentarios sea discutido y aprobado De las y los Congresistas Antonio Sanguino P\u00e1ez Senador de la Rep\u00fablica Alianza Verde", "link": "http://leyes.senado.gov.co/proyectos/index.php/textos-radicados-senado/p-ley-2021-2022/2315-proyecto-de-ley-091-de-2021", "autores": "_PEND_", "fecha_evento": "2021-08-14T05:22:21.195Z", "fecha_adicion": "2021-08-14T05:22:21.195Z", "origen": "Senado", "periodo": "_PEND_", "estado": "SIN DATOS"}
{"_id": 11, "pais": "CO", "fuente": "C\u00e1mara de Senadores", "titulo": "Proyecto de Acto 005 de 2014", "tema": null, "texto": "", "link": "http://leyes.senado.gov.co/proyectos/index.php/textos-radicados-senado/proyectos-de-acto-2014-2015/288-proyecto-de-acto-005-de-2014", "autores": "_PEND_", "fecha_evento": "2021-08-14T05:22:27.821Z", "fecha_adicion": "2021-08-14T05:22:27.821Z", "origen": "Senado", "periodo": "_PEND_", "estado": "SIN DATOS"}
{"_id": 13, "pais": "CO", "fuente": "C\u00e1mara de Senadores", "titulo": "Proyecto de Ley 162 de 2017", "tema": "PL 162-17 Convenio Gran Breta\u00f1a.", "texto": "PROYECTO DE LEY N POR MEDIO DE LA CUAL SE APRUEBA EL CONVENIO ENTRE LA REP\u00daBLICA DE COLOMBIA Y EL REINO UNIDO DE GRAN BRETA\u00d1A E IRLANDA DEL NORTE PARA EVITAR LA DOBLE TRIBUTACI\u00d3N EN RELACI\u00d3N CON IMPUESTOS SOBRE LA RENTA Y SOBRE LAS GANANCIAS DE CAPITAL Y PARA PREVENIR LA EVASI\u00d3N Y LA ELUSI\u00d3N TRIBUTARIAS Y SU PROTOCOLO suscritos en Londres el 2 de noviembre de 2016 EL CONGRESO DE LA REP\u00daBLICA Visto el texto del CONVENIO ENTRE LA REP\u00daBLICA DE COLOMBIA Y EL REINO UNIDO DE GRAN BRETA\u00d1A E IRLANDA DEL NORTE PARA EVITAR LA DOBLE TRIBUTACI\u00d3N EN RELACI\u00d3N CON IMPUESTOS SOBRE LA RENTA Y SOBRE LAS GANANCIAS DE CAPITAL Y PARA PREVENIR LA EVASI\u00d3N Y LA ELUSI\u00d3N TRIBUTARIAS Y SU PROTOCOLO suscritos en Londres el 2 de noviembre de 2016 Para ser transcrito Se adjunta copia fiel y completa del texto original del Convenio certificado por el Coordinador Encargado del Grupo Interno de Trabajo de Tratados de la Direcci\u00f3n de Asuntos Jur\u00eddicos Internacionales del Ministerio de Relaciones Exteriores documento que reposa en los archivos de ese Ministerio y consta de quince 15 folios El presente Proyecto de Ley consta de veintis\u00e9is 26 folios EXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS DEL PROYECTO DE LEY POR MEDIO DE LA CUAL SE APRUEBA EL CONVENIO ENTRE LA REP\u00daBLICA DE COLOMBIA Y EL REINO UNIDO DE GRAN BRETA\u00d1A E IRLANDA DEL NORTE PARA EVITAR LA DOBLE TRIBUTACI\u00d3N EN RELACI\u00d3N CON IMPUESTOS SOBRE LA RENTA Y SOBRE LAS GANANCIAS DE CAPITAL Y PARA PREVENIR LA EVASI\u00d3N Y LA ELUSI\u00d3N TRIBUTARIAS Y SU PROTOCOLO suscritos en Londres el 2 de noviembre de 2016 Honorables Senadores y Representantes En nombre del Gobierno Nacional y de conformidad con los art\u00edculos 150 numeral 16 189 numeral 2 y 224 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica presentamos a consideraci\u00f3n del Honorable Congreso de la Rep\u00fablica el Proyecto de Ley Por medio de la cual se aprueba el Convenio entre la Rep\u00fablica de Colombia y el Reino Unido de Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte para Evitar la Doble Tributaci\u00f3n en relaci\u00f3n con Impuestos sobre la Renta y sobre las Ganancias de Capital y para Prevenir la Evasi\u00f3n y la Elusi\u00f3n Tributarias y su Protocolo suscritos en Londres el 2 de noviembre de 2016 I INTRODUCCI\u00d3N El presente tratado suscrito entre la Rep\u00fablica de Colombia y el Reino Unido de Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte en adelante Reino Unido el 2 de noviembre del a\u00f1o 2016 tiene por objeto evitar la doble imposici\u00f3n en materia del impuesto sobre la renta y sobre las ganancias de capital En adici\u00f3n a lo anterior y con el fin de aclarar que el objeto del convenio tambi\u00e9n consiste en evitar la doble noimposici\u00f3n se dej\u00f3 de forma expresa en el pre\u00e1mbulo el inter\u00e9s de los dos pa\u00edses en identificar el uso abusivo del convenio y mitigar sus efectos En concordancia con el inter\u00e9s general de la comunidad internacional de luchar contra la evasi\u00f3n y la elusi\u00f3n en el plano fiscal el Gobierno colombiano se ha enfocado en fortalecer las pol\u00edticas fiscales para evitar la erosi\u00f3n de las bases gravables y evitar el traslado artificial de utilidades al exterior Para estos efectos el pre\u00e1mbulo del tratado incluye la declaraci\u00f3n expl\u00edcita de los dos Estados en el sentido de que parte del objeto y prop\u00f3sito del instrumento es evitar la evasi\u00f3n y la elusi\u00f3n en el plano fiscal al igual que las situaciones de doble no imposici\u00f3n incluyendo el denominado treaty shopping concepto que se refiere a las estrategias mediante las cuales un sujeto no residente de uno de los Estados Contratantes pretende aprovecharse de los beneficios que en virtud del convenio celebrado s\u00f3lo resultan aplicables a los residentes de dichos Estados Contratantes  La Doble Tributaci\u00f3n Internacional La doble tributaci\u00f3n jur\u00eddica internacional puede definirse en t\u00e9rminos generales como la imposici\u00f3n de tributos similares concurrencia de normas impositivas en dos o m\u00e1s Estados sobre un mismo sujeto pasivo contribuyente respecto de un mismo hecho generador materia imponible durante un mismo per\u00edodo El fen\u00f3meno de la doble tributaci\u00f3n se da en gran parte debido a que con fundamento en el poder impositivo que les es propio los Estados suelen determinar su relaci\u00f3n jur\u00eddica tributaria con los sujetos pasivos con base en criterios tanto subjetivos como objetivos Los llamados conflictos fuentefuente y residenciaresidencia por su parte se refieren a las otras dos posibles causas de la doble tributaci\u00f3n jur\u00eddica internacional El primero de dichos conflictos surge principalmente por la diferente conceptualizaci\u00f3n de la renta en los distintos sistemas legales cuesti\u00f3n que ha llevado a dos o m\u00e1s Estados a caracterizar como de fuente nacional una misma renta o patrimonio de tal suerte que su titular termina estando sometido a tributaci\u00f3n en dos o m\u00e1s Estados que tratan dicha renta yo patrimonio como si hubiera surgido en cada uno de ellos El segundo de los mencionados conflictos se presenta por la existencia de m\u00faltiples definiciones del concepto de residencia en distintas jurisdicciones situaci\u00f3n que ha suscitado que dos o m\u00e1s Estados consideren a un mismo sujeto pasivo como residente de su territorio y sometan a imposici\u00f3n la totalidad de su renta yo de su patrimonio  Aspectos Generales de los Acuerdos para Evitar la Doble Tributaci\u00f3n y Prevenir la Evasi\u00f3n Fiscal Desde comienzos del siglo XX los Estados con mayor flujo de transacciones transfronterizas y sus residentes empezaron a reconocer que la existencia de la doble tributaci\u00f3n internacional constitu\u00eda un obst\u00e1culo a los flujos de rentas y a los movimientos de capital bienes servicios y personas de un Estado a otro En efecto la doble carga fiscal sumada a la incertidumbre generada por la frecuente modificaci\u00f3n de las reglas aplicables en materia impositiva en cada Estado no s\u00f3lo desestimula la inversi\u00f3n extranjera y distorsiona el comercio internacional sino que tambi\u00e9n determina la decisi\u00f3n de inversionistas exportadores e importadores de reinvertir y continuar canalizando sus bienes y servicios a trav\u00e9s de un mercado particular Con el objeto de mitigar los efectos adversos asociados a la sobreimposici\u00f3n internacional los Estados comenzaron a generar nuevas reglas de derecho Esta normativa se fue implementando a trav\u00e9s de dos mecanismos uno unilateral consagrado en la legislaci\u00f3n interna de los Estados y otro bilateral desplegado a trav\u00e9s de los acuerdos internacionales para evitar la doble tributaci\u00f3n y prevenir la evasi\u00f3n fiscal en adelante ADT Uno de los mecanismos unilaterales m\u00e1s com\u00fanmente utilizados para eliminar la doble tributaci\u00f3n internacional es el de imputaci\u00f3n cr\u00e9dito o descuento tributario Conforme a este mecanismo los impuestos pagados en un Estado por un residente de otro Estado pueden ser descontados restados del impuesto a pagar sobre esas mismas rentas o patrimonio en ese otro Estado Este mecanismo alivia la doble tributaci\u00f3n exclusivamente con cargo al recaudo del Estado de la residencia del contribuyente y en muchas ocasiones s\u00f3lo parcialmente pues el descuento del impuesto pagado en el extranjero es \u00fanicamente procedente para ciertos contribuyentes y para cierta clase de ingresos y se permite hasta cierto l\u00edmite que generalmente corresponde al monto del impuesto generado sobre esa misma renta o patrimonio en el Estado de residencia El mecanismo de cr\u00e9dito o descuento tributario se encuentra actualmente contemplado en la legislaci\u00f3n colombiana en el art\u00edculo 254 del Estatuto Tributario Ahora con el fin de compartir la carga asumida al aliviar la doble tributaci\u00f3n y buscando garantizar mayor seguridad jur\u00eddica en materia impositiva respecto de las operaciones transfronterizas los Estados han preferido optar por solucionar los problemas frecuentemente encontrados en materia de doble tributaci\u00f3n jur\u00eddica internacional mediante el uso de mecanismos bilaterales consignados en los ADT En efecto los ADT se han erigido en torno a modelos institucionales y han proliferado en las \u00faltimas d\u00e9cadas gracias a que no s\u00f3lo permiten aclarar normalizar y garantizar la situaci\u00f3n fiscal de los sujetos pasivos mediante instrumentos con alta vocaci\u00f3n de permanencia como son los tratados internacionales sino que adem\u00e1s facultan a los Estados para implementar soluciones comunes en id\u00e9nticos supuestos de doble tributaci\u00f3n en condiciones de equidad y reciprocidad y atendiendo a la conveniencia de los Estados Contratantes del tratado Es as\u00ed como los ADT han demostrado ser instrumentos eficaces para la eliminaci\u00f3n de la doble tributaci\u00f3n internacional toda vez que mediante ellos se puede i establecer eventos en los que un reciprocidad equidad y conveniencia solo Estado grava determinada renta eliminando la doble imposici\u00f3n de plano o ii pactar una tributaci\u00f3n compartida limitando la tarifa del impuesto generado en el Estado en el que se genera el ingreso Estado de la fuente y permiti\u00e9ndole al contribuyente pedir en el Estado de la residencia el descuento del impuesto pagado en el Estado de la fuente elimin\u00e1ndose tambi\u00e9n as\u00ed la doble tributaci\u00f3n Asimismo en los casos en los que se pacta tributaci\u00f3n compartida sometida a un l\u00edmite en el Estado de la fuente se proporciona estabilidad jur\u00eddica a los inversionistas extranjeros y a los inversionistas de Colombia en el exterior Por \u00faltimo a trav\u00e9s de los ADT se establecen reglas para determinar la residencia de las personas de manera que se reducen de forma notable los casos en que se puede presentar la doble tributaci\u00f3n internacional producto de las diferentes definiciones de residencia que tienen los distintos Estados conflicto residencia  residencia Ahora tradicionalmente los ADT se han suscrito sobre la base de dos fines principales 1 evitar la doble tributaci\u00f3n respecto de sujetos pasivos involucrados en transacciones transfronterizas y 2 mitigar los riesgos de subimposici\u00f3n promoviendo la cooperaci\u00f3n y el intercambio de informaci\u00f3n entre Estados En cuanto al primer objetivo merece la pena aclarar que con el prop\u00f3sito de mitigar la doble tributaci\u00f3n partiendo de una base de los ADT indefectiblemente delimitan el alcance de la potestad tributaria de los Estados As\u00ed como se mencion\u00f3 anteriormente en algunos casos se asigna el derecho de imposici\u00f3n exclusiva a uno de los Estados contratantes mientras que en otros se acuerda que los Estados Contratantes del ADT compartan jurisdicci\u00f3n para gravar limitando las tarifas de los impuestos que se generan en el Estado de la fuente del ingreso con el fin de minimizar o eliminar el doble gravamen internacional En este sentido los ADT no tienen incidencia en los elementos de determinaci\u00f3n del tributo tales como costos o deducciones ni pueden interpretarse o utilizarse para crear exenciones de impuestos ni por efecto del tratado generar una doble noimposici\u00f3n en ambos Estados Contratantes En relaci\u00f3n con la segunda finalidad debe subrayarse que los ADT generalmente contienen disposiciones contra la no discriminaci\u00f3n entre nacionales y extranjeros as\u00ed como mecanismos de resoluci\u00f3n de controversias relacionadas con la aplicaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n del ADT mediante un procedimiento amistoso que se adelanta entre las administraciones tributarias de los Estados Contratantes del ADT Adem\u00e1s estos instrumentos promueven la cooperaci\u00f3n internacional a trav\u00e9s de mecanismos como el intercambio de informaci\u00f3n tributaria entre administraciones fiscales cuyo objeto es combatir la evasi\u00f3n y la elusi\u00f3n en el plano fiscal contribuyendo as\u00ed a evitar la erosi\u00f3n de las bases tributarias y el traslado indebido de utilidades al exterior que disminuyen la carga impositiva de quienes tienen mayor capacidad contributiva En conclusi\u00f3n con la suscripci\u00f3n de los ADT se busca alcanzar un justo medio entre el control tributario y el ofrecimiento de mecanismos fiscales para aminorar los efectos adversos al comercio producto de la excesiva imposici\u00f3n II LOS ACUERDOS PARA EVITAR LA DOBLE TRIBUTACI\u00d3N Y PREVENIR LA EVASI\u00d3N FISCAL EN COLOMBIA Desde el a\u00f1o 2005 el Ministerio de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico y la Direcci\u00f3n de Impuestos y Aduanas Nacionales DIAN iniciaron el an\u00e1lisis de los temas que ata\u00f1en a la doble tributaci\u00f3n internacional habiendo logrado negociar y firmar los primeros ADT suscritos por Colombia principalmente partiendo del modelo auspiciado por la OCDE y usando como base en ciertos aspectos puntuales el modelo acogido por la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas ONU Estos modelos han tenido una gran influencia en la negociaci\u00f3n aplicaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de los ADT a nivel mundial y su uso se ha extendido pr\u00e1cticamente a todos los Estados en tanto son permanentemente estudiados analizados considerados discutidos y actualizados en respuesta a los continuos procesos de globalizaci\u00f3n y liberalizaci\u00f3n de las econom\u00edas a nivel mundial Adem\u00e1s los ADT han sido reconocidos como instrumentos que contribuyen a la promoci\u00f3n tanto del flujo de inversi\u00f3n extranjera hacia Colombia como de inversi\u00f3n de colombianos hacia el exterior flujos de inversi\u00f3n ambos que fueron se\u00f1alados como uno de los lineamientos estrat\u00e9gicos dentro de la pol\u00edtica de inserci\u00f3n y relevancia internacional del pa\u00eds en los \u00faltimos dos Planes de Desarrollo No obstante lo anterior Colombia ha ratificado relativamente pocos ADT contando hasta ahora con s\u00f3lo 10 Acuerdos en vigor con los siguientes Estados i Estados Miembro de la CAN Decisi\u00f3n 578 de 2004 ii Reino de Espa\u00f1a Ley 1082 de 2006 iii Rep\u00fablica de Chile Ley 1261 de 2008 iv Confederaci\u00f3n Suiza Ley 1344 de 2009 v Canad\u00e1 Ley 1459 de 2011 vi Estados Unidos Mexicanos Ley 1568 de 2012 vii Rep\u00fablica de Corea Ley 1667 de 2013 viii Rep\u00fablica de India Ley 1668 de 2013 ix Rep\u00fablica Checa Ley 1690 de 2013 y x Rep\u00fablica Portuguesa Ley 1692 de 2013 Tomando en consideraci\u00f3n que pa\u00edses de la regi\u00f3n como los Estados Unidos Mexicanos la Rep\u00fablica Federativa de Brasil la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela la Rep\u00fablica de Chile y la Rep\u00fablica Argentina cuentan cada uno con una importante red de ADT con los que han buscado eliminar la barrera de la sobreimposici\u00f3n en 38 31 31 27 y 17 mercados respectivamente la participaci\u00f3n de Colombia en la eliminaci\u00f3n de la doble imposici\u00f3n a trav\u00e9s de ADT representa tan s\u00f3lo el 033 del stock mundial estimando que en el mundo actualmente existen aproximadamente m\u00e1s de 3000 ADT en vigor1 Esta situaci\u00f3n teniendo presente la pol\u00edtica de inserci\u00f3n y relevancia internacional que ha sido permanente desde la promulgaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1991 crea una desventaja para Colombia no s\u00f3lo a nivel regional sino mundial ya que un buen n\u00famero de inversionistas extranjeros se est\u00e1 viendo obligado a competir en el mercado colombiano con los sobrecostos asociados a la doble imposici\u00f3n a la vez que inversionistas colombianos en el exterior se encuentran compitiendo en algunos mercados del mundo en condiciones desfavorables y de distorsi\u00f3n As\u00ed las cosas en l\u00ednea con lo establecido en el Reporte Final de acci\u00f3n 6 del Proyecto OCDEG20 sobre la Erosi\u00f3n de la Base Imponible y el Traslado de Beneficios BEPS por sus siglas en ingl\u00e9s Colombia ha emprendido la b\u00fasqueda de mercados relevantes para negociar tratados con Estados donde efectivamente exista un riesgo de doble tributaci\u00f3n por contar con un sistema tributario similar al colombiano con tarifas impositivas equivalentes a las colombianas As\u00ed inspirado en los modelos de la OCDE y la ONU y sus comentarios oficiales el Gobierno elabor\u00f3 una propuesta de ADT que incluye algunas variaciones con el fin de responder adecuadamente a los intereses y al sistema tributario colombiano texto que en esta oportunidad sirvi\u00f3 de base para la negociaci\u00f3n de un ADT con el Reino Unido III IMPORTANCIA DEL INSTRUMENTO Los principales proveedores del mercado colombiano entre los Estados Miembro de la Uni\u00f3n Europea son la Republica Federal de Alemania la Rep\u00fablica Francesa la Rep\u00fablica Italiana el 1 KOBETSKY MICHAEL International Taxation of Permanent Establishments Principles and Policy Cambridge University Press Cambridge 2011 p 1 Reino de Espa\u00f1a y el Reino Unido los cuales concentran el 78 del total de los productos europeos que se demandan en el mercado colombiano2 Seg\u00fan cifras de Downing Street3 el Reino Unido fue el tercer mayor inversor extranjero en Colombia en la \u00faltima d\u00e9cada habiendo experimentado un aumento en las relaciones comerciales equivalente a 1000 millones de libras en el 20154 Un an\u00e1lisis econ\u00f3mico comparado entre el Reino Unido y Colombia muestra similitudes y diferencias interesantes Por un lado mientras que el PIB de Colombia ha crecido en promedio 31 en los \u00faltimos tres a\u00f1os el del Reino Unido registra un crecimiento de en promedio menos del 24 anual en los \u00faltimos tres a\u00f1os5 El dinamismo colombiano puede ser entendido por su balanza comercial positiva de los \u00faltimos a\u00f1os en donde el pa\u00eds se aprovech\u00f3 del auge de demandas de materias primas e hidrocarburos Por su parte el Reino Unido es una de las econom\u00edas m\u00e1s fuertes de Europa y tiene un crecimiento mayor al del resto de los pa\u00edses del continente En cuanto a PIB per c\u00e1pita Colombia muestra una cifra que en promedio ha sido de USD 6000 en los \u00faltimos tres a\u00f1os El Reino Unido por su parte demuestra un PIB per c\u00e1pita de USD 44000 en promedio durante los \u00faltimos tres a\u00f1os Este indicador sirve para medir el poder adquisitivo del ciudadano brit\u00e1nico frente al colombiano Es importante anotar que en el 2016 el Reino Unido registr\u00f3 un d\u00e9ficit en su Balanza Comercial de 2044752 millones de euros esto es 864 de su PIB superior al registrado en 2015 que fue de 1498115 millones de euros equivalente al 581 del PIB La variaci\u00f3n de la Balanza Comercial se ha debido a un incremento de las importaciones y una disminuci\u00f3n de las exportaciones 6  A diferencia de Colombia que en el 2016 registr\u00f3 un d\u00e9ficit en su Balanza Comercial de 125078 millones de euros un 49 de su PIB inferior al registrado en 2015 que fue de 165547 millones de euros esto es el 63 del PIB7 El Gobierno estima que la suscripci\u00f3n de un ADT con el Reino Unido constituye un paso correcto en el camino hacia la eliminaci\u00f3n de la barrera de la sobreimposici\u00f3n concordante con el objetivo de promover la inversi\u00f3n y el comercio entre los dos pa\u00edses y fundamental para la pol\u00edtica de inserci\u00f3n y relevancia internacional de Colombia puesto que tanto los flujos comerciales y de capital desde y hacia el Reino Unido como los movimientos de rentas sugieren que mejores condiciones de mercado con esta naci\u00f3n y sus inversionistas podr\u00edan ser muy atractivos para el crecimiento de la econom\u00eda colombiana y viceversa Lo anterior indica que el Reino Unido es una de las econom\u00edas respecto de las cuales la eliminaci\u00f3n de la doble tributaci\u00f3n cobra mayor trascendencia Adicionalmente si se tiene en cuenta que Reino Unido ha suscrito un gran n\u00famero de ADT la carencia de un instrumento similar con Colombia revela que los inversionistas colombianos est\u00e1n sujetos a competir en condiciones desfavorables con los inversionistas de otros pa\u00edses de modo que la suscripci\u00f3n de un ADT con el Reino Unido es un paso importante 2 Diez empresas hacen el 72 de las exportaciones de la UE 2014 Portafolio httpwwwportafoliocoeconomiafinanzasdiezempresas72 exportacionesue64266 3 UK welcomes President Santos for Colombia State visit 2016 httpswwwgovukgovernmentnewsuktowelcomepresidentsantosforcolombia statevisit 4 Inversiones de Reino Unido en Colombia protagonizan segundo d\u00eda de Santos en Londres 2016 El Espectador httpwwwelespectadorcomjscroll_view_entitynode663693fullp599662shown 5 Datos Macro Comparar Econom\u00eda Pa\u00edses Expansi\u00f3nDatos Reino Unido Colombia 2017 vs Macro httpwwwdatosmacrocompaisescompararcolombiauk 6Colombia Balanza Comercial 2016 Expansi\u00f3nDatos Macro httpwwwdatosmacrocomcomerciobalanzacolombia 7 Reino Unido Balanza Comercial 2016 Expansi\u00f3nDatos Macro httpwwwdatosmacrocomcomerciobalanzauk IV CONVENIO ENTRE LA REP\u00daBLICA DE COLOMBIA Y EL REINO UNIDO DE GRAN BRETA\u00d1A E IRLANDA DEL NORTE PARA EVITAR LA DOBLE TRIBUTACI\u00d3N EN RELACI\u00d3N CON IMPUESTOS SOBRE LA RENTA Y SOBRE LAS GANANCIAS DE CAPITAL Y PARA PREVENIR LA EVASI\u00d3N Y LA ELUSI\u00d3N TRIBUTARIAS Y SU PROTOCOLO El ADT con Reino Unido cuenta con los siguientes cap\u00edtulos y apartes  Pre\u00e1mbulo  Cap\u00edtulo I \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n del Convenio  Cap\u00edtulo II Definiciones  Cap\u00edtulo III Imposici\u00f3n sobre las rentas  Cap\u00edtulo IV M\u00e9todos para aliviar la doble imposici\u00f3n Adem\u00e1s del Convenio se suscribi\u00f3 un Protocolo cuyas disposiciones forman parte integrante del mismo y por medio del cual se da alcance a los art\u00edculos 3 4 y 13 del Convenio  Contenido Pre\u00e1mbulo Por segunda vez en un ADT suscrito por Colombia se incluy\u00f3 un pre\u00e1mbulo en el cual se hacen expresos el objeto y prop\u00f3sito del Convenio los cuales servir\u00e1n para la interpretaci\u00f3n y correcta aplicaci\u00f3n del mismo El pre\u00e1mbulo consta de dos partes a saber  Una en la que se se\u00f1ala que la Rep\u00fablica de Colombia y El Reino Unido de Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte desean profundizar su relaci\u00f3n econ\u00f3mica e intensificar su cooperaci\u00f3n en materia tributaria  Otra en la que se hace expresa la intenci\u00f3n de las partes en todo ADT consistente en celebrar un Convenio para la eliminaci\u00f3n de la doble tributaci\u00f3n con respecto a los impuestos sobre la renta y sobre las ganancias de capital sin crear oportunidades para la no imposici\u00f3n o para la reducci\u00f3n de impuestos a trav\u00e9s de la evasi\u00f3n fiscal o de la elusi\u00f3n fiscal incluyendo arreglos de b\u00fasqueda de tratados m\u00e1s favorables treaty shopping orientados a la obtenci\u00f3n de las desgravaciones previstas en el presente Convenio para el beneficio indirecto de los residentes de terceros Estados Esta parte del texto del pre\u00e1mbulo es tomado del Reporte de la Acci\u00f3n 6 del Proyecto BEPS de la OCDEG20 en el cual Colombia particip\u00f3 como pa\u00eds asociado y su inclusi\u00f3n en el texto de los ADT hace parte de las medidas mediante las cuales se puede cumplir el est\u00e1ndar m\u00ednimo en materia de lucha contra el abuso de los ADT a cuyo cumplimiento se comprometi\u00f3 el pa\u00eds8 Cap\u00edtulo I \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n del Convenio 8 Este mismo texto quedar\u00e1 incluido en el Pre\u00e1mbulo de los ADT celebrados por Colombia con Espa\u00f1a Chile Canad\u00e1 M\u00e9xico Corea del Sur India Portugal Rep\u00fablica Checa y Francia en virtud de la Convenci\u00f3n Multilateral para la Implementaci\u00f3n de las Medidas para Prevenir la Erosi\u00f3n de las Bases Imponibles y el Traslado de Utilidades relacionadas con Tratados Tributarios que fue suscrita por Colombia el 7 de junio de 2017 y que ser\u00e1 sometida a consideraci\u00f3n del Honorable Congreso en el transcurso de los pr\u00f3ximos meses El primer cap\u00edtulo del Convenio est\u00e1 conformado por los art\u00edculos 1 y 2 que contemplan el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del Convenio en \u00e9l se identifican las personas a quienes cubre el instrumento y se relacionan expresamente los impuestos sobre los cuales se aplicar\u00e1 Es importante recalcar que dentro del art\u00edculo 1 se incluy\u00f3 que para los efectos de este Convenio las rentas o ganancias obtenidas por o a trav\u00e9s de una entidad o arreglo que es tratado total o parcialmente como transparente en virtud de la legislaci\u00f3n fiscal de cualquiera de los Estados Contratantes ser\u00e1n consideradas como rentas o ganancias de un residente de un Estado Contratante pero solo en la medida en que las rentas o ganancias se traten para prop\u00f3sitos tributarios por ese Estado como rentas o ganancias de un residente de ese Estado Adem\u00e1s se aclar\u00f3 expresamente en el texto del Convenio que nada de lo dispuesto en \u00e9l afecta la facultad que tienen los Estados Contratantes de gravar a sus propios residentes9 Cap\u00edtulo II Definiciones En el art\u00edculo 3 se definen en detalle algunos t\u00e9rminos y expresiones para efectos de la ejecuci\u00f3n del Convenio En este sentido en \u00e9l se encuentran definiciones sobre los Estados Contratantes as\u00ed como t\u00e9rminos o expresiones utilizados en el texto del Convenio tales como Colombia  Reino Unido persona sociedad empresa empresa de un Estado Contratante empresa del otro Estado Contratante tr\u00e1fico internacional autoridad competente nacional negocio y esquema o fondo de pensi\u00f3n Adem\u00e1s se aclara que cualquier t\u00e9rmino o expresi\u00f3n no definido en el Convenio tendr\u00e1 a menos que de su contexto se infiera una interpretaci\u00f3n diferente el significado que en ese momento se le atribuya en virtud de la legislaci\u00f3n del correspondiente Estado relativa a los impuestos que son objeto del Convenio De igual manera en el art\u00edculo 4 se consagran las reglas para determinar la residencia para efectos de la aplicaci\u00f3n del instrumento Cabe destacar en relaci\u00f3n con este punto que por primera vez en un convenio para evitar la doble tributaci\u00f3n negociado por Colombia se consagra una disposici\u00f3n contenida en el Protocolo del Convenio mediante la cual se hace extensiva la aplicaci\u00f3n del Convenio a los fondos de pensiones y de cesant\u00edas reconocidos por el Estado En efecto por no ser contribuyentes del impuesto sobre la renta en Colombia a los fondos de pensiones y cesant\u00edas colombianos generalmente no se les aplican los convenios para evitar la doble tributaci\u00f3n de tal suerte que cuando obtienen rentas provenientes de pa\u00edses con los que Colombia tiene convenios para evitar la doble tributaci\u00f3n no se pueden beneficiar de las tarifas de impuestos reducidas aplicables usualmente a los ingresos por dividendos e intereses en los Estados Fuente de los ingresos no pudiendo tampoco descontar dichos impuestos en Colombia por no ser contribuyentes de impuesto sobre la renta en Colombia Para solucionar esta situaci\u00f3n y consecuente con la pol\u00edtica colombiana de tiempo atr\u00e1s de evitar que los fondos de pensiones y de cesant\u00edas asuman cargas que resulten afectando los recursos destinados al pago de pensiones y cesant\u00edas no s\u00f3lo se hizo extensiva la aplicaci\u00f3n del Convenio a los fondos de pensiones y de cesant\u00edas reconocidos por el Estado sino que en muchas cl\u00e1usulas como en las aplicables a 9 Esta cl\u00e1usula es la denominada por los expertos en materia de tributaci\u00f3n internacional como Savings Clause y constituye el resultado reconocido por la doctrina internacional el cual se encuentra claramente consignado en los Comentarios tanto al Modelo de Convenio para Evitar la Doble Imposici\u00f3n en Materia de Renta y Capital de la OCDE como al Modelo de Convenio de Doble Imposici\u00f3n entre Pa\u00edses Desarrollados y Pa\u00edses en v\u00edas de Desarrollo de la ONU en el sentido de que los convenios para evitar la doble tributaci\u00f3n no limitan la facultad que tienen los Estados de gravar a sus propios residentes Lo que se hace en el Convenio pues es consagrar expresamente el resultado de la interpretaci\u00f3n reconocida y aceptada a nivel internacional seg\u00fan la cual los convenios para aliviar la doble tributaci\u00f3n no otorgan beneficios tributarios a los residentes de un Estado Contratante ni buscan aliviar la doble tributaci\u00f3n disminuyendo los impuestos que deben pagar los residentes de un Estado Contratante a dicho Estado Contratante Los convenios alivian la doble tributaci\u00f3n mediante la combinaci\u00f3n de i la limitaci\u00f3n impuesta a los Estados Fuente de los ingresos para gravar las rentas obtenidas por residentes de otros Estados y ii la obligaci\u00f3n de los Estados en los que residen los beneficiarios de dichas rentas de aliviar la tributaci\u00f3n impuesta en los Estados de la Fuente mediante el otorgamiento de cr\u00e9ditos tributarios por los impuestos pagados en el exterior o de exenciones sobre rentas que ya tributaron en el exterior dividendos y a intereses se acord\u00f3 que dichos fondos no estar\u00e1n gravados en el Estado de la Fuente de los ingresos10 En el art\u00edculo 5 se define el concepto de establecimiento permanente el cual es de particular importancia en el \u00e1mbito de los ADT pues determina el poder de imposici\u00f3n de un Estado cuando en el mismo se realizan actividades empresariales permanentes por parte de un residente del otro Estado Contratante En el 2013 la organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico OCDE emiti\u00f3 un plan de acci\u00f3n sobre la Erosi\u00f3n de la Base Imponible y el Traslado de Beneficios BEPS Colombia se encuentra en proceso de adhesi\u00f3n a la OCDE proceso en virtud del cual se han puesto en marcha varios procesos de reforma institucionales y normativos Esta iniciativa propende por implementar grandes cambios en la normatividad tributaria del pa\u00eds as\u00ed como en los tratados internacionales para evitar la doble tributaci\u00f3n Para Colombia BEPS es de gran importancia debido a que el proyecto se presenta en momentos en que Colombia busca atacar de manera decidida la erosi\u00f3n de la base gravable y el traslado de beneficios al exterior Por lo anterior en este Convenio se podr\u00e1n observar cl\u00e1usulas que pretenden contrarrestar esta problem\u00e1tica La cl\u00e1usula referente a establecimientos permanentes trae consigo un cambio importante resultante de la denominada acci\u00f3n 7 del proyecto BEPS cuyo objetivo es impedir artificiosamente la configuraci\u00f3n de establecimientos permanentes EP As\u00ed el numeral 5 del art\u00edculo 5 del Convenio consagra la denominada regla de antifragmentaci\u00f3n mediante la cual se busca evitar que las empresas multinacionales fragmenten sus actividades empresariales en el pa\u00eds de tal forma que las actividades as\u00ed fragmentadas queden enmarcadas dentro de la lista de actividades que por tener un car\u00e1cter auxiliar o preparatorio no se consideran como dando lugar a un establecimiento permanente excepciones a la configuraci\u00f3n del establecimiento permanente evitando as\u00ed ser gravadas en el pa\u00eds en el que se realizan tales actividades empresariales Cap\u00edtulo III Imposici\u00f3n de las rentas El tercer cap\u00edtulo del Convenio comprende los art\u00edculos 6 a 20 en los cuales se define y delimita la potestad impositiva de los Estados Contratantes en relaci\u00f3n con el impuesto sobre la renta Se destacan las siguientes disposiciones  Art\u00edculo 6 Rentas de bienes inmuebles Por su estrecho v\u00ednculo con el Estado en el que se encuentran ubicados los bienes inmuebles estas rentas se gravan principalmente en el Estado en el que se encuentran ubicados dichos bienes inmuebles  Art\u00edculo 7 Utilidades empresariales Estas rentas son gravadas por el pa\u00eds de residencia de la persona que ejerce la actividad empresarial excepto cuando dicha actividad se lleva a cabo mediante un establecimiento permanente situado en el otro Estado Contratante caso en el cual ese otro Estado podr\u00e1 gravar las rentas que le sean atribuidas al Establecimiento Permanente  Art\u00edculo 8 Navegaci\u00f3n y transporte a\u00e9reo Este art\u00edculo le asigna la facultad de gravar las utilidades provenientes de la operaci\u00f3n de naves o aeronaves en tr\u00e1fico internacional 10 En relaci\u00f3n con este punto resulta importante se\u00f1alar i que este tratamiento no es aplicable ni a las entidades administradoras de los fondos ni a los fondos de pensiones voluntarias por ser estos \u00faltimos fondos cuyos recursos se pueden retirar libremente y para cumplir prop\u00f3sitos distintos a los de la pensi\u00f3n por lo que desde el punto de vista econ\u00f3mico son considerados m\u00e1s productos financieros de largo plazo que verdaderos fondos de pensiones y ii que el tratamiento acordado para los fondos de pensiones es rec\u00edproco en ambos Estados Contratantes \u00fanicamente al Estado Contratante donde se encuentre ubicada la empresa que obtiene las rentas De igual forma define qu\u00e9 se debe considerar como utilidades provenientes de la operaci\u00f3n de naves y aeronaves en tr\u00e1fico internacional  Art\u00edculo 9 Empresas asociadas Este art\u00edculo contiene disposiciones de control fiscal internacional que buscan evitar la manipulaci\u00f3n de precios entre empresas relacionadas cuya finalidad es menoscabar la tributaci\u00f3n de alguno de los Estados Contratantes  Art\u00edculo 10 Dividendos De acuerdo con este art\u00edculo los dividendos obtenidos por un residente de un Estado Contratante y distribuidos por parte de una sociedad residente del otro Estado Contratante pueden ser gravados tanto por el Estado de residencia del socio o accionista de tal sociedad como por el Estado en el que se encuentra la sociedad que reparte el dividendo Ahora este \u00faltimo Estado en adelante Estado de la fuente podr\u00e1 gravar los dividendos a las siguientes tarifas i el 0 del monto bruto de los dividendos si el beneficiario efectivo es un esquema o fondo de pensiones ii 5 por ciento del monto bruto de los dividendos si el beneficiario efectivo de los dividendos es una sociedad que posee directamente 20 o m\u00e1s del capital de la sociedad que los distribuye y iii el 15 del monto bruto de los dividendos en el resto de casos Los porcentajes mencionados con anterioridad no ser\u00e1n aplicables cuando las utilidades con cargo a las cuales se distribuyen los dividendos no hayan estado gravadas en cabeza de la sociedad colombiana o establecimiento permanente ubicado en Colombia caso este \u00faltimo en el que los dividendos distribuidos por la sociedad o las utilidades remitidas por el establecimiento permanente seg\u00fan sea el caso estar\u00e1n gravados a una tarifa del 15 independientemente de la condici\u00f3n del socio o accionista beneficiario efectivo del dividendo o de su participaci\u00f3n en el capital de la sociedad que distribuye tal dividendo  Art\u00edculo 11 Intereses En general los intereses se gravan de forma compartida entre el Estado de la residencia de quien percibe el inter\u00e9s y el Estado de la fuente estando la tributaci\u00f3n en el Estado de la fuente Estado de residencia del deudor sometida a un l\u00edmite m\u00e1ximo del 10 del monto bruto de los intereses No obstante lo anterior el art\u00edculo establece que los intereses ser\u00e1n gravables \u00fanicamente en el Estado Contratante del que la persona que los recibe es residente si esta persona es el beneficiario efectivo de dichos intereses y si cumple con alguna de las siguientes condiciones a La persona es un Estado Contratante una autoridad territorial o una de sus entidades de derecho p\u00fablico o si dichos intereses son pagados por uno de esos Estados autoridades locales o entidades de derecho p\u00fablico b El beneficiario es esquema o fondo de pensiones o en el caso de Colombia un fondo de pensiones obligatorias c Los intereses son pagados con ocasi\u00f3n de un cr\u00e9dito o de un pr\u00e9stamo garantizado o asegurado o subsidiado por un Estado Contratante o por otra persona que act\u00fae en nombre de uno de los Estados Contratantes d Los intereses son pagados con ocasi\u00f3n de ventas a cr\u00e9dito de equipos industriales comerciales o cient\u00edficos o de ventas a cr\u00e9dito de bienes o mercanc\u00edas por parte de una empresa a otra empresa e Los intereses son pagados con ocasi\u00f3n de un pr\u00e9stamo o de un cr\u00e9dito de cualquier naturaleza otorgado por un banco pero s\u00f3lo si el pr\u00e9stamo o cr\u00e9dito del que se trata es otorgado por un per\u00edodo no inferior a tres a\u00f1os f Dichos intereses son pagados por una instituci\u00f3n financiera de un Estado Contratante a una instituci\u00f3n financiera del otro Estado Contratante Adicionalmente el t\u00e9rmino intereses no incluye rentas que sean tratadas como dividendos de acuerdo con las disposiciones del art\u00edculo 10  Art\u00edculo 12 Regal\u00edas El art\u00edculo se refiere a las regal\u00edas provenientes de la explotaci\u00f3n de marcas patentes y de toda clase de propiedad industrial y comercial las cuales se gravan de forma compartida por parte del Estado en donde reside el beneficiario efectivo de las regal\u00edas y el Estado de la fuente de la regal\u00eda estando la tributaci\u00f3n del Estado de la fuente lugar de uso del bien que da lugar al pago de la regal\u00eda sometida a un l\u00edmite m\u00e1ximo del 10 Esta tarifa as\u00ed como las dem\u00e1s consagradas en el Convenio son las que en general pactan los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo con los pa\u00edses desarrollados En relaci\u00f3n con este punto cabe adem\u00e1s se\u00f1alar que Colombia cambi\u00f3 su pol\u00edtica con respecto al tratamiento de los pagos por servicios t\u00e9cnicos de asistencia t\u00e9cnica y de consultor\u00eda la cual se ve reflejada en el convenio para evitar la doble imposici\u00f3n que suscribi\u00f3 con anterioridad a este suscrito con la Rep\u00fablica Francesa11 As\u00ed en los primeros convenios suscritos por Colombia se acord\u00f3 que los servicios t\u00e9cnicos de asistencia t\u00e9cnica y de consultor\u00eda fueran tratados como regal\u00edas lo que result\u00f3 en un gravamen en Colombia de dichos servicios con una tarifa del 10 siempre que el beneficiario del servicio fuera residente en Colombia e independientemente de que el servicio fuera prestado en Colombia o fuera del territorio nacional Dicho tratamiento encarece la adquisici\u00f3n y utilizaci\u00f3n de conocimientos especializados por parte de los residentes en Colombia pues el gravamen en el pa\u00eds de servicios que no se prestan en el territorio nacional genera para el prestador extranjero del servicio la imposibilidad de acreditar el impuesto pagado en Colombia contra el impuesto generado en el Estado de la residencia lo que se convierte en un mayor costo del servicio el cual es generalmente trasladado v\u00eda precio al cliente colombiano lo que a su vez resulta en un encarecimiento de la importaci\u00f3n de conocimientos y servicios especializados Es as\u00ed como como parte de su pol\u00edtica general en materia de innovaci\u00f3n y educaci\u00f3n el Gobierno Nacional decidi\u00f3 cambiar su pol\u00edtica en relaci\u00f3n con dichos servicios especializados y adoptar con respecto a los pa\u00edses con los que suscriba un convenio para evitar la doble imposici\u00f3n la regla generalmente adoptada en el mundo consistente en gravar los servicios especializados en el lugar en el que se prestan Consecuente con lo anterior en el Convenio suscrito entre Colombia y Gran Breta\u00f1a al igual que se hizo en el convenio entre Colombia y Francia se elimin\u00f3 de la definici\u00f3n de regal\u00edas a los pagos por servicios t\u00e9cnicos de asistencia t\u00e9cnica y de consultor\u00eda con lo que dichos pagos no podr\u00e1n someterse al tratamiento consagrado para las regal\u00edas estando por ende sometidos a lo establecido en el art\u00edculo 7 relativo a las Utilidades empresariales  Art\u00edculo 13 Ganancias de capital El art\u00edculo consagra diferentes reglas relativas a la tributaci\u00f3n de las ganancias de capital dependiendo del tipo de bien objeto de enajenaci\u00f3n Es as\u00ed como en el art\u00edculo se consagran las siguientes reglas 11 El convenio para evitar la doble imposici\u00f3n entre Colombia y Francia es el que inmediatamente antecedi\u00f3 al suscrito entre Colombia y Gran Breta\u00f1a i ii iii iv v En el caso de los bienes inmuebles la prerrogativa para gravar las ganancias de capital la tiene el Estado en el que se encuentra ubicado el bien En el caso de la enajenaci\u00f3n de acciones distintas a acciones que sean transadas sustancialmente y regularmente en una Bolsa de Valores Reconocida o de intereses comparables que deriven m\u00e1s del 50 de su valor directa o indirectamente de bienes inmuebles situados en un Estado Contratante las ganancias de capital pueden ser sometidas a imposici\u00f3n en el Estado en el que se encuentran situados los mencionados bienes inmuebles En el caso de la enajenaci\u00f3n de los bienes muebles que forman parte del activo de un establecimiento permanente que tiene una empresa de un Estado Contratante en el otro Estado Contratante las ganancias de capital se podr\u00e1n someter a tributaci\u00f3n en el Estado en el que se encuentra el establecimiento permanente y En el caso de enajenaci\u00f3n de naves y aeronaves explotados en tr\u00e1fico internacional la facultad para gravar las ganancias de capital es exclusivamente del Estado en donde se encuentra la empresa Las ganancias de capital que un residente de un Estado Contratante obtenga de la enajenaci\u00f3n de acciones cuotas u otros derechos de una sociedad residente del otro Estado Contratante pueden ser gravadas en ese otro Estado Contratante cuando el residente del Estado Contratante haya pose\u00eddo en cualquier momento dentro del periodo de doces meses previos a la enajenaci\u00f3n 10 o m\u00e1s del capital de esa sociedad En este caso el impuesto a cargo no podr\u00e1 exceder el 10 del importe neto de dichas ganancias Este tratamiento no ser\u00e1 aplicable a los casos de enajenaci\u00f3n cuando dicha enajenaci\u00f3n se d\u00e9 en virtud de un proceso de reorganizaci\u00f3n  Art\u00edculo 14 Empleo En virtud de este art\u00edculo las rentas provenientes del trabajo dependiente se gravan en el Estado de residencia del trabajador siempre y cuando i dicho trabajador no permanezca en el otro Estado Contratante por un per\u00edodo o per\u00edodos cuya duraci\u00f3n exceda en conjunto 183 d\u00edas en cualquier lapso de doce meses que comience o termine en el a\u00f1o fiscal considerado ii su remuneraci\u00f3n no le sea pagada por o por cuenta de un residente de ese otro Estado Contratante o de un establecimiento permanente situado en \u00e9l o por el establecimiento permanente del empleador De igual manera en este art\u00edculo se incluye el tratamiento aplicable a los tripulantes que ejerzan su labor a bordo de un nav\u00edo o aeronave operado en tr\u00e1fico internacional  Art\u00edculo 15 Honorarios de directores Los honorarios y otras retribuciones similares que un residente de un Estado Contratante obtenga en calidad de miembro de la junta directiva de una sociedad que es un residente del otro Estado Contratante pueden ser sometida a imposici\u00f3n en el Estado del que es residente la sociedad  Art\u00edculo 16 Artistas y deportistas Las rentas obtenidas por un residente de un Estado Contratante en ejercicio de sus actividades personales en el otro Estado Contratante en calidad de artista y deportista pueden ser sometidas a tributaci\u00f3n en el Estado en el que se lleva a cabo la actividad art\u00edstica o deportiva En cuanto a los artistas o deportistas que realicen actividades y cuya remuneraci\u00f3n es recibida por una tercera persona dicha remuneraci\u00f3n podr\u00e1 gravarse en el Estado donde sean desarrolladas las actividades  Art\u00edculo 17 Pensiones De acuerdo con este art\u00edculo las pensiones y dem\u00e1s pagos similares a la pensi\u00f3n est\u00e1n sometidos a imposici\u00f3n exclusivamente en el Estado de residencia del beneficiario de los mismos As\u00ed mismo en el art\u00edculo se establece el tratamiento aplicable a los aportes o contribuciones realizados a esquemas o fondos de pensiones en el sentido de que los aportes o contribuciones hechos por o en nombre de un individuo por las actividades que dicho individuo realice en un Estado Contratante Estado anfitri\u00f3n del que no es residente a un esquema o fondo de pensiones reconocido por el otro Estado Contratante Estado de origen deber\u00e1n ser tratados para fines tributarios en el Estado anfitri\u00f3n de la misma manera y estar sujetos a las mismas condiciones y limitaciones que las contribuciones o aportes realizados a los esquemas o fondos de pensiones del Estado anfitri\u00f3n  Art\u00edculo 18 Funciones p\u00fablicas Las remuneraciones pagadas por un Estado Contratante o por una de sus entidades territoriales o por una de sus entidades de derecho p\u00fablico s\u00f3lo estar\u00e1n sometidas a tributaci\u00f3n en ese Estado  Art\u00edculo 19 Estudiantes Las sumas que reciben los estudiantes o aprendices que residen en un Estado Contratante con el \u00fanico prop\u00f3sito de estudiar o capacitarse en dicho Estado no estar\u00e1n sometidas a imposici\u00f3n en ese Estado siempre que procedan de fuentes situadas fuera de ese Estado Contratante y que inmediatamente antes de iniciar su educaci\u00f3n o capacitaci\u00f3n el estudiante o aprendiz haya sido residente del otro Estado Contratante  Art\u00edculo 20 Otras rentas Las rentas no mencionadas en los art\u00edculos anteriores del Convenio de las que sea beneficiario efectivo un residente de un Estado Contratante s\u00f3lo estar\u00e1n sometidas a tributaci\u00f3n en el Estado en el que reside el beneficiario de dichas rentas Esta \u00faltima regla no se aplica a aquellas rentas obtenidas por un residente de un Estado Contratante a trav\u00e9s de un establecimiento permanente situado en el otro Estado Contratante en relaci\u00f3n con derechos o bienes atribuibles a dicho establecimiento permanente salvo que los mencionados derechos o bienes se refieran a propiedad inmobiliaria situada en el Estado Contratante del que el contribuyente es residente en cuyo caso este \u00faltimo Estado conservar\u00e1 la facultad preferente para gravar las rentas Por \u00faltimo las denominadas Otras Rentas que sean obtenidas por un residente de un Estado Contratante tambi\u00e9n podr\u00e1n ser gravadas por el otro Estado Contratante cuando las mismas procedan de este otro Estado Contratante Cap\u00edtulo IV M\u00e9todos para aliviar la doble imposici\u00f3n El cap\u00edtulo cuarto correspondiente a los art\u00edculos 21 a 29 contiene las siguientes disposiciones procedimentales y de cooperaci\u00f3n administrativa  Art\u00edculo 21 Eliminaci\u00f3n de la doble tributaci\u00f3n Este Art\u00edculo establece los m\u00e9todos para eliminar la doble tributaci\u00f3n aplicables en cada uno de los Estados Contratantes As\u00ed Colombia se obliga a aliviar la doble tributaci\u00f3n que pueda surgir como consecuencia de la aplicaci\u00f3n del Convenio mediante el otorgamiento de un descuento o cr\u00e9dito tributario equivalente al impuesto pagado por sus residentes en Reino Unido sujeto al cumplimiento de los requisitos y condiciones consagrados en la legislaci\u00f3n tributaria colombiana sobre el particular El Reino Unido por su parte se obliga sujeto al cumplimiento de los requisitos y condiciones consagrados en su legislaci\u00f3n interna sobre la materia a eliminar la doble tributaci\u00f3n ya sea tratando como exentas las rentas derivadas por compa\u00f1\u00edas brit\u00e1nicas por concepto de dividendos provenientes de Colombia o de utilidades obtenidas a trav\u00e9s de establecimientos permanentes situados en Colombia ya sea otorgando un descuento o cr\u00e9dito tributario en todos los dem\u00e1s casos  Art\u00edculo 22 Disposiciones varias Se incorpora en esta cl\u00e1usula el Principle Purpose Test clause PPT o cl\u00e1usula de Prop\u00f3sito Principal mediante la cual se implementa uno de los est\u00e1ndares m\u00ednimos resultantes del Proyecto BEPS a cuya adopci\u00f3n se comprometi\u00f3 Colombia en su calidad de pa\u00eds asociado al Proyecto BEPS y de pa\u00eds miembro del Marco Inclusivo de BEPS En virtud de la mencionada cl\u00e1usula PPT se podr\u00e1 negar los beneficios del Convenio cuando sea razonable concluir que la obtenci\u00f3n de dichos beneficios constituye uno de los principales motivos del acuerdo o transacci\u00f3n al que se pretende aplicar el Convenio Esta cl\u00e1usula constituye un instrumento indispensable para la lucha contra la evasi\u00f3n y la elusi\u00f3n fiscal pues busca impedir el abuso del instrumento Sin embargo por consagrar un test de razonabilidad basado en los hechos y circunstancias que rodean los acuerdos y transacciones a los que se pretende aplicar el Convenio el \u00e9xito de la aplicaci\u00f3n de la cl\u00e1usula requerir\u00e1 el fortalecimiento de la labor de fiscalizaci\u00f3n que llevan a cabo las administraciones tributarias de los Estados Contratantes  Art\u00edculo 23 No discriminaci\u00f3n El principio de no discriminaci\u00f3n tiene como objetivo garantizar que los nacionales de un Estado Contratante no estar\u00e1n sometidos en el otro Estado Contratante a impuestos u obligaciones conexas a los que no est\u00e1n sometidos los residentes yo nacionales que se encuentren en las mismas circunstancias en este \u00faltimo Estado12  Art\u00edculo 24 Procedimiento de acuerdo mutuo Se incluy\u00f3 una disposici\u00f3n sobre procedimiento de acuerdo mutuo en virtud de la cual si una persona residente en cualquiera de los dos Estados Contratantes considera que la acci\u00f3n de uno o de los dos Estados Contratantes resultar\u00e1 en una tributaci\u00f3n que no se encuentra de acuerdo con este Convenio podr\u00e1 solicitar a cualquiera de las Autoridades Competentes de los Estado Contratantes el estudio de su caso Las Autoridades Competentes deber\u00e1n hacer sus mejores esfuerzos para resolver de com\u00fan acuerdo el caso De igual manera las autoridades competentes podr\u00e1n ponerse de acuerdo para resolver las diferencias que surjan entre los Estados en torno a la aplicaci\u00f3n y la interpretaci\u00f3n del Convenio  Art\u00edculo 25 Intercambio de informaci\u00f3n Se incluy\u00f3 la \u00faltima versi\u00f3n del art\u00edculo en cuyo debate particip\u00f3 Colombia que permite el intercambio de informaci\u00f3n para fines distintos a los tributarios cuando dicho uso diferente sea admitido por la legislaci\u00f3n de ambos pa\u00edses como es el caso del uso de la informaci\u00f3n para efectos de investigaciones de lavado de activos y financiaci\u00f3n del terrorismo y medie autorizaci\u00f3n expresa de la Autoridad Competente del Estado que suministra la informaci\u00f3n  Art\u00edculo 26 Asistencia en el recaudo de impuestos Se incluye como instrumento de cooperaci\u00f3n internacional la asistencia en la recaudaci\u00f3n tributaria de manera amplia al abarcar los impuestos de toda naturaleza que adeuden a los Estados Contratantes tanto residentes como no residentes 12 ASOREY Rub\u00e9n O GARC\u00cdA Fernando D directores 2013 Tratado de Derecho Internacional Tributario Tomo II Buenos Aires La Ley P\u00e1gina 626  Art\u00edculo 27 Miembros de misiones diplom\u00e1ticas y oficinas consulares Lo dispuesto en este Convenio no podr\u00e1 afectar los privilegios que disfrutan los miembros de las Misiones Diplom\u00e1ticas yo las Oficinas Consulares  Art\u00edculo 28 Entrada en vigor Este art\u00edculo establece que cada uno de los Estados Contratantes deber\u00e1 notificar al otro por escrito y a trav\u00e9s de los canales diplom\u00e1ticos la culminaci\u00f3n de los procedimientos internos requeridos por sus leyes para la entrada en vigor del Convenio As\u00ed mismo el instrumento entrara en vigor en la fecha de la \u00faltima de dichas notificaciones  Art\u00edculo 29 Denuncia Este art\u00edculo prev\u00e9 la posibilidad de que cualquiera de los Estados Contratantes pueda dar por terminada la aplicaci\u00f3n del Convenio Para esto deber\u00e1 presentar aviso por escrito a trav\u00e9s de los canales diplom\u00e1ticos al menos 6 meses antes del fin de cualquier a\u00f1o calendario y m\u00ednimo un a\u00f1o despu\u00e9s de la entrada en vigor del instrumento Protocolo El Protocolo el cual hace parte integra del Convenio precisa ciertos aspectos se\u00f1alados en el art\u00edculo 3 articulo 4 y articulo 13 Igualmente establece que ambos Estados Contratantes interpretar\u00e1n este Convenio a la luz de los comentarios al Modelo de Convenio Tributario de la OCDE teniendo en cuenta las observaciones u otras posiciones que hayan expresado en relaci\u00f3n con las mismas Teniendo en cuenta los motivos arriba expuestos el Gobierno Nacional a trav\u00e9s de la Ministra de Relaciones Exteriores y el Ministro de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico le solicita respetuosamente al Honorable Congreso de la Rep\u00fablica aprobar el Proyecto de Ley Por medio de la cual se aprueba el Convenio entre la Rep\u00fablica de Colombia y el Reino Unido de Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte para Evitar la Doble Tributaci\u00f3n en relaci\u00f3n con Impuestos sobre la Renta y sobre las Ganancias de Capital y para Prevenir la Evasi\u00f3n y la Elusi\u00f3n Tributarias y su Protocolo suscritos en Londres el 2 de noviembre de 2016 Cordialmente MAR\u00cdA \u00c1NGELA HOLGU\u00cdN CU\u00c9LLAR MAURICIO C\u00c1RDENAS SANTAMAR\u00cdA Ministra de Relaciones Exteriores Ministro de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico RAMA EJECUTIVA DEL PODER P\u00daBLICO PRESIDENCIA DE LA REP\u00daBLICA Bogot\u00e1 DC AUTORIZADO SOM\u00c9TASE A LA CONSIDERACI\u00d3N DEL HONORABLE CONGRESO DE LA REP\u00daBLICA PARA LOS EFECTOS CONSTITUCIONALES Fdo JUAN MANUEL SANTOS CALDERON MINISTRA DE RELACIONES EXTERIORES Fdo MAR\u00cdA \u00c1NGELA HOLGU\u00cdN CU\u00c9LLAR DECRETA ART\u00cdCULO PRIMERO Apru\u00e9base el Convenio entre la Rep\u00fablica de Colombia y el Reino Unido de Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte para Evitar la Doble Tributaci\u00f3n en relaci\u00f3n con Impuestos sobre la Renta y sobre las Ganancias de Capital y para Prevenir la Evasi\u00f3n y la Elusi\u00f3n Tributarias y su Protocolo suscritos en Londres el 2 de noviembre de 2016 ART\u00cdCULO SEGUNDO De conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 1 de la Ley 7\u00aa de 1944 el Convenio entre la Rep\u00fablica de Colombia y el Reino Unido de Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte para Evitar la Doble Tributaci\u00f3n en relaci\u00f3n con Impuestos sobre la Renta y sobre las Ganancias de Capital y para Prevenir la Evasi\u00f3n y la Elusi\u00f3n Tributarias y su Protocolo suscritos en Londres el 2 de noviembre de 2016 que por el art\u00edculo primero de esta Ley se aprueba obligar\u00e1 a la Rep\u00fablica de Colombia a partir de la fecha en que se perfeccione el v\u00ednculo internacional respecto del mismo ART\u00cdCULO TERCER La presente Ley rige a partir de la fecha de su publicaci\u00f3n Dada en Bogot\u00e1 DC a los Presentado al Honorable Congreso de la Rep\u00fablica por la Ministra de Relaciones Exteriores y el Ministro de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico MAR\u00cdA \u00c1NGELA HOLGU\u00cdN CU\u00c9LLAR MAURICIO C\u00c1RDENAS SANTAMAR\u00cdA Ministra de Relaciones Exteriores Ministro de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico CONVENIO ENTRE LA REP\u00daBLICA DE COLOMBIA Y EL REINO UNIDO DE GRAN BRETA\u00d1A E IRLANDA DEL NORTE PARA EVITAR LA DOBLE TRIBUTACI\u00d3N EN RELACI\u00d3N CON IMPUESTOS SOBRE LA RENTA Y SOBRE LAS GANANCIAS DE CAPITAL Y PARA PREVENIR LA EVASI\u00d3N Y LA ELUSI\u00d3N TRIBUTARIAS La Rep\u00fablica de Colombia y el Reino Unido de Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte Con el deseo de profundizar su relaci\u00f3n econ\u00f3mica e intensificar su cooperaci\u00f3n en materia tributaria Con la intenci\u00f3n de celebrar un Convenio para la eliminaci\u00f3n de la doble tributaci\u00f3n con respecto a los impuestos sobre la renta y sobre las ganancias de capital sin crear oportunidades para la no imposici\u00f3n o para la reducci\u00f3n de impuestos a trav\u00e9s de la evasi\u00f3n fiscal o de la elusi\u00f3n fiscal incluyendo arreglos de b\u00fasqueda de tratados m\u00e1s favorables  treaty shopping orientados a la obtenci\u00f3n de las desgravaciones previstas en el presente Convenio para el beneficio indirecto de residentes de terceros Estados Han acordado lo siguiente Cap\u00edtulo 1 AMBITO DE APLICACI\u00d3N DEL CONVENIO Art\u00edculo 1 Personas cubiertas Este Convenio se aplicar\u00e1 a personas que sean residentes de uno o de ambos 1 Estados Contratantes Para efectos de este Convenio las rentas o ganancias obtenidas por o a trav\u00e9s de 2 una entidad o arreglo que es tratado total o parcialmente como transparente fiscalmente de acuerdo con la ley tributar\u00eda de cualquiera de los Estados Contratantes ser\u00e1n consideradas como rentas o ganancias de un residente de un Estado Contratante pero s\u00f3lo en la medida en que las rentas o ganancias se traten para prop\u00f3sitos tributarios por ese Estado como rentas o ganancias de un residente de ese Estado Este Convenio no afectar\u00e1 la tributaci\u00f3n por un Estado Contratante de sus 3 residentes excepto en relaci\u00f3n con los beneficios otorgados bajo el 3 del Art\u00edculo 7 el p\u00e1rrafo 2 el Art\u00edculo 9 y los Art\u00edculos 18 19 21 23 24 y 27 2 Art\u00edculo 2 Impuestos cubiertos 1 cid9 Este Convenio ser\u00e1 aplicable a los impuestos sobre la renta y sobre las ganancias de capital exigibles en nombre de un Estado Contratante y en el caso del Reino Unido en nombre de sus subdivisiones pol\u00edticas o autoridades locales independientemente de la forma en la cual sean percibidos 2 cid9 Se considerar\u00e1n como impuesto sobre la renta y sobre las ganancias de capital todos los impuestos que graven la totalidad de los rentas o cualquier elemento de las mismas incluyendo impuestos sobre las ganancias derivadas de la enajenaci\u00f3n de bienes muebles o inmuebles al igual que impuestos sobre las plusval\u00edas Los impuestos existentes a los cuales les ser\u00e1 aplicable el Convenio son los 3 cid9 siguientes a en el caso de Colombia i impuesto sobre la renta y complementarios ii impuesto sobre la renta para la equidad  CREE En adelante denominados Impuestos colombianos b en el caso del Reino Unido el impuesto sobre la renta el impuesto corporativo y el impuesto sobre ganancias de capital i ii iii En adelante denominados Impuestos del Reino Unido 4 cid9 El Convenio ser\u00e1 tambi\u00e9n aplicable a los impuestos id\u00e9nticos o sustancialmente similares que se establezcan con posterioridad a la fecha de la firma del Convenio en adici\u00f3n a o en lugar de los impuestos existentes Las autoridades competentes de los Estados Contratantes se notificar\u00e1n mutuamente cualquier cambio significativo hecho a su legislaci\u00f3n tributaria Cap\u00edtulo II DEFINICIONES Art\u00edculo 3 Definiciones generales Para los fines del presente Convenio a menos que el contexto exija una 1 cid9 interpretaci\u00f3n diferente 1 cid9 cid9 cid9 cid9 cid9 a El t\u00e9rmino Colombia hace referencia a la Rep\u00fablica de Colombia y cuando es utilizado en un sentido geogr\u00e1fico incluye su territorio tanto continental como insular su espacio a\u00e9reo \u00e1reas marinas y submarinas y otros elementos sobre los cuales ejerce su soberan\u00eda derechos soberanos o jurisdicci\u00f3n de conformidad con la Constituci\u00f3n Colombiana de 1991 y sus leyes y de conformidad con derecho internacional incluyendo los tratados internacionales que sean aplicables b El t\u00e9rmino Reino Unido significa Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte y cuando es utilizado en un sentido geogr\u00e1fico significa el territorio y el mar territorial de Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte y las \u00e1reas m\u00e1s all\u00e1 del mar territorial sobre las cuales Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte ejercen derechos soberanos o jurisdicci\u00f3n de conformidad con su ley nacional y el derecho internacional c Los t\u00e9rminos un Estado Contratante y el otro Estado Contratante significan Colombia o el Reino Unido seg\u00fan lo requiera el contexto d El t\u00e9rmino persona comprende las personas naturales sociedades y cualquier otro grupo de personas e El t\u00e9rmino sociedad significa cualquier persona jur\u00eddica o cualquier entidad que ser\u00e1 tratada como una persona jur\u00eddica para efectos tributarios f El t\u00e9rmino empresa hace referencia al ejercicio de cualquier actividad o negocio g Los t\u00e9rminos empresa de un Estado Contratante y empresa del otro Estado Contratante significan respectivamente una empresa explotada por un residente de un Estado Contratante y una empresa explotada por un residente del otro Estado Contratante h El t\u00e9rmino tr\u00e1fico internacional significa todo transporte efectuado por barco o aeronave excepto cuando el barco o la aeronave es operado \u00fanicamente entre lugares dentro de un Estado Contratante y la empresa que opera el barco o la aeronave no es una empresa de ese Estado i El t\u00e9rmino autoridad competente significa en Colombia el Ministro de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico o su representante en el Reino Unido los Comisionados de Su Majestad para los Impuestos y Aduanas o su representante autorizado i autorizado ii j El t\u00e9rmino nacional significa en relaci\u00f3n con Colombia cualquier persona natural que posea la i cid9 nacionalidad o la ciudadan\u00eda colombiana y cualquier persona jur\u00eddica sociedad o asociaci\u00f3n que derive su estatus como tal de las leyes vigentes en Colombia 2 3 ii cid9 en relaci\u00f3n con el Reino Unido cualquier ciudadano brit\u00e1nico o cualquier sujeto brit\u00e1nico que no posea la ciudadan\u00eda de alg\u00fan otro pa\u00eds o territorio del Commonwealth siempre y cuando tenga el derecho a permanecer en el Reino Unido y cualquier persona jur\u00eddica sociedad o asociaci\u00f3n que derive su estatus como tal de las leyes vigentes en el Reino Unido k El t\u00e9rmino negocio incluye el ejercicio de servicios profesionales y la realizaci\u00f3n de otras actividades de car\u00e1cter independiente 1 El t\u00e9rmino esquema o fondo de pensiones significa cualquier esquema u otro arreglo establecido en un Estado Contratante i que est\u00e9 constituido y sea operado exclusivamente o casi exclusivamente para administrar o proporcionar beneficios para el retiro y beneficios suplementarios accesorios o similares a personas naturales y que est\u00e9 regulado como tal por el Estado o por una de sus subdivisiones pol\u00edticas o autoridades locales o ii que est\u00e9 constituido y opere exclusivamente o casi exclusivamente para invertir fondos para el beneficio de dichos esquemas o arreglos y que est\u00e9 generalmente exento del impuesto sobre la renta o en el caso de Colombia no est\u00e9 sujeto a impuesto 2 cid9 Para la aplicaci\u00f3n del Convenio en cualquier momento por un Estado Contratante todo t\u00e9rmino o expresi\u00f3n no definido en el mismo tendr\u00e1 a menos que de su contexto se infiera una interpretaci\u00f3n diferente el significado que en ese momento le atribuya la legislaci\u00f3n de ese Estado relativa a los impuestos que son objeto del Convenio prevaleciendo el significado atribuido por la legislaci\u00f3n tributaria sobre el que resultar\u00eda de otras leyes de ese Estado Art\u00edculo 4 Residente 1 A los efectos de este Convenio el t\u00e9rmino residente de un Estado Contratante significa cualquier persona que bajo las leyes de ese Estado est\u00e9 sujeta a tributaci\u00f3n en ese Estado por raz\u00f3n de su domicilio residencia lugar de constituci\u00f3n u organizaci\u00f3n sede de administraci\u00f3n y cualquier otro criterio de naturaleza an\u00e1loga y tambi\u00e9n incluye a ese Estado y a cualquiera de sus subdivisiones pol\u00edticas o autoridades locales Sin embargo este t\u00e9rmino no incluye a las personas que est\u00e9n sujetas a tributaci\u00f3n en ese Estado exclusivamente por las rentas o ganancias de capital de fuentes situadas en ese Estado 2 Cuando en virtud de las disposiciones del p\u00e1rrafo 1 una persona natural sea residente de ambos Estados Contratantes su situaci\u00f3n se determinar\u00e1 de la siguiente manera 3 cid9 a dicha persona ser\u00e1 considerada como residente solamente del Estado donde tenga una vivienda permanente para su disposici\u00f3n en caso de que tenga una vivienda permanente a su disposici\u00f3n en ambos Estados se considerar\u00e1 residente solamente del Estado donde mantenga relaciones personales y econ\u00f3micas m\u00e1s cercanas centro de intereses vitales b si el Estado donde dicha persona tiene su centro de intereses vitales no puede ser determinado o si dicha persona no cuenta con una vivienda permanente a su disposici\u00f3n en ning\u00fan Estado se considerar\u00e1 residente solamente del Estado donde more habitualmente c si dicha persona mora habitualmente en ambos estados o si no mora habitualmente en ninguno de ellos se considerar\u00e1 que es residente solamente del Estado del que sea nacional d si dicha persona es nacional de ambos Estados o si no es nacional de ninguno de ellos las autoridades competentes de los Estados Contratantes resolver\u00e1n el asunto mediante mutuo acuerdo Cuando en virtud de las disposiciones del p\u00e1rrafo 1 una persona distinta de una 3 cid9 persona natural sea residente de ambos Estados Contratantes las autoridades competentes de los Estados Contratantes har\u00e1n lo posible para determinar de mutuo acuerdo el Estado Contratante del cual se considerar\u00e1 a esa persona como residente para los prop\u00f3sitos de este Convenio En ausencia de un acuerdo mutuo entre las autoridades de los Estados Contratantes la persona no se considerar\u00e1 residente de ning\u00fan Estado Contratante para efectos de acceder a los beneficios consagrados en este Convenio excepto aquellos consagrados en los Art\u00edculos 21 23 y 24 Art\u00edculo 5 Establecimiento permanente Para los fines de este Convenio el t\u00e9rmino establecimiento permanente significa 1 cid9 un lugar fijo de negocios a trav\u00e9s del cual una empresa realiza toda o parte de su actividad 2 cid9 El t\u00e9rmino establecimiento permanente incluye en especial a las sedes de administraci\u00f3n b las sucursales c las oficinas d las f\u00e1bricas 4 4 cid9 cid9 cid9 e los talleres y 0 las minas los pozos de petr\u00f3leo o gas las canteras o cualquier otro lugar relacionado con la exploraci\u00f3n o la explotaci\u00f3n de recursos naturales Una obra o proyecto de construcci\u00f3n instalaci\u00f3n o montaje constituye un 3 cid9 establecimiento permanente s\u00f3lo si dura m\u00e1s de seis meses No obstante las disposiciones anteriores de este Art\u00edculo se considera que el 4 cid9 t\u00e9rmino establecimiento permanente no incluye a el uso de instalaciones exclusivamente con fines de almacenamiento exhibici\u00f3n o entrega de bienes o mercanc\u00edas que pertenecen a la empresa b el mantenimiento de un dep\u00f3sito de bienes o mercanc\u00edas que pertenecen a la empresa \u00fanicamente con prop\u00f3sitos de almacenamiento exhibici\u00f3n o entrega c el mantenimiento de un dep\u00f3sito de bienes o mercanc\u00edas que pertenecen a la empresa \u00fanicamente con el fin de que sean transformadas por otra empresa d el mantenimiento de un lugar fijo de negocios con el \u00fanico prop\u00f3sito de comprar bienes o mercanc\u00edas o de recopilar informaci\u00f3n para la empresa e el mantenimiento de un lugar fijo de negocios con el \u00fanico fin de realizar para la empresa cualquier otra actividad de car\u00e1cter preparatorio o auxiliar f el mantenimiento de un lugar fijo de negocios con el \u00fanico fin de realizar cualquier combinaci\u00f3n de las actividades mencionadas en los subp\u00e1rrafos a a e siempre y cuando el conjunto de la actividad del lugar fijo de negocios resultante de esa combinaci\u00f3n conserve un car\u00e1cter preparatorio o auxiliar 5 cid9 El p\u00e1rrafo 4 no se aplicar\u00e1 a un lugar fijo de negocios que sea utilizado o mantenido por una empresa si la misma empresa o una empresa \u00edntimamente relacionada lleva a cabo actividades de negocios en el mismo lugar o en otro lugar en el mismo Estado Contratante y a ese lugar u otro lugar constituye un establecimiento permanente para la empresa o para la empresa \u00edntimamente relacionada bajo las disposiciones de este Art\u00edculo o b la actividad general resultante de la combinaci\u00f3n de las actividades llevadas a cabo por las dos empresas en el mismo lugar o por la misma empresa o por las empresas \u00edntimamente relacionadas en los dos lugares no es de car\u00e1cter preparatorio o auxiliar siempre que las actividades de negocios llevadas a cabo por las dos empresas en el mismo lugar o por la misma empresa o empresas \u00edntimamente relacionadas en los dos lugares 5 constituyan funciones complementarias que hacen parte de una operaci\u00f3n de negocios coherente Para los fines del p\u00e1rrafo 5 se considera que una persona est\u00e1 \u00edntimamente 6 relacionada con una empresa s\u00ed con base en todos los hechos y circunstancias relevantes la una tiene control sobre la otra o ambas se encuentran bajo el control de las mismas personas o empresas En cualquier caso una persona se considerar\u00e1 como estando \u00edntimamente relacionada con una empresa s\u00ed posee de forma directa o indirecta m\u00e1s del 50 por ciento del inter\u00e9s econ\u00f3mico en la otra o en el caso de una sociedad m\u00e1s del 50 por ciento del voto y valor conjunto de las acciones en la sociedad o de la participaci\u00f3n accionaria efectiva en la sociedad o si otra persona posee de manera directa o indirecta m\u00e1s del 50 por ciento del inter\u00e9s econ\u00f3mico o en el caso de una sociedad m\u00e1s del 50 por ciento del voto y valor conjunto de las acciones en la sociedad o de la participaci\u00f3n accionar\u00eda efectiva en la sociedad en la persona y en la empresa No obstante las disposiciones de los p\u00e1rrafos 1 2 y 3 cuando una empresa de un 7 Estado Contratante preste servicios en el otro Estado Contratante a a trav\u00e9s de una persona natural que permanece en ese otro Estado por un per\u00edodo o per\u00edodos que sumen en conjunto m\u00e1s 183 d\u00edas en cualquier periodo de 12 meses y m\u00e1s del 50 de los ingresos brutos atribuibles al ejercicio de la actividad de la empresa durante ese per\u00edodo o per\u00edodos procedan de los servicios prestados en ese otro Estado a trav\u00e9s de esa persona natural o b durante un per\u00edodo o per\u00edodos que sumen en conjunto m\u00e1s de 183 d\u00edas en cualquier per\u00edodo de doce meses y esos servicios se presten para un mismo proyecto o para proyectos relacionados a trav\u00e9s de una o m\u00e1s personas f\u00edsicas que est\u00e9n presentes en ese otro Estado y presten all\u00ed sus servicios las actividades desarrolladas en ese otro Estado en la prestaci\u00f3n de los servicios se consideran desarrolladas a trav\u00e9s de un establecimiento permanente de la empresa situada en ese otro Estado a menos que los servicios prestados se limiten a los mencionados en el p\u00e1rrafo 4 y que de haber sido prestados por medio de un lugar fijo de negocios no hubieran determinado la consideraci\u00f3n de dicho lugar fijo de negocios como un establecimiento permanente de acuerdo con las disposiciones de ese p\u00e1rrafo Para efectos de este p\u00e1rrafo los servicios prestados por una persona natural en nombre de una empresa no se consideran prestados por otra empresa a trav\u00e9s de dicha persona natural a menos que esa empresa supervise dirija o controle el modo en que la persona natural presta los servicios Para efectos de este p\u00e1rrafo cuando una empresa de un Estado Contratante que est\u00e9 prestando servicios en el otro Estado Contratante sea durante un per\u00edodo de tiempo asociada de otra empresa que preste servicios sustancialmente similares en ese otro Estado para el mismo proyecto o para proyectos conectados entre s\u00ed a trav\u00e9s de una o m\u00e1s 6 5 personas naturales que durante ese per\u00edodo est\u00e1n presentes y prestan esos servicios en el Estado se considerar\u00e1 que la empresa mencionada en primer lugar est\u00e1 prestando servicios en el otro Estado para ese mismo proyecto o para proyectos conectados entre s\u00ed durante ese periodo de tiempo a trav\u00e9s de esas personas naturales Para efectos de la frase anterior se entiende que una empresa es asociada de otra empresa si una de ellas es controlada directa o indirectamente por la otra o ambas son controladas directa o indirectamente por las mismas personas independientemente de si esas personas son o no residentes de uno de los Estados Contratantes 8 No obstante lo dispuesto en los p\u00e1rrafos 1 y 2 cuando una persona  distinta a un agente independiente al cual le sea aplicable el p\u00e1rrafo 9  act\u00fae por cuenta de una empresa y tenga y ejerza habitualmente en un Estado Contratante poderes que la faculten para concluir contratos en nombre de la empresa se considerar\u00e1 que esa empresa tiene un establecimiento permanente en ese Estado respecto a cualquier actividad que dicha persona realice para la empresa a menos que las actividades de esa persona se limiten a aquellas mencionadas en el p\u00e1rrafo 4 y que de ser realizadas a trav\u00e9s de un lugar fijo de negocios no har\u00edan que dicho lugar fijo de negocios sea considerado como un establecimiento permanente de acuerdo con las disposiciones de ese p\u00e1rrafo 9 No se considera que una empresa tiene un establecimiento permanente en un Estado Contratante por el simple hecho de que realice sus actividades en ese Estado por medio de un corredor comisionista general o cualquier otro agente independiente siempre que dichas personas act\u00faen dentro del marco ordinario de su actividad Sin embargo cuando en las relaciones comerciales y financieras entre la empresa y el agente haya o se impongan condiciones que difieran de aquellas que habr\u00eda habido entre empresas independientes el agente no se considerar\u00e1 como un agente independiente de acuerdo con la definici\u00f3n consagrada en este p\u00e1rrafo 10 El hecho de que una sociedad residente de un Estado Contratante controle o sea controlada por una sociedad residente del otro Estado Contratante o que realice actividades empresariales en ese otro Estado ya sea por medio de un establecimiento permanente o de otra forma no convierte por s\u00ed solo a cualquiera de estas sociedades en establecimiento permanente de la otra Cap\u00edtulo 111 IMPOSICI\u00d3N SOBRE LAS RENTAS Art\u00edculo 6 Rentas de Bienes Inmuebles 1 cid9 Las rentas que un residente de un Estado Contratante obtenga de bienes inmuebles incluyendo las rentas procedentes de actividades agr\u00edcolas o forestales situados en el otro Estado Contratante pueden someterse a imposici\u00f3n en ese otro Estado 7 La expresi\u00f3n bienes inmuebles tendr\u00e1 el significado que se le atribuya bajo la 2 legislaci\u00f3n del Estado Contratante en el cual est\u00e9n situados los bienes en cuesti\u00f3n El t\u00e9rmino incluir\u00e1 en cualquier caso los bienes que sean accesorios a los bienes inmuebles el ganado y los equipos utilizados en explotaciones agr\u00edcolas y forestales los derechos a los cuales son aplicables las disposiciones de derecho privado relativas a los bienes ra\u00edces el usufructo de los bienes inmuebles y los derechos a percibir pagos variables o fijos como contraprestaci\u00f3n por la explotaci\u00f3n o el derecho de explotaci\u00f3n de yacimientos minerales fuentes y otros recursos naturales los barcos naves y aeronaves no se considerar\u00e1n como bienes inmuebles Las disposiciones del p\u00e1rrafo 1 son aplicables a las rentas derivadas del uso directo 3 arrendamiento o aparcer\u00eda as\u00ed como de cualquier otra forma de explotaci\u00f3n de los bienes inmuebles Las disposiciones de los p\u00e1rrafos 1 y 3 se aplican igualmente a las rentas derivadas 4 de los bienes inmuebles de una empresa Art\u00edculo 7 Utilidades Empresariales Las utilidades de una empresa de un Estado Contratante solamente pueden 1 someterse a imposici\u00f3n en ese Estado a menos que la empresa realice su actividad en el otro Estado Contratante a trav\u00e9s de un establecimiento permanente situado en \u00e9l Si la empresa realiza su actividad de negocios de dicha manera las utilidades que sean atribuibles al establecimiento permanente de conformidad con las disposiciones del p\u00e1rrafo 2 pueden someterse a imposici\u00f3n en ese otro Estado Para efectos de este Art\u00edculo y del Art\u00edculo 21 las utilidades atribuibles al 2 establecimiento permanente en cada Estado Contratante a las que se refiere el p\u00e1rrafo 1 son las utilidades que habr\u00eda podido obtener en particular en sus negocios con otras partes de la empresa si fuera una empresa distinta e independiente que realiza actividades iguales o similares bajo las mismas o en condiciones similares teniendo en cuenta las funciones desarrolladas los activos utilizados y los riesgos asumidos por la empresa a trav\u00e9s del establecimiento permanente y a trav\u00e9s de las otras partes de la empresa Cuando de conformidad con el p\u00e1rrafo 2 un Estado Contratante ajuste las 3 utilidades que son atribuibles a un establecimiento permanente de una empresa de uno de los Estados Contratantes y en consecuencia grave las utilidades de la empresa que ya han sido gravadas en el otro Estado el otro Estado har\u00e1 en la medida en que sea necesario para evitar la doble tributaci\u00f3n sobre dichas utilidades el ajuste correspondiente en el monto del impuesto cobrado sobre esas utilidades Si fuere necesario las autoridades competentes de los Estados Contratantes se consultar\u00e1n entre s\u00ed para la determinaci\u00f3n de dicho ajuste 8 6 4 cid9 Cuando las utilidades incluyan partidas de renta o de ganancias de capital que son tratadas de manera separada en otros Art\u00edculos de este Convenio las disposiciones de dichos Art\u00edculos no se ver\u00e1n afectadas por las disposiciones de este Art\u00edculo Art\u00edculo 8 Navegaci\u00f3n y transporte a\u00e9reo 1 cid9 Las utilidades de una empresa de un Estado Contratante procedentes de la operaci\u00f3n de naves o aeronaves en tr\u00e1fico internacional s\u00f3lo pueden someterse a imposici\u00f3n en ese Estado 2 cid9 Para efectos de este Art\u00edculo las utilidades de una empresa de un Estado Contratante provenientes de la operaci\u00f3n de naves o aeronaves en tr\u00e1fico internacional incluyen a las utilidades derivadas del arrendamiento a casco desnudo de naves o aeronaves y b las utilidades derivadas del uso mantenimiento o arrendamiento de contenedores incluidos remolques y equipos relacionados con el transporte de contenedores usados para el transporte de bienes o mercanc\u00edas siempre que dicho arrendamiento uso mantenimiento o arrendamiento seg\u00fan fuere el caso sea accesorio a la operaci\u00f3n de naves o aeronaves en tr\u00e1fico internacional 3 cid9 Las disposiciones del p\u00e1rrafo 1 tambi\u00e9n son aplicables a las utilidades derivadas de la participaci\u00f3n en un consorcio pool en un negocio conjunto o en una agencia de explotaci\u00f3n internacional Art\u00edculo 9 Empresas Asociadas Cuando a una empresa de un Estado Contratante participe directa o indirectamente en la direcci\u00f3n el control o el capital de una empresa del otro Estado Contratante o b unas mismas personas participen directa o indirectamente en la direcci\u00f3n el control o el capital de una empresa de un Estado Contratante y de una empresa del otro Estado Contratante y en uno y otro caso las dos empresas est\u00e9n en sus relaciones comerciales o financieras unidas por condiciones acordadas o impuestas que difieran de aquellas que ser\u00edan convenidas entre empresas independientes las utilidades que habr\u00edan sido obtenidas por 9 e II cid9 una de las empresas de no existir dichas condiciones y que de hecho no se han realizado a causa de las mismas podr\u00e1n ser incluidas en las utilidades de esa empresa y ser sometidas a imposici\u00f3n en consecuencia Cuando un Estado Contratante incluya en las utilidades de una empresa de ese 2 cid9 Estado  y en consecuencia someta a imposici\u00f3n utilidades sobre las cuales una empresa del otro Estado Contratante ha sido sometida a imposici\u00f3n en ese otro Estado y las utilidades as\u00ed incluidas corresponden a las que habr\u00edan sido obtenidas por la empresa del Estado mencionado en primer lugar si las condiciones convenidas entre las dos empresas hubieran sido las que se habr\u00edan acordado entre empresas independientes ese otro Estado deber\u00e1 hacer el correspondiente ajuste del monto del impuesto que haya percibido sobre dichas utilidades Para determinar dicho ajuste se tendr\u00e1n en cuenta las dem\u00e1s disposiciones del presente Convenio y las autoridades competentes de los Estados Contratantes se consultar\u00e1n entre ellas de ser necesario Art\u00edculo I 0 Dividendos Los dividendos pagados por una sociedad residente de un Estado Contratante a un 1 cid9 residente del otro Estado Contratante pueden someterse a imposici\u00f3n en ese otro Estado Sin embargo dichos dividendos tambi\u00e9n pueden someterse a imposici\u00f3n en el 2 cid9 Estado Contratante de donde la sociedad que paga los dividendos es residente y de conformidad con las leyes de ese Estado pero si el beneficiario efectivo de los dividendos es un residente del otro Estado Contratante el impuesto as\u00ed cobrado no puede exceder El O por ciento del monto bruto de los dividendos si el beneficiario efectivo es un a cid9 esquema o fondo de pensiones o en el caso de Colombia un fondo de pensiones obligatorias El 5 por ciento del monto bruto de los dividendos si el beneficiario efectivo es una b sociedad que posee directamente al menos el 20 por ciento del capital de la sociedad que paga los dividendos El 15 por ciento del monto bruto de los dividendos en todos los dem\u00e1s casos c Las disposiciones de este p\u00e1rrafo no afectan la tributaci\u00f3n de la sociedad con respecto a las utilidades con cargo a las cuales se pagan los dividendos 3 cid9 Las disposiciones del p\u00e1rrafo 2 no se aplican a dividendos pagados por una sociedad residente en Colombia con cargo a a cid9 utilidades que no han sido sometidas al impuesto sobre la renta en cabeza de la sociedad de conformidad con las leyes de Colombia o 10 3 b cid9 cuando las utilidades de un residente del Reino Un\u00eddo atribuibles a un establecimiento permanente en Colombia no hayan sido sometidas a impuesto sobre la renta en Colombia de conformidad con la legislaci\u00f3n colombiana y al ser remitidas fuera de Colombia sean tratadas como equivalentes a dividendos de conformidad con las leyes de Colombia En su lugar tales dividendos y utilidades equivalentes a dividendos pueden ser sometidas a imposici\u00f3n en Colombia a una tarifa que no exceda el 15 por ciento del monto bruto de los dividendos o las utilidades equivalentes a dividendos 4 El t\u00e9rmino dividendos empleado en este Art\u00edculo significa las rentas de las acciones de las acciones de disfrute o derechos de disfrute de las participaciones mineras de las partes de fundador u otros derechos excepto los de cr\u00e9ditos que permiten participar en las utilidades as\u00ed como cualquier otra renta que sea tratada como un ingreso derivado de derechos sociales por la legislaci\u00f3n tributaria del Estado del cual la sociedad que realiza la distribuci\u00f3n es residente 5 Las disposiciones de los p\u00e1rrafos 1 2 y 3 no son aplicables si et beneficiario efectivo de los dividendos siendo residente de un Estado Contratante realiza en el otro Estado Contratante del que es residente la sociedad que paga los dividendos una actividad empresarial a trav\u00e9s de un establecimiento permanente situado all\u00ed y la participaci\u00f3n en virtud cual se pagan los dividendos est\u00e1 vinculada efectivamente a dicho establecimiento permanente En tal caso son aplicables las disposiciones del Art\u00edculo 7 6 Cuando una sociedad residente de un Estado Contratante obtenga utilidades o rentas procedentes del otro Estado Contratante ese otro Estado no podr\u00e1 exigir impuesto alguno sobre los dividendos pagados por la sociedad salvo en la medida en que tales dividendos sean pagados a un residente de ese otro Estado o la participaci\u00f3n que genera los dividendos est\u00e9 vinculada efectivamente a un establecimiento permanente situado en ese otro Estado ni someter las utilidades no distribuidas de la sociedad a un impuesto sobre las mismas aunque los dividendos pagados o las utilidades no distribuidas consistan total o parcialmente en utilidades o rentas procedentes de ese otro Estado Art\u00edculo 11 Intereses Los intereses procedentes de un Estado Contratante y pagados a un residente del 1 otro Estado Contratante pueden ser sometidos a imposici\u00f3n en ese otro Estado 2 Sin embargo dichos intereses tambi\u00e9n pueden ser sometidos a imposici\u00f3n en el Estado Contratante del que proceden y de acuerdo con la legislaci\u00f3n de ese Estado pero si el beneficiario efectivo de los intereses es un residente del otro Estado Contratante el impuesto as\u00ed exigido no puede exceder el 10 por ciento del monto bruto de los intereses 11 No obstante lo dispuesto en el p\u00e1rrafo 2 los intereses procedentes de un Estado 3 cid9 Contratante y cuyo beneficiario efectivo es un residente del otro Estado Contratante ser\u00e1n sometidos a imposici\u00f3n \u00fanicamente en ese otro Estado cuando dicho residente sea un Estado Contratante una autoridad territorial o una de sus entidades de derecho a p\u00fablico incluyendo el Banco Central de ese Estado o si dichos intereses son pagados por uno de esos Estados autoridades territoriales o entidades de derecho p\u00fablico o un esquema o fondo de pensiones o en el caso de Colombia un fondo de pensiones b obligatorias o ese inter\u00e9s sea pagado con respecto a un cr\u00e9dito o a un pr\u00e9stamo garantizado asegurado o subsidiado por c un Estado Contratante o por otra persona que act\u00fae en nombre de un Estado Contratante en relaci\u00f3n con las ventas a cr\u00e9dito de equipos industriales comerciales o d cient\u00edficos o en relaci\u00f3n con las ventas a cr\u00e9dito de bienes o mercanc\u00edas por una empresa a otra empresa con respecto a un pr\u00e9stamo o cr\u00e9dito de cualquier naturaleza otorgado por un e banco pero s\u00f3lo si el pr\u00e9stamo o cr\u00e9dito es otorgado por un periodo no inferior a tres a\u00f1os o O cid9 del otro Estado Contratante por una instituci\u00f3n financiera de un Estado Contratante a una instituci\u00f3n financiera El t\u00e9rmino intereses empleado en este Art\u00edculo significa las rentas de cr\u00e9ditos de 4 cid9 cualquier naturaleza con o sin garant\u00eda hipotecaria o con o sin cl\u00e1usula de participaci\u00f3n en las utilidades del deudor y en particular las rentas provenientes de valores p\u00fablicos y las rentas de bonos u obligaciones incluidos las primas y premios relacionados con dichos t\u00edtulos Las penalizaciones por mora en el pago no se consideran como intereses para efectos de este Art\u00edculo El t\u00e9rmino intereses no incluye rentas que sean tratadas como dividendo de acuerdo con las disposiciones del Art\u00edculo 10 Las disposiciones de los p\u00e1rrafos 1 y 2 no son aplicables si el beneficiario efectivo 5 cid9 de los intereses siendo residente de un Estado Contratante realiza en el otro Estado Contratante del que proceden los intereses una actividad empresarial a trav\u00e9s de un establecimiento permanente situado all\u00ed y el cr\u00e9dito que genera los intereses est\u00e1 vinculado efectivamente a dicho establecimiento permanente En tal caso son aplicables las disposiciones del Art\u00edculo 7 Los intereses se consideran procedentes de un Estado Contratante cuando el deudor 6 cid9 es residente de ese Estado Sin embargo cuando el deudor de los intereses ya sea o no residente de un Estado Contratante tenga en un Estado Contratante un establecimiento permanente en relaci\u00f3n con el cual se haya contra\u00eddo la deuda por la cual se pagan los 12 a intereses y estos \u00faltimos sean asumidos por dicho establecimiento permanente dichos intereses se considerar\u00e1n procedentes del Estado donde est\u00e9 situado el establecimiento permanente 7 cid9 Cuando en raz\u00f3n de las relaciones especiales existentes entre el deudor y el beneficiario efectivo o de las que uno y otro mantengan con terceros el importe de los intereses pagados exceda por cualquier motivo el que habr\u00edan convenido el deudor y el beneficiario efectivo en ausencia de tales relaciones las disposiciones de este Art\u00edculo no se aplicar\u00e1n m\u00e1s que a este \u00faltimo importe En tal caso el exceso seguir\u00e1 siendo gravable de conformidad con la legislaci\u00f3n de cada Estado Contratante teniendo en cuenta las dem\u00e1s disposiciones de este Convenio Art\u00edculo 12 Regal\u00edas Las regal\u00edas procedentes de un Estado Contratante y pagadas a un residente del otro 1 Estado Contratante pueden ser sometidas a imposici\u00f3n en ese otro Estado 2 Sin embargo dichas regal\u00edas tambi\u00e9n pueden someterse a imposici\u00f3n en el Estado Contratante del que proceden de conformidad con la legislaci\u00f3n de este Estado pero si el beneficiario efectivo de las regal\u00edas es un residente del otro Estado Contratante el impuesto as\u00ed exigido no puede exceder el 10 por ciento del importe bruto de las regal\u00edas 3 El t\u00e9rmino regal\u00edas empleado en este Art\u00edculo significa los pagos de cualquier naturaleza recibidos como contraprestaci\u00f3n por el uso o el derecho al uso de derechos de autor sobre obras literarias art\u00edsticas o cient\u00edficas incluyendo pel\u00edculas cinematogr\u00e1ficas patentes marcas comerciales dise\u00f1os o modelos planos f\u00f3rmulas o procesos secretos o por informaci\u00f3n knowhow relativa a experiencias industriales comerciales o cient\u00edficas 4 Las disposiciones de los p\u00e1rrafos 1 y 2 no son aplicables si el beneficiario efectivo de las regal\u00edas siendo residente de un Estado Contratante realiza en el otro Estado Contratante del cual proceden las regal\u00edas una actividad empresarial a trav\u00e9s de un establecimiento permanente situado all\u00ed y el derecho o bien por el que se pagan las regal\u00edas est\u00e1 vinculado efectivamente a dicho establecimiento permanente En tal caso son aplicables las disposiciones del Art\u00edculo 7 5 Las regal\u00edas se consideran procedentes de un Estado Contratante cuando el deudor es residente de ese Estado Sin embargo cuando el deudor de las regal\u00edas ya sea o no residente de un Estado Contratante tenga en un Estado Contratante un establecimiento permanente en relaci\u00f3n con el cual se haya contra\u00eddo la obligaci\u00f3n de pagar las regal\u00edas y dichas regal\u00edas sean asumidas por ese establecimiento permanente dichas regal\u00edas se considerar\u00e1n procedentes del Estado en el cual est\u00e1 situado el establecimiento permanente 13 Cuando en raz\u00f3n de las relaciones especiales existentes entre el deudor y el 6 beneficiario efectivo o por las que uno y otro mantengan con terceros el importe de las regal\u00edas pagadas exceda por cualquier motivo el que habr\u00edan convenido el deudor y el beneficiario efectivo en ausencia de tales relaciones las disposiciones de este Art\u00edculo no se aplicar\u00e1n m\u00e1s que a este \u00faltimo importe En tal caso el exceso seguir\u00e1 siendo gravable de conformidad con la legislaci\u00f3n de cada Estado Contratante teniendo en cuenta las dem\u00e1s disposiciones de este Convenio Art\u00edculo 13 Ganancias de Capital Las ganancias que un residente de un Estado Contratante obtenga de la enajenaci\u00f3n I cid9 de bienes inmuebles a los que se refiere el Art\u00edculo 6 situados en el otro Estado Contratante podr\u00e1n ser sometidos a tributaci\u00f3n en ese otro Estado Las ganancias que un residente de un Estado Contratante obtenga de la enajenaci\u00f3n 2 de acciones distintas a acciones que sean transadas sustancial y regularmente en una Bolsa de Valores Reconocida o de intereses comparables que deriven m\u00e1s del 50 por ciento de su valor directa o indirectamente de bienes inmuebles situados en el otro Estado Contratante pueden ser sometidas a tributaci\u00f3n en ese otro Estado  Las ganancias derivadas de la enajenaci\u00f3n de bienes muebles que forman parte del 3 activo de un establecimiento permanente que una empresa de un Estado Contratante tenga en el otro Estado Contratante incluyendo aquellas ganancias derivadas de la enajenaci\u00f3n de dicho establecimiento permanente s\u00f3lo o con el conjunto de la empresa se pueden someter a tributaci\u00f3n en ese otro Estado Las ganancias que una empresa de un Estado Contratante que opera naves o 4 aeronaves en tr\u00e1fico internacional obtenga de la enajenaci\u00f3n de dichas naves o aeronaves o de bienes muebles afectos a la operaci\u00f3n de dichas naves o aeronaves s\u00f3lo pueden ser sometidas a imposici\u00f3n en ese Estado Contratante Sin perjuicio de lo dispuesto en el p\u00e1rrafo 2 las ganancias que un residente de un 5 Estado Contratante obtenga de la enajenaci\u00f3n de acciones u otros derechos representativos del capital de una sociedad residente del otro Estado Contratante pueden ser sometidas a imposici\u00f3n en ese otro Estado Contratante cuando el residente del Estado Contratante mencionado en primer lugar haya pose\u00eddo en cualquier momento dentro del per\u00edodo de doce meses previos a la enajenaci\u00f3n 10 por ciento o m\u00e1s del capital de esa sociedad pero el impuesto as\u00ed exigido no podr\u00e1 exceder el 10 por ciento del importe neto de dichas ganancias Sin embargo este p\u00e1rrafo no es aplicable a las ganancias derivadas de la enajenaci\u00f3n o intercambio de acciones producto de una reorganizaci\u00f3n no gravada de una sociedad una fusi\u00f3n una escisi\u00f3n u otra operaci\u00f3n similar 14 9 6 cid9 Las ganancias derivadas de la enajenaci\u00f3n de cualquier otro bien distinto de aquellos a los que se hace referencia en los p\u00e1rrafos 1 2 3 4 y 5 s\u00f3lo pueden someterse a imposici\u00f3n en el Estado Contratante del que el enajenante es residente Art\u00edculo 14 Empleo I cid9 Sin perjuicio de lo dispuesto en los Art\u00edculos 15 17 y 18 los salarios sueldos y otras remuneraciones similares obtenidos por un residente de un Estado Contratante en raz\u00f3n de un empleo s\u00f3lo pueden ser sometidos a imposici\u00f3n en ese Estado a menos que el empleo se desarrolle en el otro Estado Contratante Si el empleo se desarrolla en ese otro Estado las remuneraciones derivadas del mismo pueden ser sometidas a imposici\u00f3n en ese otro Estado 2 No obstante lo dispuesto en el p\u00e1rrafo 1 las remuneraciones obtenidas por un residente de un Estado Contratante en raz\u00f3n de un empleo desarrollado en el otro Estado Contratante s\u00f3lo pueden ser sometidas a imposici\u00f3n en e Estado mencionado en primer lugar si a cid9 el perceptor permanece en el otro Estado por un per\u00edodo o per\u00edodos cuya duraci\u00f3n no excede en conjunto 183 d\u00edas en cualquier per\u00edodo de doce meses que comience o termine en el a\u00f1o fiscal en cuesti\u00f3n y las remuneraciones son pagadas por o en nombre de un empleador que no 1 cid9 es residente del otro Estado y las remuneraciones no son soportadas por un establecimiento permanente e cid9 que el empleador tiene en el otro Estado 3 No obstante las disposiciones precedentes de este Art\u00edculo las remuneraciones obtenidas por un residente de un Estado Contratante en raz\u00f3n de un empleo desarrollado a bordo de una nave o aeronave operada en tr\u00e1fico internacional distinto del empleo ejercido a bordo de una nave o aeronave operada \u00fanicamente dentro del otro Estado Contratante s\u00f3lo pueden ser sometidas a imposici\u00f3n en ese Estado Art\u00edculo 15 Honorarios de Directores Los honorarios de director y otras remuneraciones similares obtenidos por un residente de un Estado Contratante en calidad de miembro de la junta directiva de una sociedad que es residente del otro Estado Contratante pueden ser sometidas a imposici\u00f3n en ese otro Estado 15 cid9 cid9 cid9 Art\u00edculo 16 Artistas y Deportistas No obstante lo dispuesto en el Art\u00edculo 14 las rentas que un residente de un Estado 1 Contratante obtenga en su calidad de artista del espect\u00e1culo tal como artista de teatro de cine de radio o de televisi\u00f3n o como m\u00fasico o como deportista por las actividades personales desarrolladas en el otro Estado Contratante pueden estar sometidas a imposici\u00f3n en ese otro Estado  No obstante lo dispuesto en el Art\u00edculo 14 cuando las rentas derivadas de las 2 actividades personales de los artistas del espect\u00e1culo o deportistas se atribuyan no al propio artista del espect\u00e1culo o deportista sino a otra persona dichas rentas pueden ser sometidas a tributaci\u00f3n en el Estado Contratante en el cual se realicen las actividades del artista del espect\u00e1culo o deportista Art\u00edculo 17 Pensiones Las pensiones y otras remuneraciones similares pagadas a un residente de un Estado 1 Contratante s\u00f3lo pueden ser sometidas a imposici\u00f3n en ese Estado Las contribuciones hechas por o en nombre de una persona natural que ejerza un 2 empleo o un empleo independiente en un Estado Contratante el estado anfitri\u00f3n a un esquema o fondo de pensiones que sea reconocido para fines tributarios en el otro Estado Contratante el estado de origen deber\u00e1n para efectos de  a determinar el impuesto a pagar del empleado en el estado anfitri\u00f3n y b determinar las utilidades de su empleador que puedan estar sometidas a imposici\u00f3n en el estado anfitri\u00f3n ser tratadas en ese Estado en la misma forma y con sujeci\u00f3n a las mismas condiciones y limitaciones que las contribuciones hechas a un esquema o fondo de pensiones reconocido para fines tributarios en el estado anfitri\u00f3n en la medida en que en el estado de origen dichas contribuciones no hayan recibido ese mismo tratamiento 3 cid9 Las disposiciones del p\u00e1rrafo 2 se aplican s\u00f3lo si a inmediatamente antes de que comenzara a ejercer el empleo o el empleo independiente en el estado anfitri\u00f3n la persona natural no era residente del estado anfitri\u00f3n y ya estaba participando en el esquema o fondo de pensiones o en otro esquema o fondo de pensiones similar por el cual se sustituy\u00f3 el esquema o fondo de pensiones mencionado en primer lugar y 16 J3 cid9 cid9 b el esquema o fondo de pensiones es aceptado por la autoridad competente del estado anfitri\u00f3n en general como un esquema o fondo de pensiones reconocido corno tal para fines tributarios por ese Estado 4 cid9 Para efectos de este Articulo un esquema o fondo de pensiones es un esquema o fondo de pensiones reconocido con fines tributarios en un Estado Contratante si de haber sido hechas por una personas natural las contribuciones al esquema o fondo habr\u00edan dado lugar a un alivio tributario en ese Estado Art\u00edculo 18 Funciones P\u00fablicas 1 cid9 Sin perjuicio de lo dispuesto en el Art\u00edculo 17 lo salarios sueldos y otras remuneraciones similares pagados por un Estado Contratante una de sus subdivisiones pol\u00edticas o autoridades locales a una persona natural en raz\u00f3n a servicios prestados a ese Estado subdivisi\u00f3n pol\u00edtica o autoridad local s\u00f3lo pueden ser sometidos a imposici\u00f3n en ese Estado 2 cid9 Sin embargo dichos salarios sueldos y otras remuneraciones similares s\u00f3lo pueden ser sometidos a imposici\u00f3n en el otro Estado Contratante si los servicios se prestan en ese Estado y la persona natural es un residente de ese Estado que a es nacional de ese Estado o b no adquiri\u00f3 la condici\u00f3n de residente de ese Estado con el \u00fanico prop\u00f3sito de prestar los servicios y est\u00e1 sujeta a tributaci\u00f3n en ese Estado sobre dichos salarios sueldos y otras remuneraciones similares 3 cid9 Las disposiciones de los Art\u00edculos 14 15 16 y 17 se aplicar\u00e1n a los salarios sueldos pensiones y otras remuneraciones similares con respecto a servicios prestados en conexi\u00f3n con actividades empresariales llevadas a cabo por un Estado Contratante una de sus subdivisiones pol\u00edticas o unas de sus autoridades locales Art\u00edculo 19 Estudiantes Las sumas que para cubrir sus gastos de manutenci\u00f3n educaci\u00f3n o capacitaci\u00f3n reciba un estudiante aprendiz o pasante que sea o que haya sido inmediatamente antes de llegar a un Estado Contratante un residente del otro Estado Contratante y que se encuentre en el Estado mencionado en primer lugar con el \u00fanico prop\u00f3sito de proseguir sus estudios o 17 cid9 cid9 cid9 capacitaci\u00f3n no pueden ser sometidas a imposici\u00f3n en ese Estado siempre que procedan de fuentes situadas fuera de ese Estado Art\u00edculo 20 Otras Rentas Las rentas de un residente de un Estado Contratante cualquiera que fuese su 1 procedencia no mencionadas en los Art\u00edculos anteriores de este Convenio s\u00f3lo pueden ser sometidas a tributaci\u00f3n en ese Estado  Las disposiciones del p\u00e1rrafo 1 no son aplicables a las rentas distintas de las 2 derivadas de bienes inmuebles tal como est\u00e1n definidos en el p\u00e1rrafo 2 del Art\u00edculo 6 cuando el beneficiario de dichas rentas siendo residente de un Estado Contratante realiza en el otro Estado Contratante una actividad empresarial a trav\u00e9s de un establecimiento permanente ubicado en ese otro Estado y el derecho o bien con respecto al cual se pagan las rentas est\u00e1 vinculado efectivamente con dicho establecimiento permanente En tal caso se aplican las disposiciones del Art\u00edculo 7 No obstante lo dispuesto en los p\u00e1rrafos anteriores de este Art\u00edculo las rentas de un 3 cid9 residente de un Estado Contratante que no hayan sido tratadas en los Art\u00edculos anteriores de este Convenio y que provengan del otro Estado Contratante tambi\u00e9n pueden estar sometidas a imposici\u00f3n en ese otro Estado Cap\u00edtulo IV M\u00c9TODOS PARA ALIVIAR LA DOBLE TRIBUTACI\u00d3N Art\u00edculo 21 Eliminaci\u00f3n de la Doble Tributaci\u00f3n Cuando un residente de Colombia obtenga rentas que de conformidad con las 1 disposiciones del presente Convenio puedan estar sometidas a imposici\u00f3n en el Reino Unido Colombia permitir\u00e1 sujeto a las limitaciones y requisitos establecidos en la legislaci\u00f3n tributaria de Colombia el descuento deduction en el impuesto sobre la renta de ese residente de un monto igual al impuesto pagado en el Reino Unido Sin embargo dicho descuento deduction no podr\u00e1 exceder la parte del impuesto sobre la renta calculado antes de otorgar el descuento deduction correspondiente a la renta que puede ser sometida a imposici\u00f3n en el Reino Unido Sujeto a las disposiciones consagradas en las leyes del Reino Unido relativas al 2 cr\u00e9dito contra el impuesto del Reino Unido del impuesto pagado en un territorio fuera del Reino Unido o cuando fuere el caso a la exenci\u00f3n del impuesto del Reino Unido sobre los 18 11 dividendos procedentes de un territorio fuera del Reino Unido o a la exenci\u00f3n sobre las utilidades de un establecimiento permanente situado en un territorio fuera del Reino Unido disposiciones que no afectan el principio general aqu\u00ed establecido a el impuesto colombiano pagado de conformidad con la legislaci\u00f3n colombiana y de acuerdo con este Convenio bien sea directamente o mediante retenci\u00f3n sobre las utilidades rentas o ganancias procedentes de fuentes situadas en Colombia excluyendo en el caso de los dividendos el impuesto pagado con respecto a las utilidades con cargo a las cuales se pagan los dividendos se acreditar\u00e1 contra cualquier impuesto del Reino Unido determinado sobre las mismas utilidades rentas o ganancias sobre las cuales el impuesto colombiano haya sido determinado b un dividendo que es pagado por una sociedad residente de Colombia a una sociedad residente del Reino Unido estar\u00e1 exento del impuesto del Reino Unido cuando la exenci\u00f3n sea aplicable y se cumplan las condiciones para la exenci\u00f3n bajo las leyes del Reino Unido c las utilidades de un establecimiento permanente en Colombia de una sociedad que sea residente del Reino Unido estar\u00e1n exentas del impuesto del Reino Unido cuando la exenci\u00f3n sea aplicable y se cumplan las condiciones para la exenci\u00f3n bajo las leyes del Reino Unido d en el caso de un dividendo no exento de impuestos de acuerdo con el subp\u00e1rrafo b anterior que es pagado por una sociedad residente de Colombia a una sociedad residente del Reino Unido que a su vez controla directa o indirectamente al menos el 10 por ciento del poder de voto en la sociedad que paga el dividendo para calcular el cr\u00e9dito mencionado en el subp\u00e1rrafo a anterior tambi\u00e9n se tendr\u00e1 en cuenta el impuesto pagado por la sociedad en Colombia con respecto a las utilidades con cargo a las cuales se pag\u00f3 el dividendo 3 Para efectos de los p\u00e1rrafos 1 y 2 las utilidades rentas y ganancias pertenecientes a un residente de un Estado Contratante que puedan ser sometidas a imposici\u00f3n en el otro Estado Contratante de conformidad con este Convenio se considerar\u00e1n como provenientes de fuentes en ese otro Estado 4 Cuando de conformidad con cualquier disposici\u00f3n del Convenio las rentas obtenidas por un residente de un Estado Contratante est\u00e9n exentas de impuestos en ese Estado dicho Estado podr\u00e1 no obstante tomar en cuenta las rentas exentas para calcular el monto de impuestos aplicable sobre la parte restante de los ingresos de dicho residente 19  Art\u00edculo 22 Disposiciones varias S\u00edn perjuicio de las dem\u00e1s disposiciones de este Convenio no se otorgar\u00e1n los 1 beneficios consagrados en \u00e9l con respecto a una partida de renta o a una ganancia de capital s\u00ed es razonable concluir teniendo en cuenta todos los hechos y circunstancias relevantes que obtener dicho beneficio era uno de los principales prop\u00f3sitos de cualquier acuerdo o transacci\u00f3n que result\u00f3 directa o indirectamente en dicho beneficio a menos que se establezca que otorgar el beneficio en esas circunstancias habr\u00eda estado de acuerdo con el objeto y prop\u00f3sito de las disposiciones relevantes de este Convenio Cuando de acuerdo con el p\u00e1rrafo 1 un beneficio consagrado en este Convenio sea 2 negado a una persona la autoridad competente del Estado Contratante que de otra forma habr\u00eda otorgado dicho beneficio tratar\u00e1 de todas maneras a esa persona como si tuviera derecho a tal beneficio o a distintos beneficios con respecto a una partida de renta o a una ganancia de capital espec\u00edficas si dicha autoridad competente a solicitud de esa persona y despu\u00e9s de haber considerado todos los hechos y circunstancias relevantes determina que dichos beneficios habr\u00edan sido otorgados a esa persona en ausencia de la transacci\u00f3n o arreglo a que se hace referencia en el p\u00e1rrafo I La autoridad competente del Estado Contratante a la cual le es hecha la solicitud consultar\u00e1 con la autoridad competente del otro Estado antes de rechazar una solicitud hecha de acuerdo con este p\u00e1rrafo por un residente de ese otro Estado Cuando de conformidad con alguna disposici\u00f3n del presente Convenio las rentas se 3 exoneren de impuesto en un Estado Contratante y de acuerdo con la ley vigente en el otro Estado Contratante una persona est\u00e9 sometida a imposici\u00f3n respecto de tales rentas en relaci\u00f3n con el monto de las mismas que se haya recibido en este otro Estado y no en relaci\u00f3n con el monto total de las mismas la exoneraci\u00f3n que se permitir\u00e1 conforme al presente Convenio en el Estado mencionado en primer lugar se aplicar\u00e1 s\u00f3lo en la medida en que las rentas sean sometidas a imposici\u00f3n en el otro Estado Cuando de conformidad con el Art\u00edculo 13 del presente Convenio las ganancias s\u00f3lo 4 pueden someterse a imposici\u00f3n en uno de los Estados Contratantes y de acuerdo con la ley vigente en ese Estado una persona est\u00e9 sometida a imposici\u00f3n respecto de tales ganancias en relaci\u00f3n con el monto de las mismas que se haya recibido en ese Estado y no en relaci\u00f3n con su monto total ese Art\u00edculo se aplicar\u00e1 \u00fanicamente en la medida en que las ganancias sean sometidas a imposici\u00f3n en ese Estado Art\u00edculo 23 No discriminaci\u00f3n Los nacionales de un Estado Contratante no ser\u00e1n sometidos en el otro Estado 1 cid9 Contratante a ninguna imposici\u00f3n u obligaci\u00f3n relativa a la misma que no se exija o que sea 20 J2 m\u00e1s gravosa que aquellas a las que est\u00e9n sometidos o puedan estar sometidos los nacionales de ese otro Estado que se encuentren en las mismas condiciones en particular con respecto a la residencia 2 Los ap\u00e1tridas que sean residentes de un Estado Contratante no ser\u00e1n sometidos en ninguno de los Estados Contratantes a ning\u00fan impuesto u obligaci\u00f3n relativa al mismo que no se exijan o que sean m\u00e1s gravosos a los que est\u00e9n o puedan estar sometidos los nacionales del Estado en cuesti\u00f3n que se encuentren en las mismas condiciones en particular con respecto a la residencia 3 Los establecimientos permanentes que una empresa de un Estado Contratante tenga en el otro Estado Contratante no ser\u00e1n sometidos en ese otro Estado a una tributaci\u00f3n menos favorable que las empresas de ese otro Estado que realicen las mismas actividades 4 A menos que se apliquen las disposiciones del p\u00e1rrafo 1 del Art\u00edculo 9 del p\u00e1rrafo 7 del Art\u00edculo 11 o del p\u00e1rrafo 6 del Art\u00edculo 12 los intereses regal\u00edas y dem\u00e1s gastos pagados por una empresa de un Estado Contratante a un residente del otro Estado Contratante ser\u00e1n deducibles para efectos de determinar las utilidades de dicha empresa sometidas a tributaci\u00f3n en las mismas condiciones que si se hubieran pagado a un residente del Estado mencionado en primer lugar 5 Las empresas de un Estado Contratante cuyo capital est\u00e9 total o parcialmente pose\u00eddo o controlado directa o indirectamente por uno o varios residentes del otro Estado Contratante no estar\u00e1n sometidas en el Estado mencionado en primer lugar a ninguna tributaci\u00f3n u obligaci\u00f3n relativa a la misma que no se exija o que sea m\u00e1s gravosa que aquellas a las que est\u00e9n o puedan estar sometidas otras empresas similares del Estado mencionado en primer lugar 6 Nada de lo consagrado en este Art\u00edculo podr\u00e1 ser interpretado en el sentido de obligar a cualquiera de los Estados Contratantes a otorgar a las personas naturales no residentes en ese Estado las deducciones personales desgravaciones y reducciones tributarias que les son otorgadas a sus propios residentes o a sus nacionales Nada en este Art\u00edculo podr\u00e1 interpretarse en el sentido de impedirle a Colombia 7 imponer un impuesto seg\u00fan lo descrito en el p\u00e1rrafo 3 del Art\u00edculo 10 Art\u00edculo 24 Procedimiento de Acuerdo Mutuo 1 cid9 Cuando una persona considere que las medidas adoptadas por uno o por ambos Estados Contratantes resulten o puedan resultar para ella en tributaci\u00f3n que no est\u00e9 conforme con las disposiciones del presente Convenio podr\u00e1 independientemente de los recursos previstos por el derecho interno de esos Estados someter su caso ante la autoridad 21 competente de cualquiera de los Estados Contratantes El caso deber\u00e1 ser sometido dentro de los tres a\u00f1os siguientes a la primera notificaci\u00f3n de la medida que resulte en tributaci\u00f3n no conforme con las disposiciones del Convenio La autoridad competente si la reclamaci\u00f3n le parece fundada y si no puede por s\u00ed 2 misma encontrar una soluci\u00f3n satisfactoria har\u00e1 lo posible por resolver el caso por medio de un acuerdo amistoso con la autoridad competente del otro Estado Contratante con el fin de evitar una tributaci\u00f3n que no se ajuste a este Convenio El acuerdo ser\u00e1 aplicable independientemente de los plazos previstos por el derecho interno de los Estados Contratantes  Las autoridades competentes de los Estados Contratantes har\u00e1n lo posible por 3 resolver las dificultades o las dudas que plantee la interpretaci\u00f3n o aplicaci\u00f3n del Convenio por medio de un acuerdo mutuo Tambi\u00e9n podr\u00e1n ponerse de acuerdo para tratar de eliminar la doble tributaci\u00f3n en los casos no previstos en el Convenio Las autoridades competentes de los Estados Contratantes pueden comunicarse entre 4 cid9 ellas directamente con el fin de llegar a un acuerdo en el sentido de los p\u00e1rrafos anteriores Art\u00edculo 25 Intercambio de Informaci\u00f3n Las autoridades competentes de los Estados Contratantes intercambiar\u00e1n la 1 informaci\u00f3n que sea previsiblemente relevante para aplicar lo dispuesto en el presente Convenio o para la administraci\u00f3n o aplicaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n interna relativa a los impuestos de toda clase y naturaleza percibidos por los Estados Contratantes sus subdivisiones pol\u00edticas o sus autoridades locales en la medida en que la tributaci\u00f3n prevista en la legislaci\u00f3n interna no sea contraria al Convenio El intercambio de informaci\u00f3n no estar\u00e1 restringido por los Art\u00edculos I y 2 La informaci\u00f3n recibida por un Estado Contratante en virtud del p\u00e1rrafo 1 ser\u00e1 2 considerada como confidencial de la misma forma que la informaci\u00f3n obtenida en virtud de la legislaci\u00f3n interna de ese Estado y ser\u00e1 divulgada \u00fanicamente a las personas o autoridades incluyendo tribunales y \u00f3rganos administrativos encargadas de la determinaci\u00f3n o recaudo de los impuestos a los que hace referencia el p\u00e1rrafo 1 o de su cumplimiento o de la persecuci\u00f3n del incumplimiento relativo a los mismos de la resoluci\u00f3n de los recursos en relaci\u00f3n con los mismos o de la supervisi\u00f3n de las funciones anteriores Dichas personas o autoridades s\u00f3lo utilizar\u00e1n esta informaci\u00f3n para tales fines Podr\u00e1n divulgar la informaci\u00f3n en audiencias p\u00fablicas ante los tribunales o en decisiones judiciales No obstante lo anterior la informaci\u00f3n que reciba un Estado Contratante podr\u00e1 ser utilizada para otros fines cuando tal informaci\u00f3n pueda ser utilizada para tales otros fines en virtud de la legislaci\u00f3n de ambos Estados y la autoridad competente del Estado que suministra la informaci\u00f3n autorice dicho uso 22 13 En ning\u00fan caso las disposiciones de los p\u00e1rrafos I y 2 podr\u00e1n interpretarse en el 3 cid9 sentido de obligar a un Estado Contratante a a adoptar medidas administrativas contrarias a su legislaci\u00f3n y a sus pr\u00e1cticas administrativas o a las del otro Estado Contratante b a suministrar informaci\u00f3n que no se pueda obtener sobre la base de su propia legislaci\u00f3n o en el curso de su pr\u00e1ctica administrativa normal o de las del otro Estado Contratante c a suministrar informaci\u00f3n que revelar\u00eda secretos comerciales empresariales industriales o profesionales procedimientos comerciales o informaciones cuya revelaci\u00f3n sea contraria al orden p\u00fablico ordre public 4 cid9 Si la informaci\u00f3n es solicitada por un Estado Contratante de conformidad con este Art\u00edculo el otro Estado Contratante utilizar\u00e1 las medidas para recabar informaci\u00f3n de que disponga con el fin de obtener la informaci\u00f3n solicitada aun cuando ese otro Estado pueda no necesitar dicha informaci\u00f3n para sus propios fines tributarios La obligaci\u00f3n consagrada en la oraci\u00f3n anterior est\u00e1 sujeta a las limitaciones del p\u00e1rrafo 3 pero en ning\u00fan caso tales limitaciones podr\u00e1n ser interpretadas en el sentido de permitirle a un Estado Contratante negarse a suministrar informaci\u00f3n simplemente porque no tiene ning\u00fan inter\u00e9s nacional en dicha informaci\u00f3n 5 cid9 En ning\u00fan caso las disposiciones del p\u00e1rrafo 3 podr\u00e1n ser interpretadas en el sentido de permitirle a un Estado Contratarse negarse a suministrar informaci\u00f3n \u00fanicamente porque dicha informaci\u00f3n obre en poder de un banco de otra instituci\u00f3n financiera de un mandatario o de una persona actuando en calidad de agente o fiduciario o porque esa informaci\u00f3n se relacione con la participaci\u00f3n en la titularidad de una persona Art\u00edculo 26 Asistencia en el Recaudo de Impuestos 1 Los Estados Contratantes se prestar\u00e1n asistencia mutua en la recaudaci\u00f3n de sus cr\u00e9ditos tributarios Esta asistencia no est\u00e1 limitada por los Art\u00edculos 1 y 2 Las autoridades competentes de los Estados Contratantes podr\u00e1n establecer de mutuo acuerdo el modo de aplicaci\u00f3n de este Articulo 2 El t\u00e9rmino cr\u00e9dito tributario tal como es utilizado en este Art\u00edculo significa todo importe adeudado por concepto de impuestos de cualquier clase y naturaleza percibidos por los Estados Contratantes sus subdivisiones pol\u00edticas o sus autoridades locales en la medida en que la correspondiente tributaci\u00f3n no sea contraria al presente Convenio o a cualquier otro instrumento del que los Estados Contratantes sean parte as\u00ed como los intereses sanciones administrativas y costos de recaudo o de medidas cautelares relacionados con dicho monto 23 Cuando un cr\u00e9dito tributario de un Estado Contratante sea exigible en virtud de las 3 leyes de ese Estado y sea adeudado por una persona que en esa fecha no puede de acuerdo con las leyes de ese Estado impedir su recaudo dicho cr\u00e9dito tributario ser\u00e1 a petici\u00f3n de la autoridad competente de ese Estado aceptado para fines de su recaudo por parte de la autoridad competente del otro Estado Contratante Dicho cr\u00e9dito tributario ser\u00e1 recaudado por ese otro Estado conforme a las disposiciones de su legislaci\u00f3n interna relativa a la aplicaci\u00f3n y recaudo de sus propios impuestos como si el cr\u00e9dito en cuesti\u00f3n fuera un cr\u00e9dito tributario de ese otro Estado Cuando un cr\u00e9dito tributario de un Estado Contratante es un cr\u00e9dito con respecto al 4 cual ese Estado puede en virtud de su propia legislaci\u00f3n decretar medidas cautelares con el fin de asegurar su recaudo ese cr\u00e9dito fiscal ser\u00e1 a petici\u00f3n de la autoridad competente de dicho Estado aceptado para efectos de decretar medidas cautelares por parte de la autoridad competente del otro Estado Contratante Ese otro Estado decretar\u00e1 medidas cautelares con respecto a dicho cr\u00e9dito tributario de acuerdo con lo dispuesto en su legislaci\u00f3n como si se tratara de cr\u00e9dito tributario de ese otro Estado aun cuando en el momento en que tales medidas son decretadas el cr\u00e9dito tributario no sea exigible en el Estado mencionado en primer lugar o sea adeudado por una persona que tiene derecho a impedir su recaudo No obstante lo dispuesto en los p\u00e1rrafos 3 y 4 un cr\u00e9dito tributario aceptado por 5 un Estado Contratante para efectos de uno u otro de dichos p\u00e1rrafos no estar\u00e1 sujeto en ese Estado a los plazos de prescripci\u00f3n o a la prelaci\u00f3n aplicables a los cr\u00e9ditos tributarios de acuerdo con la legislaci\u00f3n de ese Estado en raz\u00f3n a su naturaleza de cr\u00e9dito tributario Adicionalmente un cr\u00e9dito tributario aceptado por un Estado Contratante para efectos de los p\u00e1rrafos 3 o 4 no disfrutar\u00e1 en ese Estado de las prelaciones aplicables a ese mismo cr\u00e9dito tributario en virtud de la legislaci\u00f3n del otro Estado Contratante Los procedimientos relativos a la existencia validez o cuant\u00eda de un cr\u00e9dito 6 tributario de un Estado Contratante no podr\u00e1n ser invocados ante los tribunales u \u00f3rganos administrativos del otro Estado Contratante Cuando en cualquier momento posterior a la solicitud de recaudo realizada por 7 un Estado Contratante en virtud de los p\u00e1rrafos 3 o 4 y previo a que el otro Estado haya recaudado y remitido el cr\u00e9dito tributario en cuesti\u00f3n al Estado mencionado en primer lugar el cr\u00e9dito tributario en cuesti\u00f3n dejara de ser a en el caso de una solicitud presentada en virtud del p\u00e1rrafo 3 un cr\u00e9dito tributario del Estado mencionado en primer lugar exigible en virtud de las leyes de ese Estado y adeudado por una persona que en ese momento no puede bajo las leyes de ese Estado impedir su recaudo o b en el caso de una solicitud presentada en virtud del p\u00e1rrafo 4 un cr\u00e9dito tributario del Estado mencionado en primer lugar con respecto al cual ese Estado podr\u00eda en virtud de su legislaci\u00f3n decretar medidas cautelares con el fin de asegurar su recaudo 24 11 las autoridades competentes del Estado mencionado en primer lugar notificar\u00e1n ese hecho sin dilaci\u00f3n a las autoridades competentes del otro Estado y seg\u00fan decida ese otro Estado el Estado mencionado en primer lugar suspender\u00e1 o retirar\u00e1 su solicitud 8 cid9 caso en el sentido de obligar a un Estado Contratante Las disposiciones del presente Art\u00edculo no podr\u00e1n ser interpretadas en ning\u00fan a a adoptar medidas administrativas contrarias a su legislaci\u00f3n o a su pr\u00e1ctica administrativa o a aquellas del otro Estado Contratante b a adoptar medidas que ser\u00edan contrarias al orden p\u00fablico ordre public c a prestar asistencia si el otro Estado Contratante no ha tomado razonablemente todas las medidas cautelares o para el recaudo seg\u00fan sea el caso disponibles en virtud de sus leyes o pr\u00e1cticas administrativas d a prestar asistencia en los casos en que la carga administrativa que resulte para ese Estado sea claramente desproporcionada en comparaci\u00f3n con los beneficios que se derivar\u00edan para el otro Estado Contratante e a prestar asistencia si ese Estado considera que los impuestos en relaci\u00f3n con los cuales se solicita la asistencia se imponen en oposici\u00f3n a los principios de tributaci\u00f3n generalmente aceptados Miembros de Misiones Diplom\u00e1ticas y Oficinas Consulares Art\u00edculo 27 Las disposiciones del presente Convenio no afectar\u00e1n los privilegios fiscales de que disfruten los miembros de las misiones diplom\u00e1ticas o de las oficinas consulares de acuerdo con los principios generales de derecho internacional o en virtud de las disposiciones de acuerdos especiales Art\u00edculo 28 Entrada en Vigor 1 Cada uno de los Estados Contratantes notificar\u00e1 al otro por escrito a trav\u00e9s de canales diplom\u00e1ticos de la culminaci\u00f3n de los procedimientos internos requeridos por sus leyes para la entrada en vigor de este Convenio Este Convenio entrar\u00e1 en vigor en la fecha de la \u00faltima de dichas notificaciones y 2 surtir\u00e1 efectos a partir de entonces 25 a en Colombia con respecto a impuestos percibidos por v\u00eda de retenci\u00f3n en la fuente sobre i cantidades pagadas o abonadas en cuenta en o despu\u00e9s del primer d\u00eda de enero del a\u00f1o calendario siguiente a aquel en el cual este Convenio entre en vigor y con respecto a todos los dem\u00e1s impuestos para a\u00f1os fiscales que comiencen ii en o despu\u00e9s del primer d\u00eda de enero del a\u00f1o calendario siguiente a aquel en el cual este Convenio entre en vigor pero s\u00f3lo con respecto a la parte de la renta que se devengue despu\u00e9s de la entrada en vigor de este Convenio b en el Reino Unido con respecto a impuestos percibidos por v\u00eda de retenci\u00f3n en la fuente sobre i cantidades pagadas o abonadas en cuenta en o despu\u00e9s del primer d\u00eda de enero del a\u00f1o calendario siguiente a aquel en el cual este Convenio entre en vigor con respecto al impuesto sobre la renta y al impuesto sobre ganancias de ii capital para cualquier a\u00f1o de determinaci\u00f3n que comience en o despu\u00e9s del 6 de abril siguiente a la fecha en la cual este Convenio entre en vigor con respecto al impuesto corporativo para cualquier a\u00f1o financiero que iii comience en o despu\u00e9s del 1 de abril siguiente a la fecha en la cual este Convenio entre en vigor No obstante las disposiciones del p\u00e1rrafo 2 las disposiciones del Art\u00edculo 24 3 cid9 Procedimiento de acuerdo mutuo el Art\u00edculo 25 Intercambio de informaci\u00f3n y el Art\u00edculo 26 Asistencia en el recaudo de impuestos surtir\u00e1n efecto a partir de la fecha de entrada en vigor de este Convenio independientemente del periodo gravable con el cual se relacione el asunto Art\u00edculo 29 Denuncia Este Convenio permanecer\u00e1 en vigor hasta que sea terminado por un Estado 1 cid9 Contratante Cualquiera de los Estados Contratantes puede denunciar este Convenio a trav\u00e9s de los canales diplom\u00e1ticos presentando un aviso escrito de terminaci\u00f3n al menos seis meses antes del fin de cualquier a\u00f1o calendario despu\u00e9s del a\u00f1o de entrada en vigor de este Convenio 2 cid9 En tal evento este Convenio dejar\u00e1 de surtir efectos a en Colombia con respecto a impuestos percibidos por v\u00eda de retenci\u00f3n en la fuente sobre i cantidades pagadas o acreditadas despu\u00e9s del fin del a\u00f1o calendario en el cual se entregue el aviso escrito de terminaci\u00f3n y ii despu\u00e9s del fin de ese a\u00f1o con respecto a todos los dem\u00e1s impuestos para a\u00f1os fiscales que comiencen 26 15 cid9 cid9 cid9 b en el Reino Unido i con respecto a impuestos percibidos por v\u00eda de retenci\u00f3n en la fuente sobre cantidades pagadas o acreditadas despu\u00e9s del fin del a\u00f1o calendario en el cual se entregue el aviso escrito de terminaci\u00f3n ii con respecto al impuesto sobre la renta y al impuesto a las ganancias de capital para cualquier a\u00f1o de determinaci\u00f3n que comience en o despu\u00e9s del 6 de abril siguiente a la fecha en la cual se entregue el aviso escrito de terminaci\u00f3n iii con respecto al impuesto corporativo para cualquier a\u00f1o financiero que comience en o despu\u00e9s del 1 de abril siguiente a la fecha en la cual se entregue el aviso escrito de terminaci\u00f3n 3 cid9 En caso de terminaci\u00f3n la Parte Contratante permanecer\u00e1 vinculada por las disposiciones del p\u00e1rrafo 2 del Art\u00edculo 26 en relaci\u00f3n con cualquier informaci\u00f3n obtenida en virtud de este Convenio EN FE DE LO CUAL los signatarios debidamente autorizados han firmado el presente Convenio FIRMADO en Londres hoy 2 de noviembre del a\u00f1o 2016 por duplicado en espa\u00f1ol y en ingl\u00e9s siendo ambos textos igualmente aut\u00e9nticos Por la Rep\u00fablica de Colombia cid9 Por el Reino Unido de Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte D MAURICIO CARDENAS SANTAMARIA Ministro de Hacienda JANE ELLISON MP Secretaria de Finanzas del Tesoro PROTOCOLO Al momento de proceder a la firma del Convenio entre la Rep\u00fablica de Colombia y el Reino Unido de Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte para evitar la doble tributaci\u00f3n en relaci\u00f3n con impuestos sobre la renta y sobre las ganancias de capital y para prevenir la evasi\u00f3n y la elusi\u00f3n tributarias los Estados Contratantes han acordado las siguientes disposiciones que forman parte integral del Convenio 1 En relaci\u00f3n con todo el Convenio Se entiende que ambos Estados Contratantes interpretar\u00e1n este Convenio a la luz de los Comentarios al Modelo de Convenio Tributario de la OCDE tal como puedan leerse de cuando en cuando teniendo en cuenta las observaciones u otras posiciones que hayan expresado en relaci\u00f3n con las mismas 2 En relaci\u00f3n con el subp\u00e1rrafo d del p\u00e1rrafo 1 del Art\u00edculo 3 Se entiende que el t\u00e9rmino persona incluye en el caso de Colombia las sucesiones il\u00edquidas En relaci\u00f3n con el subp\u00e1rrafo 1 del p\u00e1rrafo 1 del Art\u00edculo 3 3 cid9 Se entiende que el t\u00e9rmino esquema o fondo de pensiones  incluye a b en el caso de Colombia los fondos de pensiones regulados por la Ley 100 de 1993 y las disposiciones que la modifiquen o sustituyan administrados o manejados por Sociedades Administradoras de Fondos de Pensiones y Cesant\u00edas que est\u00e1n sometidas a la vigilancia de la Superintendencia Financiera de Colombia y sujetas a las reglas provistas en la Parte 2 del Decreto 2555 de 2010 fondos de pensiones obligatorios y aquellos fondos de pensiones regulados en el Cap\u00edtulo VI de la Parte V del Estatuto Org\u00e1nico del Sistema Financiero y que son administrados por entidades sometidas a la vigilancia de la Superintendencia Financiera de Colombia fondos de pensiones voluntarios en el caso del Reino Unido esquemas de pensiones distintos a un esquema de seguridad social registrados bajo la Parte 4 de la Ley Financiera de 2004 incluidos fondos de pensiones o esquemas de pensiones organizados a trav\u00e9s de compa\u00f1\u00edas de seguros y fideicomisos unitarios donde los titulares unitarios son exclusivamente esquemas de pensiones Las autoridades competentes pueden acordar incluir en los anteriores subp\u00e1rrafos esquemas de pensiones de naturaleza econ\u00f3mica o legal id\u00e9ntica o sustancialmente similar que sean introducidos mediante estatuto o legislaci\u00f3n en cualquiera de los Estados despu\u00e9s de la fecha de la firma de la Convenci\u00f3n 1 16 4 cid9 En relaci\u00f3n con el Art\u00edculo 4 Se entiende que el t\u00e9rmino residente de un Estado Contratante incluye a b c un esquema o fondo de pensiones un fondo de cesant\u00edas y una organizaci\u00f3n que es establecida y operada exclusivamente para prop\u00f3sitos religiosos caritativos cient\u00edficos culturales o educativos o para m\u00e1s de uno de esos prop\u00f3sitos y que es residente de ese Estado de conformidad con sus leyes sin importar que todo o parte de su ingreso o ganancias puedan estar exentas de impuestos bajo la legislaci\u00f3n interna de ese Estado 5 cid9 En relaci\u00f3n con el Art\u00edculo 13 El t\u00e9rmino Bolsa de Valores Reconocida significa a La Bolsa de Valores de Londres London Stock Exchange incluido el Mercado Alternativo de Inversi\u00f3n  Alternative Investmem Market   y cualquiera de las bolsas de valores en los Estados Miembros de la Uni\u00f3n Europea b La Bolsa de Valores de Colombia c El Sistema NASDAQ y cualquier bolsa de valores en los Estados Unidos de Am\u00e9rica que est\u00e9 registrada ante la Comisi\u00f3n de T\u00edtulos y Valores de los Estados Unidos US Securities and Exchange Commission como una bolsa de valores nacional de acuerdo con la Ley de T\u00edtulos y Valores de los Estados Unidos de 1934 la Bolsa de Valores de Lima la Bolsa Mexicana de Valores y la Bolsa de Comercio de Santiago y d Cualquier otra bolsa de valores acordada entre las autoridades competentes de los Estados Contratantes EN FE DE LO CUAL los signatarios debidamente autorizados han firmado el presente Protocolo FIRMADO en Londres hoy 2 de noviembre del a\u00f1o 2016 por duplicado en espa\u00f1ol y en ingl\u00e9s siendo ambos textos igualmente aut\u00e9nticos Por la Rep\u00fablica de Colombia cid9 tvu A Por el reino Unido de Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte CtiVairt1A MAURICIO CARDENAS SANTAMARIA JANE ELLISON MP Ministro de Hacienda cid9 Secretaria de Finanzas del Tesoro cid9 EL SUSCRITO COORDINADOR ENCARGADO DEL GRUPO INTERNO DE TRABAJO DE TRATADOS DE LA DIRECCI\u00d3N DE ASUNTOS JUR\u00cdDICOS INTERNACIONALES DEL MINISTERIO DE RELACIONES EXTERIORES DE LA REP\u00daBLICA DE COLOMBIA CERTIFICA Que la reproducci\u00f3n del texto que acompa\u00f1a a este Proyecto de Ley es copia fiel y completa del texto original del Convenio entre la Rep\u00fablica de Colombia y el Reino Unido de Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte para Evitar la Doble Tributaci\u00f3n en relaci\u00f3n con Impuestos sobre la Renta y sobre las Ganancias de Capital y para Prevenir la Evasi\u00f3n y la Elusi\u00f3n Tributarias y su Protocolo suscritos en Londres el 2 de noviembre de 2016 documento que reposa en los archivos del Grupo Interno de Trabajo de Tratados de la Direcci\u00f3n de Asuntos Jur\u00eddicos Internacionales de este Ministerio y consta de quince 15 folios Dada en Bogot\u00e1 DC a los cinco 5 d\u00edas del mes de septiembre de dos mil diecisiete 2017 17 en SERGIO ANDR\u00c9S D\u00cdA2RODR\u00edGUE Coordinador del Grupo Interno de Trabajo de Tratados E", "link": "http://leyes.senado.gov.co/proyectos/index.php/textos-radicados-senado/p-ley-2017-2018/1054-proyecto-de-ley-162-de-2017", "autores": "_PEND_", "fecha_evento": "2021-08-14T05:23:03.271Z", "fecha_adicion": "2021-08-14T05:23:03.271Z", "origen": "Senado", "periodo": "_PEND_", "estado": "SIN DATOS"}
{"_id": 9, "pais": "CO", "fuente": "C\u00e1mara de Senadores", "titulo": "Proyecto de Acto Legislativo 01 de 2019", "tema": "PAL 01-19 Bioetica y Bioderecho.", "texto": "Bogot\u00e1 DC 20 de julio de 2019 Doctor Gregorio Eljach Pacheco Secretario General Senado de la Rep\u00fablica Ref Proyecto de Acto Legislativo POR EL CUAL SE ADICIONA EL ART\u00cdCULO 41 DE LA CONSTITUCI\u00d3N POL\u00cdTICA DE COLOMBIA CON EL ESTUDIO DE LA BIO\u00c9TICA Y BIODERECHO Me permito hacer entrega del proyecto de Acto Legislativo Por el cual se adiciona el art\u00edculo 41 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia con el estudio de la Bio\u00e9tica y Bioderecho Para el respectivo tr\u00e1mite legislativo en el Congreso de la Rep\u00fablica Cordialmente EDUARDO EMILIO PACHECO CUELLO Senador de la Rep\u00fablica PROYECTO DE ACTO LEGISLATIVO POR EL CUAL SE ADICIONA EL ART\u00cdCULO 41 DE LA CONSTITUCI\u00d3N POL\u00cdTICA DE COLOMBIA CON EL ESTUDIO DE LA BIO\u00c9TICA Y BIODERECHO EL CONGRESO DE COLOMBIA DECRETA Art\u00edculo 1\u00ba El art\u00edculo 41 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia quedar\u00e1 as\u00ed Art\u00edculo 41 En todas las instituciones de educaci\u00f3n oficiales o privadas ser\u00e1n obligatorios el estudio de la Constituci\u00f3n la Instrucci\u00f3n C\u00edvica Bio\u00e9tica y el Bioderecho As\u00ed mismo se fomentar\u00e1n pr\u00e1cticas democr\u00e1ticas para el aprendizaje de los principios y valores de la participaci\u00f3n ciudadana El Estado divulgar\u00e1 la Constituci\u00f3n Art\u00edculo 2\u00ba El presente proyecto de Acto Legislativo rige a partir de su promulgaci\u00f3n De los H Congresistas EDUARDO EMILIO PACHECO CUELLO Senador de la Rep\u00fablica JHON MILTON RODR\u00cdGUEZ GONZ\u00c1LEZ Senador de la Rep\u00fablica EDGAR PALACIOS MIZRAHI Senador de la Rep\u00fablica CARLOS EDUARDO ACOSTA LOZANO Representante a la C\u00e1mara EXPOSICION DE MOTIVOS AL PROYECTO DE ACTO LEGISLATIVO POR EL CUAL SE ADICIONA EL ART\u00cdCULO 41 DE LA CONSTITUCI\u00d3N POL\u00cdTICA DE COLOMBIA CON EL ESTUDIO DE LA BIO\u00c9TICA Y BIODERECHO Honorables Congresistas Presentamos a consideraci\u00f3n del Congreso de Colombia la presente iniciativa con uno de los mecanismos que se\u00f1ala la Carta Magna en el art\u00edculo 375 para reformar la Carta Pol\u00edtica Colombiana se trata de un Acto Legislativo con el fin de adicionar el estudio ineludible de la Bio\u00e9tica y el Bioderecho dentro del art\u00edculo 41 de la Constituci\u00f3n Colombiana con el prop\u00f3sito de complementar el aprendizaje que dicha norma ya contempla en materia del estudio obligatorio de la Constituci\u00f3n y la Instrucci\u00f3n C\u00edvica en todas las instituciones de educaci\u00f3n oficiales o privadas ANTECEDENTES DEL ACTO LEGISLATIVO El presente Acto Legislativo se present\u00f3 a consideraci\u00f3n del Congreso de la Rep\u00fablica en el periodo comprendido que inici\u00f3 el 20 de julio del 2018 El Acto Legislativo le correspondi\u00f3 el n\u00famero 005 de 2018 Fungi\u00f3 como ponente el HS Roy Barreras Montealegre y fue archivado por falta de tr\u00e1mite el 17 de diciembre de 2018 Es preciso se\u00f1alar que el Gobierno a trav\u00e9s del Ministerio de Hacienda hizo comentarios a la ponencia presentada para primer debate al Proyecto de Acto Legislativo 005 de 2018 Senado en menci\u00f3n con copia a los autores el ponente y secretario general de la Comisi\u00f3n Primera Constitucional Permanente del Senado se\u00f1alando Del mandato del par\u00e1grafo 1 del art\u00edculo 14 de la Ley 115 de 1994 se concluye que actualmente \u00fanicamente se exige que de la ense\u00f1anza obligatoria solo requieran asignatura especifica el estudio comprensi\u00f3n practica de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica y la instrucci\u00f3n c\u00edvica y el aprovechamiento del tiempo libre la cultura y la pr\u00e1ctica de la educaci\u00f3n f\u00edsica En lo que respecta al estudio del impacto fiscal de la iniciativa por el momento no es posible cuantificar el eventual impacto de esta propuesta puesto que en la misma no se expresa si la ense\u00f1anza de la bio\u00e9tica y el bioderecho se har\u00eda articuladamente con otras c\u00e1tedras de \u00e1rea de estudio obligatorias con el fin de evitar la duplicidad de recursos Se aclara para todos los efectos que la ense\u00f1anza de la Bio\u00e9tica y el Bioderecho se har\u00e1 articuladamente con la c\u00e1tedra a que se refiere el par\u00e1grafo 1 del art\u00edculo 14 de la Ley 115 de 1994 que a la letra dice Articulo 14 Ense\u00f1anza obligatoria En todos los establecimientos oficiales o privados que ofrezcan educaci\u00f3n formal es obligatorio en los niveles de la educaci\u00f3n preescolar b\u00e1sica y media cumplir con a El estudio la comprensi\u00f3n y la pr\u00e1ctica de la Constituci\u00f3n y la instrucci\u00f3n c\u00edvica de conformidad con el art\u00edculo 41 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica b El aprovechamiento del tiempo libre el fomento de las diversas culturas la pr\u00e1ctica de la educaci\u00f3n f\u00edsica la recreaci\u00f3n y el deporte formativo para lo cual el Gobierno promover\u00e1 y estimular\u00e1 su difusi\u00f3n y desarrollo c La ense\u00f1anza de la protecci\u00f3n del ambiente la ecolog\u00eda y la preservaci\u00f3n de los recursos naturales de conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 67 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica d La educaci\u00f3n para la justicia la paz la democracia la solidaridad la confraternidad el cooperativismo y en general la formaci\u00f3n en los valores humanos y e La educaci\u00f3n sexual impartida en cada caso de acuerdo con las necesidades ps\u00edquicas f\u00edsicas y afectivas de los educandos seg\u00fan su edad Par\u00e1grafo primero El estudio de estos temas y la formaci\u00f3n en tales valores salvo los numerales a y b no exige asignatura espec\u00edfica Esta formaci\u00f3n debe incorporarse al curr\u00edculo y desarrollarse a trav\u00e9s de todo el plan de estudios Par\u00e1grafo segundo Los programas a que hace referencia el literal b del presente art\u00edculo ser\u00e1n presentados por los establecimientos educativos estatales a las Secretar\u00edas de Educaci\u00f3n del respectivo municipio o ante el organismo que haga sus veces para su financiaci\u00f3n con cargo a la participaci\u00f3n en los ingresos corrientes de la Naci\u00f3n destinados por la ley para tales \u00e1reas de inversi\u00f3n social Congreso de la Rep\u00fablica de Colombia  1994 Es decir que la Reforma Constitucional que se plantea ir\u00eda en armon\u00eda con el literal a del art\u00edculo 14 de la Ley 115 de 1994 en el evento que el proyecto de Acto Legislativo adicione el art\u00edculo 41 definiendo taxativamente el estudio de la Constituci\u00f3n la instrucci\u00f3n c\u00edvica la Bio\u00e9tica y el Bioderecho lo que constituir\u00eda una c\u00e1tedra espec\u00edfica De tal manera que el art\u00edculo 14 de la Ley 115 de 1994 en su literal a quedar\u00e1 as\u00ed Art\u00edculo 14 Ense\u00f1anza obligatoria En todos los establecimientos oficiales o privados que ofrezcan educaci\u00f3n formal es obligatorio en los niveles de la educaci\u00f3n preescolar b\u00e1sica y media cumplir con a El estudio la comprensi\u00f3n y la pr\u00e1ctica de la Constituci\u00f3n la instrucci\u00f3n c\u00edvica la Bio\u00e9tica y el Bioderecho de conformidad con el art\u00edculo 41 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica  Como se puede observar en este caso no existe duplicidad de recursos en virtud que al incorporar el estudio de la Bio\u00e9tica y el Bioderecho al estudio de la Constituci\u00f3n y la instrucci\u00f3n c\u00edvica que como se ha venido manifestando se encuentra taxativamente en la Ley 115 de 1994 y en la Ley 30 de 1992 por la cual se organiza el servicio p\u00fablico de la Educaci\u00f3n Superior que en su art\u00edculo 128 a la letra dice Art\u00edculo 128 En todas las instituciones de Educaci\u00f3n Superior estatales u oficiales privadas y de econom\u00eda solidaria ser\u00e1n obligatorios el estudio de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica y la instrucci\u00f3n c\u00edvica en un curso de por lo menos un semestre As\u00ed mismo se promover\u00e1n pr\u00e1cticas democr\u00e1ticas para el aprendizaje de los principios y valores de la participaci\u00f3n ciudadana De lo anterior se colige que en cumplimiento del mandato Constitucional en todas las instituciones oficiales o privadas se ofrece dentro de la educaci\u00f3n formal obligatoria en todos los niveles de educaci\u00f3n el estudio de la Constituci\u00f3n y la instrucci\u00f3n c\u00edvica y a futuro se complementar\u00eda con el estudio de la Bio\u00e9tica y el Bioderecho en una sola c\u00e1tedra demostrando con claridad meridiana que esta iniciativa no generar\u00eda en ning\u00fan momento impacto fiscal Dada la importancia de adicionar a la Carta Pol\u00edtica Colombiana el art\u00edculo 41 con el estudio de la Bio\u00e9tica y el Bioderecho nuevamente se presenta al Congreso de la Rep\u00fablica esta iniciativa con el fin de que se realice el tr\u00e1mite respectivo que plantea la Constituci\u00f3n Nacional y se incorpore la adici\u00f3n pertinente a la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia Es menester se\u00f1alar que este proyecto de Acto Legislativo se desarrolla con base a la investigaci\u00f3n y propuesta se\u00f1alada en el \u00e1mbito acad\u00e9micolegislativo del Seminario N\u00facleo Probl\u00e9mico II sobre Problemas Emergentes de la Bio\u00e9tica en el Doctorado de Bio\u00e9tica de la Universidad Militar Nueva Granada desde el a\u00f1o 2013 que regenta la Doctora Amparo de Jes\u00fas Z\u00e1rate Cuello PhD y lo explicitado en la ponencia del VIII Congreso Internacional de Bio\u00e9tica Tecnolog\u00edas y Sostenibilidad en octubre 3 4 y 5 de 2018 que presentara la mencionada Doctora Z\u00e1rate en la Universidad Militar Nueva Granada de Bogot\u00e1 DC en conferencias internacionales y en proyectos de investigaci\u00f3n sobre la importancia del estudio de la Bio\u00e9tica y el Bioderecho acorde a las Declaraciones Internacionales de la UNESCO y la importancia que reviste de acuerdo a nuestras investigaciones como legisladores ante la necesidad de adecuar el ordenamiento jur\u00eddico conforme a la \u00e9tica de la vida en todas sus manifestaciones BIO\u00c9TICA UNA NUEVA \u00c9TICA PARA EL FUTURO DE LA EDUCACI\u00d3N Y DE LA VIDA EN TODAS SUS MANIFESTACIONES En primera instancia es preciso se\u00f1alar que la Bio\u00e9tica trata de la relaci\u00f3n del ser humano con los seres vivos no humanos y con la naturaleza en general Gracia Guillen  2011 p\u00e1g 209 Igualmente se concibe como el dialogo entramado entre las ciencias de la vida y las humanidades correspondiente al respeto dignidad y supervivencia de la especie humana desde la concepci\u00f3n hasta el final y del ecosistema en todas sus manifestaciones Z\u00e1rate Cuello El bioderecho como instrumento en la determinacion de limites a la libertad de investigacion especial referencia a la eugenesia positiva en genetica humana 2012 p\u00e1g 403 Este t\u00e9rmino aparece por primera vez acu\u00f1ado por Fritz Jahr que lo defini\u00f3 como la \u00e9tica de las relaciones entre los seres humanos y las plantas 1927 Bajo el entendido del imperativo bio\u00e9tico Respeta por principio a cada ser viviente como un fin en s\u00ed mismo y tr\u00e1talo de ser posible como a un igual Revista Kosmos p\u00e1gs 2124 La idea de Jahr es que los nuevos conocimientos sobre el medio ambiente y el mundo animal obligan a replantear la \u00e9tica Por consiguiente su postulado bio\u00e9tico hace parte de la \u00e9tica de la responsabilidad Por tanto cada siglo obliga a realizar su propia \u00e9tica porque los conocimientos son distintos y los problemas a resolver tambi\u00e9n lo son Bayertz 1994 Sin embargo se observa en la literatura cient\u00edfica que su nacimiento tuvo origen en Estados Unidos y con el tiempo fue adaptada por otros pa\u00edses entre ellos se afianz\u00f3 en Am\u00e9rica Latina Se le atribuye la incorporaci\u00f3n de esta disciplina al onc\u00f3logo norteamericano Van Rensselaer Potter en su libro Bioethics Bridge to the Future la se\u00f1ala como Una nueva disciplina que combina el conocimiento biol\u00f3gico con el conocimiento del sistema de los valores humanos 1971 Se\u00f1al\u00f3 Potter Hay dos culturas que no parece que sean capaces de comunicarse la de la ciencia y la de las humanidades Si aceptamos que esta incomunicaci\u00f3n es una de las razones que hacen dudar de la posibilidad de futuro de la humanidad posiblemente construyendo un puente entre las dos culturas construiremos un puente hacia el futuro Necesitamos bi\u00f3logos que nos digan qu\u00e9 es lo que podemos y lo que hemos de hacer para asegurar la supervivencia y lo que no es posible hacer y no hemos de hacer si tenemos la esperanza de conservar y mejorar la calidad de vida en las pr\u00f3ximas tres d\u00e9cadas Potter  2001 p\u00e1g 26 Posteriormente en Wisconsin University en Georgetown University con el Kennedy Institute of Ethics en 1972 se incorpora igualmente la disciplina Bio\u00e9tica con Andr\u00e9 Hellegers Seg\u00fan la Encyclopedia of Bioethics Nueva York 1978 vol I p XIX la bio\u00e9tica es el estudio sistem\u00e1tico de las ciencias de la vida y del cuidado de la salud examinada a la luz de los valores y de los principios morales Warren Tomas Reich la define como el Estudio sistem\u00e1tico de la conducta humana en el \u00e1mbito de las ciencias de la vida y de la atenci\u00f3n a la salud examinando esta conducta a la luz de los valores y de los principios morales Reich 1995 Se subraya la Bio\u00e9tica Norteamericana que basa en la obra cl\u00e1sica de Tom L Beauchamp y James F Childress titulada Principles of Biomedical Ethics que se refieren a la autonom\u00eda beneficencia no maleficencia y justicia que provienen del Informe Belmont que fuera presentado en el a\u00f1o 1978 por la Comisi\u00f3n Nacional para la protecci\u00f3n de Sujetos Humanos en la Investigaci\u00f3n en biomedicina y en la Ciencias de la Conducta nombrada por el gobierno federal de los Estados Unidos de acuerdo a la Ley National Research Act de 1974 para orientar toda reflexi\u00f3n \u00e9tica en el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica con seres humanos El objetivo de la Bio\u00e9tica dirige sus objetivos al bienestar de los individuos y de las sociedades en la b\u00fasqueda de la paz la democracia salud educaci\u00f3n empleo y naturaleza conservada para la protecci\u00f3n de la dignidad humana hacia una consciencia colectiva Su pedagog\u00eda se ha universalizado en todos los niveles de ense\u00f1anza desde Am\u00e9rica del Norte especialmente en Estados Unidos teniendo su nacimiento por ende en el mundo anglosaj\u00f3n extendi\u00e9ndose en Europa y en Latinoam\u00e9rica con la Declaraci\u00f3n de Gij\u00f3n del a\u00f1o 2000 la Convenci\u00f3n de Asturias Consejo de Europa las Declaraciones sobre el Genoma Humano y Derechos Humanos y de Bio\u00e9tica de la UNESCO 2000 Palacios  1999 p\u00e1gs 518 Y de igual manera la Declaraci\u00f3n Internacional sobre los Datos Gen\u00e9ticos Humanos 2003 de Bio\u00e9tica y Derechos Humanos 2005 entre otros Es de resaltar como lo se\u00f1ala Amparo de Jes\u00fas Z\u00e1rate Cuello Junto con el peligro que supon\u00eda para el hombre los desarrollos cient\u00edficos llevaron a ver la necesidad de poner unos l\u00edmites a estos avances de la ciencia en materia de investigaciones e intervenciones biom\u00e9dicas teniendo en cuenta la demostraci\u00f3n filos\u00f3fica llevada bajo la influencia de la filosof\u00eda de Habermas que demostr\u00f3 la inclinaci\u00f3n ideol\u00f3gica impl\u00edcita en toda investigaci\u00f3n cient\u00edfica y asever\u00f3 la necesidad de la \u00e9tica para la ciencia constituy\u00e9ndose as\u00ed uno de los cimientos sobre los que se edificar\u00e1 posteriormente la bio\u00e9tica As\u00ed pues y teniendo en cuenta los temores del pasado en 1999 se firma el Convenio Europeo de Biomedicina y Derechos Humanos en el cual la bio\u00e9tica es reglamentada y evoluciona hac\u00eda el bioderecho surgiendo y alcanzando su momento \u00e1lgido la bio\u00e9tica cl\u00ednica803 cimentada en los saberes de la \u00e9tica la antropolog\u00eda la filosof\u00eda la sociolog\u00eda el derecho la medicina la biolog\u00eda la gen\u00e9tica la pol\u00edtica la econom\u00eda y dem\u00e1s disciplinas que confluyen actualmente en lo pluridisciplinario del pensamiento bio\u00e9tico aportando principios observaciones y problemas epistemol\u00f3gicos suscitados por los temas biom\u00e9dicos y biotecnol\u00f3gicos Z\u00e1rate Cuello  2012 p\u00e1gs 416417 Como se puede observar son los problemas suscitados por las nuevas tecnolog\u00edas m\u00e9dicas las que generan los dilemas desde los trasplantes de \u00f3rganos gener\u00e1ndose un cambio en la conceptualizaci\u00f3n del concepto de muerte y con la reproducci\u00f3n asistida en 1978 con el nacimiento de Louise Brown la primera beb\u00e9 probeta pasando por t\u00e9cnicas no tan complejas como el respirador artificial En este orden de ideas a Bio\u00e9tica Internacional se produce con el cambio de algunas actitudes sociales como la ca\u00edda de los absolutismos y la instauraci\u00f3n de reg\u00edmenes democr\u00e1ticos con la globalizaci\u00f3n que gener\u00f3 nuevas voces culturales los ensayos internacionales multic\u00e9ntricos y las obligaciones de las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas en los pa\u00edses pobres el acceso a los medicamentos b\u00e1sicos y cuestiones relacionadas con la pobreza FLORENCIA  ROMEO CASABONA  2011 p\u00e1gs 237240 Todos estos problemas que se discurren sobre la justicia global llegan a la Bio\u00e9tica dentro del nivel acad\u00e9mico cuyos dilemas se dirimen en comit\u00e9s de investigaci\u00f3n cient\u00edficos Los avances tecnocient\u00edficos han planteado dilemas y polilemas entre otros como los de la manipulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n gen\u00e9tica de los seres vivos que es una constante en el silencio de los laboratorios principalmente con los adelantos en Biomedicina y Biotecnolog\u00eda donde los cient\u00edficos se inmiscuyen en los confines de la vida humana creando ni\u00f1os por fecundaci\u00f3n asistida la selecci\u00f3n de los seres humanos con el diagn\u00f3stico preimplantatorio reducci\u00f3n embrionaria de embriones selecci\u00f3n de sexo ni\u00f1os a la Carta a\u00fan sin correspondencia gen\u00e9tica con los progenitores o de dise\u00f1o hijos medicamento como reservorio de un hermano enfermo clonaciones denominadas terap\u00e9uticas y de ah\u00ed todas las experimentaciones e investigaciones que se siguen realizando con los embriones sobrantes que se congelan en los laboratorios en nitr\u00f3geno l\u00edquido para experimentaci\u00f3n con las c\u00e9lulas embrionarias Lo que la experta en Bio\u00e9tica y Bioderecho Doctora Amparo de Jes\u00fas Z\u00e1rate Cuello ha denominado en la literatura cient\u00edfica como Violencia Prenatal Z\u00e1rate Cuello biomedicina y biotecnologia ante la violencia prenatal legislacion comparada con el derecho espa\u00f1ol 2014 LA BIO\u00c9TICA EN LATINOAMERICA Dentro de los impulsores de la bio\u00e9tica en Latinoam\u00e9rica es preciso se\u00f1alar que uno de los principales gestores ha sido Jos\u00e9 Alberto Mainetti que inici\u00f3 la humanizaci\u00f3n de la medicina en Latinoam\u00e9rica proceso q en Argentina en la d\u00e9cada del 70 a finales de los 80 se fund\u00f3 tambi\u00e9n en Argentina la Escuela Latinoamericana de Bio\u00e9tica ELABE que organiz\u00f3 durante unos diez a\u00f1os un Programa de Ense\u00f1anza de la Bio\u00e9tica en 1985 el profesor Fernando S\u00e1nchez Torres exrector de la Universidad Nacional de Colombia fund\u00f3 el Instituto Colombiano de Estudios Bio\u00e9ticos ICEB el cual ha mantenido desde entonces un seminario de estudios bio\u00e9ticos En los a\u00f1os 90 se consolida la bio\u00e9tica en varios pa\u00edses de Am\u00e9rica latina en 1991 En 1994 la Fundaci\u00f3n Panamericana de Salud OPS en colaboraci\u00f3n con la universidad de Chile crean el programa regional de Bio\u00e9tica posteriormente en diferentes centros universitarios de Latinoam\u00e9rica se vienen ofreciendo postgrados y maestr\u00edas en Bio\u00e9tica GENESIS E IMPORTACIA DEL ESTUDIO DE LA BIO\u00c9TICA Y EL BIODERECHO EN EL \u00c1MBITO EDUCATIVO EN COLOMBIA El pionero en Colombia que incorpor\u00f3 la Bio\u00e9tica en Colombia es el Padre Alfonso Llano crea desde Colombia la Federaci\u00f3n Latinoamericana de Instituciones de Bio\u00e9tica FELAIBE junto con Jos\u00e9 Alberto Mainetti en 1991 y con el apoyo de grupo interdisciplinario de investigadores tales como Gilberto Cely Gustavo Garc\u00eda Cardona Guillermo Zuleta Fabio Garz\u00f3n D\u00edaz Amparo de Jes\u00fas Z\u00e1rate Cuello Hern\u00e1n Rodr\u00edguez Villamil Jaime Escobar Triana y otros importantes investigadores en Bio\u00e9tica y Bioderecho Se inician en Colombia especializaciones maestr\u00edas y doctorados en la disciplina Bio\u00e9tica Es de destacar la labor desarrollada en la Universidad Javeriana donde el grupo fundador de la Bio\u00e9tica emprende seminarios permanentes para profesores e investigadores liderado por el Sacerdote Jesuita Gilberto Cely Galindo por m\u00e1s de diez a\u00f1os Se crea la especializaci\u00f3n y posteriormente la Maestr\u00eda en Bio\u00e9tica que hace parte del Instituto de Bio\u00e9tica que cre\u00f3 y dirigi\u00f3 por muchos a\u00f1os el Sacerdote Jesuita Alfonso Llano Escobar Gilberto Cely Galindo Guillermo Hoyos V\u00e1squez Eduardo Rueda Actualmente se encuentra a cargo del doctor Eduardo Diaz Amado En la Universidad del Bosque dirigida por el doctor Jaime Escobar Triana actual Director del Departamento en Bio\u00e9tica de la Universidad del Bosque inaugura programas en especializaci\u00f3n maestr\u00eda y doctorado en Bio\u00e9tica y crea la Revista Colombiana de Bio\u00e9tica El Departamento de Bio\u00e9tica es coordinado por la Dra Constanza Ovalle G\u00f3mez y actualmente la C\u00e1tedra Abierta de Investigaci\u00f3n en Salud y Bio\u00e9tica es coordinada por el Doctor Germ\u00e1n Antonio Granada Osorio d\u00f3nde se dilucidan temas bio\u00e9ticos de gran impacto en el campo acad\u00e9mico En este contexto el Gobierno Nacional cre\u00f3 La Comisi\u00f3n Interinstitucional de Bio\u00e9tica que se constituy\u00f3 como un organismo consultivo y asesor que se encarg\u00f3 de estudiar analizar y formular pol\u00edticas p\u00fablicas en temas relacionados con la protecci\u00f3n del ser humano y del medio ambiente frente a la investigaci\u00f3n desarrollo y aplicaci\u00f3n de los conocimientos cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos En este orden de ideas el el Presidente Andr\u00e9s Pastrana Arango designa a los miembros del Comit\u00e9 Interinstitucional de Bio\u00e9tica donde connotados juristas y cient\u00edficos fungieron como consultores del gobierno nacional de ese entonces en asuntos relacionados con la ciencia y la tecnolog\u00eda en clave Bio\u00e9tica La comisi\u00f3n precitada estuvo conformada por los siguientes miembros que para la fecha se desempe\u00f1aban en los cargos a saber Eduardo Posada Fl\u00f3rez del Centro de Investigaci\u00f3n de F\u00edsica de la Universidad Nacional Jes\u00fas Forero Bayona Rector de la Universidad del Bosque Padre Alfonso Llano Escobar Profesor de Bio\u00e9tica de la Universidad Javeriana Manuel Elkin Patarroyo Director del Instituto de Inmunolog\u00eda Zoilo Cu\u00e9llar Presidente de la Academia Nacional de Medicina Jaime Escobar Triana Director de la Maestr\u00eda en Bio\u00e9tica de la Universidad del Bosque Luis Alejandro Barrera Director de Posgrados de la Universidad Javeriana Jos\u00e9 Fernando Isaza Profesor de Posgrado en la Universidad de los Andes Antonio Copelo Faccini Abogado especialista en Derecho y Filosof\u00eda del Derecho \u00c1ngela Mar\u00eda Gonz\u00e1lez Machado Conferencia Episcopal Emilio Jos\u00e9 Yunis Turbay Genetista investigador Elkin Lucena Quevedo M\u00e9dico ginec\u00f3logo y obstetra Director cient\u00edfico de Cecolfes Helena Groott de Restrepo profesora investigadora de la Universidad de los Andes Gladys Le\u00f3n Salcedo Abogada del Tribunal de \u00c9tica M\u00e9dica Emilssen Gonz\u00e1lez de Cancino Profesora experta en Bio\u00e9tica y Bioderecho de la Universidad externado de Colombia Para el a\u00f1o 2001 el Rector de la Universidad Militar Nueva Granada Mayor General  Manuel Sanmiguel Buenaventura al comienzo del tercer milenio en 2001 inicia la cruzada Bio\u00e9tica bajo la direcci\u00f3n del Doctor Gustavo Garc\u00eda Cardona como Director del Departamento de Educaci\u00f3n y Humanidades de la UMNG y Coordinador del Programa de Bio\u00e9tica Dr Fabio Garz\u00f3n D\u00edaz se crea la Revista Latinoamericana de Bio\u00e9tica dirigida por el Dr Gustavo Garc\u00eda Cardona y funge como editor el Dr Fabio Garz\u00f3n D\u00edaz Los prop\u00f3sitos de la Revista Latinoamericana de Bio\u00e9tica se ci\u00f1en en \u00e1reas de Bio\u00e9tica Cl\u00ednica Bio\u00e9tica y Tecnociencias Bio\u00e9tica Global Ambiental y Eco\u00e9tica Biopol\u00edtica Bio\u00e9tica y Salud justicia sanitaria y pol\u00edticas en Salud Fundamentaci\u00f3n e interdisciplinariedad de la Bio\u00e9tica Bio\u00e9tica y Ciencias Biol\u00f3gicas Bio\u00e9tica y Filosof\u00eda Bio\u00e9tica y Derecho Bio\u00e9tica y Econom\u00eda Bio\u00e9tica y Epistemolog\u00eda Bio\u00e9tica y Teolog\u00eda Bio\u00e9tica y Pol\u00edtica y Bio\u00e9tica e Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica Posteriormente para el a\u00f1o de 2013 se da nacimiento en la Facultad de Educaci\u00f3n y Humanidades de la Universidad Militar Nueva Granada el Doctorado en Bio\u00e9tica fungiendo como fundadores los doctores Fabio Garz\u00f3n D\u00edaz Sergio N\u00e9stor Osorio Garc\u00eda Amparo de Jes\u00fas Z\u00e1rate Cuello Mar\u00eda Teresa Escobar L\u00f3pez Yolanda Guerra Garc\u00eda y Hern\u00e1n Rodr\u00edguez Villamil Doctorado en Bio\u00e9tica que cuenta actualmente con un destacado grupo de doctores en los campos multidisciplinares que se afianza en importantes convenios nacionales e internacionales dentro de los diferentes grupos que avalan el Doctorado en Bio\u00e9tica prima facie el grupo BIOETHICSGROUP que se encuentra vinculado con instituciones internacionales a trav\u00e9s de convenios grupos y Redes Internacionales de Bio\u00e9tica tales como la Red de Bio\u00e9tica Est\u00e9tica Tecnociencia y Bioderecho de la UNESCO Chair in Bioethics and Human Rights de RomaItalia dirigida e integrada por el Doctor Alberto Garc\u00eda G\u00f3mez y los doctores Roberto Andorno de la Universidad de Z\u00farich y director del Institute of Biomedical Ethics de esta universidad Jos\u00e9 Carlos Abell\u00e1n Salort y Javier Barraca Mairal de la Universidad Rey Juan Carlos de MadridEspa\u00f1a Amparo de Jes\u00fas Z\u00e1rate Cuello de la Universidad Militar Nueva Granada de Colombia Javier Borrego Guti\u00e9rrez profesor de Antropolog\u00eda en la Universidad CEU San Pablo Madrid Aquilino Polaino Lorente profesor de Psicopatolog\u00eda de la Universidad Complutense de Madrid Jan Helge Solbakk profesor de la Facultad de Medicina de la Universidad de Oslo Noruega \u00c1ngel S\u00e1nchez Palencia Mart\u00ed profesor de Antropolog\u00eda de la Universidad Francisco de Vitoria Se subraya igualmente que dentro del marco de la academia colombiana se destacan importantes expertos en esta tem\u00e1tica como la Dra Emilssen Gonz\u00e1lez de Cancino que lidera c\u00e1tedras e investigaci\u00f3n en Bio\u00e9tica y Bioderecho como Directora del Centro de Estudios sobre Derecho y Gen\u00e9tica y de la Especializaci\u00f3n en Derecho M\u00e9dico en la Universidad Externado de Colombia As\u00ed mismo los doctores Pablo Arango Pedro Jos\u00e9 Sarmiento y Gilberto Gamboa Bernal integran la especializaci\u00f3n en Bio\u00e9tica y el Maestr\u00eda en Bio\u00e9tica junto a la Dra Bioeticista Mar\u00eda de los Angeles Mazzanti di Ruggiero y otros connotados investigadores como el Doctor Ignacio Brice\u00f1o Balc\u00e1zar en la Universidad de la Sabana Habida consideraci\u00f3n que \u00e9sta universidad cuenta con la Revista Persona y Bio\u00e9tica de la Facultad de Medicina cuya filosof\u00eda es de protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de la vida y de la dignidad humana ante el progreso cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico en la cual funge como editor el Doctor Gilberto Gamboa Bernal An\u00e1logamente en la Universidad Colegio Mayor Nuestra Se\u00f1ora del Rosario son relevantes los aportes bio\u00e9ticos e investigativos realizados por la Vicedecana de la Facultad de Medicina la Doctora Ana Isabel G\u00f3mez C\u00f3rdoba y su grupo de investigaci\u00f3n Es de anotar que en la Universidad Bolivariana de Medell\u00edn se imparte el programa de Maestr\u00eda en Bio\u00e9tica por el Sacerdote Guillermo Zuleta Salas y el grupo de investigadores donde se destacan bio\u00e9ticistas como la doctora Gloria Patricia Arango Beatriz Eugenia Campillo V\u00e9lez Carlos Alberto de Jes\u00fas G\u00f3mez Fajardo y otros distinguidos investigadores De igual forma hay universidades acreditadas en alta calidad por el CNA en el pa\u00eds que ofertan estudios de Bio\u00e9tica en sus programas como se evidencia en la Tabla 1 Tabla 1 Universidades que ofertan estudios en bio\u00e9tica UNIVERSIDAD POSGRADO Universidad el Bosque Doctorado en Bio\u00e9tica Universidad el Bosque Maestr\u00eda en Bio\u00e9tica Universidad el Bosque Especializaci\u00f3n en Bio\u00e9tica Universidad MilitarNueva Granada Doctorado en Bio\u00e9tica Universidad Pontificia Bolivariana Maestr\u00eda en bio\u00e9tica y Bioderecho Universidad de La Sabana Maestr\u00eda en Bio\u00e9tica Universidad de La Sabana Especializaci\u00f3n en Bio\u00e9tica Pontificia Universidad Javeriana Maestr\u00eda en Bio\u00e9tica Universidad CES Maestr\u00eda en Bio\u00e9tica Universidad Piloto de Colombia Curso en Bio\u00e9tica y Trabajo Fuente Autor Igualmente se evidencia el aporte que el Departamento Administrativo de Ciencia e Innovaci\u00f3n COLCIENCIAS realiza a trav\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas bajo la direcci\u00f3n de C\u00e9sar Ocampo y Alejandro Olaya D\u00e1vila como Directores Generales de COLCIENCIAS respectivamente y con el trabajo liderado por la doctora Deyanira Duque Ortiz \u00d3scar Gualdr\u00f3n Gonz\u00e1lez Eduardo Rojas Pineda Juli\u00e1n Pont\u00f3n Ulia Nadehzda Yemail Cort\u00e9s Yolanda Acevedo Rojas Sandra Cecilia Guerra y el equipo investigador estableciendo la pol\u00edtica nacional de \u00e9tica de la investigaci\u00f3n bio\u00e9tica e integridad cient\u00edfica con fundamento en los di\u00e1logos nacionales sobre \u00e9tica de la investigaci\u00f3n a lo largo de los a\u00f1os 20152018 con paneles jornadas mesas de trabajo con tem\u00e1tica acuciante a la Bio\u00e9tica sobre sus lineamientos los comit\u00e9s de \u00e9tica de investigaci\u00f3n cl\u00ednica y la Bio\u00e9tica producci\u00f3n agr\u00edcola y sostenibilidad investigaci\u00f3n en c\u00e9lulas madre redes de investigaci\u00f3n en humanos investigaci\u00f3n en salud en Colombia y en Am\u00e9rica Latina As\u00ed mismo sobre experimentaci\u00f3n en animales COLCIENCIAS 2018 entre otros aspectos que ha contribuido a la visibilidad del estudio de la Bio\u00e9tica en Colombia como acicate para que desde la mirada legislativa se profundice el conocimiento Bio\u00e9tico en todos los niveles de educaci\u00f3n incorporando su estudio dentro del ordenamiento jur\u00eddico constitucional de conformidad a la propuesta del Acto Legislativo que ha corresponder a examinar dilucidar y discurrir en la Comisi\u00f3n Primera Constitucional Permanente del Senado de la Rep\u00fablica acorde a aportes de expertos en el gran universo que encierra el estudio de la Bio\u00e9tica Como se puede observar en Colombia la Bio\u00e9tica ha avanzado a pasos agigantados lo que se vislumbra en los programas e investigaciones en algunas Universidades acreditadas por el Ministerio de Educaci\u00f3n Sin embargo su conocimiento se oferta como electiva en los distintos programas que se ofertan priorizando los de \u00e1reas de la salud Por tanto es menester que en todos los niveles de educaci\u00f3n como lo contempla la Declaraci\u00f3n Universal del Genoma Humano y Derechos Humanos de 1997 en su art\u00edculo 20 se estudie la Bio\u00e9tica en todos los niveles de educaci\u00f3n Por tal raz\u00f3n es conveniente a todas luces el proyecto de Acto Legislativo que nos permitimos poner a consideraci\u00f3n del Congreso de Colombia m\u00e1xime que actualmente est\u00e1 adportas de constituirse el Consejo Nacional de Bio\u00e9tica creado por la Ley 1374 de 2010 por medio de la cual se crea el Consejo Nacional de Bio\u00e9tica y se dictan otras disposiciones en su art\u00edculo 2 se\u00f1ala Articulo2 Consejo Nacional de Bio\u00e9tica Cr\u00e9ase el Consejo Nacional de Bio\u00e9tica identificado por la sigla CNB como organismo asesor y consultivo del Gobierno Nacional quien propender\u00e1 por establecer un di\u00e1logo interdisciplinario para formular articular y resolver los dilemas que plantea la investigaci\u00f3n y la intervenci\u00f3n sobre la vida la salud y el medio ambiente as\u00ed como la construcci\u00f3n e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas en los asuntos referentes a la Bio\u00e9tica Par\u00e1grafo En el desempe\u00f1o de sus competencias el CNB tendr\u00e1 los siguientes principios a La prevalencia indivisibilidad y la inviolabilidad de los derechos humanos y de las garant\u00edas fundamentales seg\u00fan lo contemplado en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica y en los acuerdos internacionales firmados por el pa\u00eds b La valoraci\u00f3n de la dignidad de la persona humana y el respeto por el pluralismo \u00e9tnico religioso de g\u00e9nero y cultural c La b\u00fasqueda de la erradicaci\u00f3n de la pobreza y de la marginaci\u00f3n as\u00ed como la reducci\u00f3n de las desigualdades sociales y regionales d La promoci\u00f3n del bien general sin perjuicios de origen raza sexo g\u00e9nero color credo y edad e La atenci\u00f3n del derecho a un medioambiente equilibrado f El car\u00e1cter aconfesional del Estado Colombiano Ley 1374 2010 El objetivo de la ley al constituir al CNB como \u00f3rgano asesor y consultivo del Gobierno Nacional en materia de ciencia y tecnolog\u00eda permite a todas luces que confluyan profesionales de todas las \u00e1reas de conocimiento con el fin de establecer el discurso dial\u00f3gico multidisciplinar bio\u00e9tico en todo lo que tiene que ver con los dilemas y polilemas bio\u00e9ticos desde el comienzo desarrollo y final de la vida de los avances tecnocient\u00edficos y muy especialmente en biomedicina y biotecnolog\u00eda con repercusiones en nuestra salud y el ambiente que se articula mediante el Decreto 384 de 2017 Por el cual se establecen los mecanismos y procedimientos de postulaci\u00f3n y selecci\u00f3n de los integrantes del Consejo Nacional de Bio\u00e9tica Precisamente en la etapa en que Colombia se presenta a tantas transformaciones en lo social pol\u00edtico multicultural y define su futuro frente a la paz y convivencia pac\u00edfica con el entorno y el ecosistema liderando los derroteros de la agenda ambiental 2030 y los Objetivos de Desarrollo Sostenible En tal virtud que dentro de la agenda del Gobierno Nacional se debe priorizar su conformaci\u00f3n RELACIONES ENTRE LA BIO\u00c9TICA Y EL BIODERECHO El Bioderecho tal como lo concibe Carlos Romeo Casabona como el conjunto de materias jur\u00eddicas relacionadas con todos los seres vivos en general abarcando toda la materia viva presente en el planeta es decir animales y plantas y en particular el ser humano sus ecosistemas y su evoluci\u00f3n Casabona 2011 El nacimiento del Biodereho y de la Bio\u00e9tica coinciden en su objeto de estudio teniendo en cuenta que la Bio\u00e9tica ha ejercido su influencia en el Bioderecho muy especialmente con el denominado consentimiento informado expresi\u00f3n del principio de autonom\u00eda que contempla que se debe ser informado Se concibe como un derecho subjetivo dentro de los derechos fundamentales y libertades p\u00fablicas que ha sido elaborado en torno a dos principios a libertad decisi\u00f3n y la declaraci\u00f3n de voluntad en torno a la voluntad de las partes en un negocio jur\u00eddico La investigaci\u00f3n cient\u00edfica y en particular la experimentaci\u00f3n en seres humanos que ha propendido por el nacimiento y desarrollo del bioderecho De igual manera que el de la bio\u00e9tica Por tanto la \u00e9tica y el derecho rec\u00edprocamente ejercen influencia tanto en la decisi\u00f3n de la Bio\u00e9tica como del Bioderecho De estas dos formas el Bioderecho se inmiscuye en la medicina en la biolog\u00eda en la vida en la muerte y en acceso del ser humano en lo gen\u00e9tico y el poder lo biotecnol\u00f3gico Es as\u00ed como las Constituciones y Leyes de los Estados se configuran como instrumentos adecuados para extraer valores aceptados socialmente que entramen las relaciones entre el Bioderecho y la Biopol\u00edtica La importancia del Bioderecho reviste la uniformizaci\u00f3n de criterios incluso en el \u00e1mbito supranacional e internacional armonizando las legislaciones correspondientes De este modo se previene que se soslaye la ley nacional acudiendo a pa\u00edses carentes de regulaci\u00f3n o de normativas m\u00e1s permisivas en cuanto a los avances de la ciencia y la tecnolog\u00eda que se refiere Por ejemplo a para\u00edsos gen\u00e9ticos o de experimentaci\u00f3n es as\u00ed como el derecho internacional se asume dentro de la organizaci\u00f3n mundial de la salud OMS la UNESCO y otras instituciones de las naciones unidas en el \u00e1mbito universal Es as\u00ed como las generaciones futuras exigen la aproximaci\u00f3n de los dilemas bio\u00e9ticos en aproximaci\u00f3n que plantea las ciencias de la vida en general y de las biom\u00e9dicas en particular as\u00ed como las biotecnolog\u00edas al tener que acudir a conceptos y categor\u00edas fundamentales de las diversas disciplinas jur\u00eddicas implicadas En tal virtud se requiere experticia en todos los niveles de educaci\u00f3n tanto en Bio\u00e9tica como en Bioderecho frente a los problemas emergentes que llegan a la Bio\u00e9tica como los derechos de los pacientes el tratamiento de las enfermedades mentales terminales trasplantes de \u00f3rganos producciones de l\u00edneas celulares a partir de c\u00e9lulas madre para la regeneraci\u00f3n de pacientes con terapias cl\u00ednicas as\u00ed como al comienzo de la vida con las reproducciones asistidas inseminaci\u00f3n artificial y fecundaci\u00f3n invitro y sus diferentes categor\u00edas diagn\u00f3sticos prenatales y preimplantarios clonaci\u00f3n el estatuto jur\u00eddico de la vida prenatal embri\u00f3n preimplantatorio medidas de encarnizamiento eutanasia eugenesia positiva o negativa tratamiento vital por motivos religiosos la determinaci\u00f3n de la muerte Casabona 2011 p\u00e1gs 187205 Y hasta trasplante de cabeza y de cerebro de conformidad con los \u00faltimos avances biom\u00e9dicos y biotecnol\u00f3gicos en desarrollo de la trasformaci\u00f3n de la especie humana entre otros Esa es la importancia que le reviste a los conocimientos que debemos adquirir todos los colombianos desde el prescolar hasta el doctorado con el fin de preservar en primera instancia la vida los valores y derechos humanos como miembros de la especie humana en esta geograf\u00eda patria que reclama un mejor trato hacia nuestros semejantes y un mejor vivir traducidos en la calidad de vida y de respeto por la dignidad humana FUNDAMENTOS JUR\u00cdDICOS QUE AVALAN LA ADICI\u00d3N DEL ESTUDIO DE LA BIO\u00c9TICA Y BIODERECHO EN EL ART\u00cdCULO 41 DE LA CONSTITUCI\u00d3N POL\u00cdTICA COLOMBIANA De conformidad con lo se\u00f1alado en la presente exposici\u00f3n de motivos es necesaria la adici\u00f3n constitucional del estudio obligatorio de la Bio\u00e9tica y el Bioderecho en todas las instituciones de educaci\u00f3n p\u00fablicas y privadas que a su vez comprende todos los niveles de educaci\u00f3n que al tener el rango constitucional la Ley a posteriori deber\u00e1 regular Tr\u00e1tese de sus niveles de preescolar b\u00e1sica primaria y secundaria y media no formal e informal dirigida a ni\u00f1os y j\u00f3venes en edad escolar a adultos a campesinos a grupos \u00e9tnicos a personas con limitaciones f\u00edsicas sensoriales y ps\u00edquicas con capacidades excepcionales y a personas que requieran rehabilitaci\u00f3n social LEY 115 1994 Por la cual se expide la ley general de educaci\u00f3n y en sus respectivos programas de pregrado y posgrado conforme al art\u00edculo 128 de la Ley 30 de 1992 precitado Por el cual se organiza el servicio p\u00fablico de la Educaci\u00f3n Superior en sus campos de acci\u00f3n t\u00e9cnico cient\u00edfico tecnol\u00f3gico de las humanidades el arte y la filosof\u00eda y en programas de postgrado las especializaciones las maestr\u00edas los doctorados y los postdoctorados LEY 30 1992 p\u00e1g Art 7 10 y 128 Por tanto es pertinente se\u00f1alar como se ha discurrido en esta exposici\u00f3n de motivos lo que se evidencia en La Ley 115 de 1994 en su art\u00edculo 14 desarrolla el par\u00e1metro constitucional del art\u00edculo 41 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia en cuanto al estudio obligatorio de la Constituci\u00f3n Nacional y de la Instrucci\u00f3n C\u00edvica de la siguiente manera en su art\u00edculo 14 antes se\u00f1alado y en el art\u00edculo 128 de la Ley 30 de 1992 Es as\u00ed como observamos que se encuentra reglamentado el estudio obligatorio dentro del ordenamiento jur\u00eddico interno de la Constituci\u00f3n y de la Instrucci\u00f3n C\u00edvica Por ende en todos los niveles educativos y en todas las \u00e1reas de conocimiento de los diferentes programas se cumple con el precepto de este aprendizaje de orden constitucional y legal Situaci\u00f3n que se abordar\u00e1 dentro de nuestras disposiciones legales en un futuro no muy lejano en el \u00e1mbito educativo vigente una vez se incorpore el estudio obligatorio de la Bio\u00e9tica y el Bioderecho en nuestro sistema educativo como norma constitucional y con su desarrollo de orden legal que a su vez se constituir\u00e1 en un acicate significativo de lo que somos como especie homo sapiens sapiens al poder conocer y realizar el discurso dial\u00f3gico desde las ciencias de la vida en su comienzo desarrollo y final que se ci\u00f1e principalmente con los avances de las biociencias y por ende en la toma de decisiones En cuanto al Bioderecho en la relevancia de la incorporaci\u00f3n dentro del ordenamiento jur\u00eddico interno de textos declarativos que se ciernen en la evoluci\u00f3n de la ideas \u00e9ticas y sociales ante los avances cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos frente a la \u00e9tica de la vida que debemos preservar con nuestro ecosistema para una convivencia pac\u00edfica con la premisa de la Bio\u00e9tica y Bioderecho para la paz para las generaciones presentes y futuras En efecto reiteramos a todas luces que esta iniciativa no vulnera lo dispuesto en el art\u00edculo 7 de la ley 819 de 2003 puesto que no genera gasto y por tanto no explicita ning\u00fan impacto fiscal Por consiguiente al ser revisado nuevamente este Proyecto de Acto Legislativo ante las instancias de competencia del Ministerio de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico reviste tanto Constitucionalidad Legalidad y conveniencia para el desarrollo de la educaci\u00f3n en Colombia Finalmente como se ha venido manifestando a lo largo de esta exposici\u00f3n de motivos con las normas constitucionales y legales que anteceden vemos que el estudio obligatorio de la Constituci\u00f3n y de la Instrucci\u00f3n C\u00edvica que han sido plasmadas taxativamente por el constituyente de 1991 que se encuentran inc\u00f3lumes y desarrolladas en el art\u00edculo 41 de la Constituci\u00f3n Nacional el estudio de esta asignatura se vislumbra en todos los niveles educativos y en todas las \u00e1reas de conocimiento de los diferentes programas cumpli\u00e9ndose as\u00ed con el precepto de este aprendizaje de orden constitucional y legal Situaci\u00f3n que se abordar\u00e1 dentro de nuestras disposiciones legales en el \u00e1mbito educativo vigente una vez se complemente el ordenamiento jur\u00eddico legal con una sola c\u00e1tedra o asignatura con el componente del estudio de la Constituci\u00f3n Instrucci\u00f3n C\u00edvica Bio\u00e9tica y Bioderecho al incorporar el estudio obligatorio de la Bio\u00e9tica y el Bioderecho en nuestro sistema educativo como norma de rango constitucional Integrando un nuevo modelo educativo de estudiante profesor y asignatura con el prop\u00f3sito de revisar los sistemas de valores educar y hacer la obra bien hecha en un mundo cambiante con avances tecnocient\u00edficos donde los discentes se cuestionan sobre la vida su comienzo desarrollo y permanencia en el planeta ante las pol\u00edticas p\u00fablicas que el Estado realiza correspondientes a las decisiones sobre la vida y la muerte tales como la Resoluci\u00f3n 825 del Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social de fecha 9 de marzo de 2018 Por medio de la cual se reglamenta el procedimiento para hacer efectivo el derecho a morir con dignidad de los ni\u00f1os ni\u00f1as y adolescentes directriz que establece el derecho a morir con dignidad atendiendo lo previsto en la sentencia T970 de 2014 proferida por la Corte Constitucional en correspondencia con la sentencia C239 de 1997 de la misma corporaci\u00f3n Es as\u00ed como el principio de autonom\u00eda cobra especial importancia ante las decisiones de ni\u00f1os ni\u00f1as y adolescentes con el consentimiento informado para vivir o morir en situaciones de enfermedades terminales Por tanto los ni\u00f1os y ni\u00f1as del grupo poblacional entre 6 y 12 a\u00f1os con desarrollo neurocognitivo y psicol\u00f3gico de acuerdo a la Resoluci\u00f3n en comento podr\u00e1n presentar solicitudes de aplicaci\u00f3n del procedimiento eutan\u00e1sico en caso de enfermedad terminal Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social 2018 Es urgente para el legislador asumir la importancia de este proyecto de Acto Legislativo que adiciona la Carta Magna de iniciativa congresional que presentamos por segunda vez al Senado de la Rep\u00fablica cuya competencia le corresponde en primera instancia a la Comisi\u00f3n Primera Constitucional Permanente para que dentro de las competencias legislativas que le asiste al Congreso de Colombia entre otras se estudie  interiorice y comprenda con rigor cient\u00edfico la hermen\u00e9utica de la Bio\u00e9tica y el Bioderecho con los aportes de los acad\u00e9micos e investigadores desde las diferentes miradas que permean los dilemas y problemas a la Bio\u00e9tica y su deliberaci\u00f3n del Bioderecho dentro del marco constitucional y legal a efectos de regular en forma hol\u00edstica la educaci\u00f3n y aprendizaje entramado como eje transversal con la c\u00e1tedra o asignatura referida al estudio de la Constituci\u00f3n Instrucci\u00f3n C\u00edvica Bio\u00e9tica y Bioderecho en todos los niveles de educaci\u00f3n como lenguaje de la transformaci\u00f3n social contempor\u00e1nea priorizando los derechos humanos y fundamentales hacia una Colombia con horizonte de sentido en la b\u00fasqueda de la paz perpetua con la preservaci\u00f3n de la vida la dignidad humana y del ecosistema Con los anteriores fundamentos dejamos a consideraci\u00f3n del Congreso de la Rep\u00fablica de Colombia el presente PROYECTO DE ACTO LEGISLATIVO POR EL CUAL SE ADICIONA EL ART\u00cdCULO 41 DE LA CONSTITUCI\u00d3N POL\u00cdTICA DE COLOMBIA CON EL ESTUDIO DE LA BIO\u00c9TICA Y BIODERECHO De los Honorables Congresistas EDUARDO EMILIO PACHECO CUELLO Senador de la Rep\u00fablica JHON MILTON RODR\u00cdGUEZ GONZ\u00c1LEZ Senador de la Rep\u00fablica EDGAR PALACIOS MIZRAHI Senador de la Rep\u00fablica CARLOS EDUARDO ACOSTA LOZANO Representante a la C\u00e1mara REFERENCIAS Bayertz K 1994 The Concept of Moral Consensus The Case of Technological Interventions in Human Reproduction DordrechtBoston  London Kluwer Casabona C M 2011 ENCICLOPEDIA DE BIODERECHO Y BIO\u00c9TICA TOMO I CATEDRA INTERUNIVERSITARIA FUNDACI\u00d3N BBVADIPUTACI\u00d3N FORAL DE BISKAIA DE DERECHO Y GENOMA HUMANO PAIS VASCO UNIVERSIDAD DEUSTOUNIVERSIDAD DEL PAIS VASCOEHU COLCIENCIAS 2018 DI\u00c1LOGOS NACIONALES SOBRE \u00c9TICA DE LA INVESTIGACI\u00d3N 20152016 Y LA POL\u00cdTICA NACIONAL DE \u00c9TICA DE LA INVESTIGACI\u00d3N BIO\u00c9TICA E INTEGRIDAD CIENTIFICA Bogot\u00e1 Deyanira Duque Ortiz Congreso de la Rep\u00fablica de Colombia  1994 febrero 8 Ley 115 de 1994 Por la cual se expide la ley general de educaci\u00f3n Bogot\u00e1 DC Bogot\u00e1 DC Colombia  Congreso de la Rep\u00fablica de Colombia  FLORENCIA L  ROMEO CASABONA  C 2011 ENCICLOPEDIA DE BIODERECHO Y BIOETICA GRANADA Gracia Guillen  D 2011 ENCICLOPEDIA DE BIODERECHO Y BIO\u00c9TICA TOMO I CATEDRA INTERUNIVERSITARIA FUNDACI\u00d3N BBVADIPUTACI\u00d3N FORAL DE BISKAIA DE DERECHO Y GENOMA HUMANO PAIS VASCO UNIVERSIDAD DEUSTOUNIVERSIDAD DEL PAIS VASCOEHU Jahr F 1927 LEY 115 1994 CONGRESO DE COLOMBIA BOGOT\u00c1 CONGRESO DE COLOMBIA Retrieved from httpswwwmineducaciongovco1621articles85906_archivo_pdfpdf Ley 1374 2010 Congreso de Colombia Bogot\u00e1 Congreso de Colombia LEY 30 1992 CONGRESO DE COLOMBIA BOGOT\u00c1 CONGRESO DE COLOMBIA Retrieved from httpswwwcnagovco1741articles186370_ley_3092pdf Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social 2018 Resoluci\u00f3n 825 Bogot\u00e1 Rep\u00fablica de Colombia Palacios  M 1999 HACIA EL SIGLO DE LA BIO\u00c9TICA EN PANORAMA ACTUAL DE LA BIO\u00c9TICA ENCUENTROS DE FILOSOFIA EN GIJON FUNDACI\u00d3N GUSTAVO BUENO Potter  V 2001 Bioethics Bridge to the Future New Jersey Prentice Hall 1971 en Francesc Abel i Fabre en Bio\u00e9tica presente y futuro Madrid  Espa\u00f1a Mapfre S A Reich W 1995 Enciclopedia of Bioethics Revised edition vol 5 Nueva Cork Millan MacMill\u00e1n Revista Kosmos nd BioEthik Eine Umschau \u00fcber die ethischen Beziehungen des Menschen zu Tier und Pflanze Bio\u00e9tica una panor\u00e1mica sobre la relaci\u00f3n \u00e9tica del hombre con los animales y las plantas Revista Kosmos 2124 Z\u00e1rate Cuello  A 2012 EL BIODERECHO COMO INSTRUMENTO EN LA DETERMINACION DE LIMITES A LA LIBERTAD DE INVESTIGACION ESPECIAL REFERENCIA A LA EUGENESIA POSITIVA EN GENETICA HUMANA MADRID UNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID Z\u00c1RATE CUELLO A D 2014 BIOMEDICINA Y BIOTECNOLOGIA ANTE LA VIOLENCIA PRENATAL LEGISLACION COMPARADA CON EL DERECHO ESPA\u00d1OL BOGOTA EDITORIAL LID EDICIONES DE LA U", "link": "http://leyes.senado.gov.co/proyectos/index.php/textos-radicados-senado/p-acto-2019-2020/1462-proyecto-de-acto-legislativo-01-de-2019", "autores": "_PEND_", "fecha_evento": "2021-08-14T05:22:00.907Z", "fecha_adicion": "2021-08-14T05:22:00.907Z", "origen": "Senado", "periodo": "_PEND_", "estado": "SIN DATOS"}
{"_id": 14, "pais": "CO", "fuente": "C\u00e1mara de Senadores", "titulo": "Proyecto de Ley 163 de 2017", "tema": "PL 163-17 Convenio Republica Francesa.", "texto": "PROYECTO DE LEY N POR MEDIO DE LA CUAL SE APRUEBA EL CONVENIO ENTRE EL GOBIERNO DE LA REP\u00daBLICA DE COLOMBIA Y EL GOBIERNO DE LA REP\u00daBLICA FRANCESA PARA EVITAR LA DOBLE TRIBUTACI\u00d3N Y PREVENIR LA EVASI\u00d3N Y LA ELUSI\u00d3N FISCAL CON RESPECTO A LOS IMPUESTOS SOBRE LA RENTA Y SOBRE EL PATRIMONIO Y SU PROTOCOLO SUSCRITOS EL 25 DE JUNIO DE 2015 EN BOGOT\u00c1 COLOMBIA EL CONGRESO DE LA REP\u00daBLICA Visto el texto del EL CONVENIO ENTRE EL GOBIERNO DE LA REP\u00daBLICA DE COLOMBIA Y EL GOBIERNO DE LA REP\u00daBLICA FRANCESA PARA EVITAR LA DOBLE TRIBUTACI\u00d3N Y PREVENIR LA EVASI\u00d3N Y LA ELUSI\u00d3N FISCAL CON RESPECTO A LOS IMPUESTOS SOBRE LA RENTA Y SOBRE EL PATRIMONIO Y SU PROTOCOLO SUSCRITOS EL 25 DE JUNIO DE 2015 EN BOGOT\u00c1 COLOMBIA Se adjunta copia fiel y completa del texto original del Convenio certificado por el Coordinador Encargado del Grupo Interno de Trabajo de Tratados de la Direcci\u00f3n de Asuntos Jur\u00eddicos Internacionales del Ministerio de Relaciones Exteriores documento que reposa en el Archivo del Grupo Interno de Trabajo de Tratados y consta en diecis\u00e9is 16 folios El presente Proyecto de Ley consta de veintisiete 27 folios EXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS DEL PROYECTO DE LEY POR MEDIO DE LA CUAL SE APRUEBA EL CONVENIO ENTRE EL GOBIERNO DE LA REP\u00daBLICA DE COLOMBIA Y EL GOBIERNO DE LA REP\u00daBLICA FRANCESA PARA EVITAR LA DOBLE TRIBUTACI\u00d3N Y PREVENIR LA EVASI\u00d3N Y LA ELUSI\u00d3N FISCAL CON RESPECTO A LOS IMPUESTOS SOBRE LA RENTA Y SOBRE EL PATRIMONIO Y SU PROTOCOLO SUSCRITOS EL 25 DE JUNIO DE 2015 EN BOGOT\u00c1 COLOMBIA Honorables Senadores y Representantes En nombre del Gobierno Nacional y en cumplimiento del numeral 16 del art\u00edculo 150 numeral 2 del art\u00edculo 189 y el art\u00edculo 224 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica presentamos a consideraci\u00f3n del Honorable Congreso de la Rep\u00fablica el Proyecto de Ley por medio de la cual se aprueba el Convenio entre el Gobierno de la Rep\u00fablica de Colombia y el Gobierno de la Rep\u00fablica Francesa para evitar la doble tributaci\u00f3n y prevenir la evasi\u00f3n y la elusi\u00f3n fiscal con respecto a los impuestos sobre la renta y sobre el patrimonio y su Protocolo suscritos el 25 de junio de 2015 en Bogot\u00e1 Colombia I INTRODUCCI\u00d3N El presente tratado entre la Rep\u00fablica de Colombia y la Rep\u00fablica francesa en adelante el Convenio y su respectivo Protocolo en adelante el Protocolo suscritos el 25 de junio de 2015 tienen por objeto evitar la doble imposici\u00f3n en materia del impuesto sobre la renta y del impuesto al patrimonio Adicional a lo anterior vale aclarar que el objeto del convenio tambi\u00e9n consiste en evitar la doble no imposici\u00f3n por primera vez se hizo expreso en el pre\u00e1mbulo de un convenio para evitar la doble tributaci\u00f3n suscrito por Colombia el inter\u00e9s de los dos Estados por identificar el uso abusivo del convenio y de mitigar sus efectos En concordancia con el inter\u00e9s general de la comunidad internacional de luchar contra la evasi\u00f3n y la elusi\u00f3n fiscales el Gobierno colombiano se ha enfocado en fortalecer las pol\u00edticas fiscales para evitar la erosi\u00f3n de las bases gravables y evitar el traslado artificial de utilidades al exterior Para estos efectos el pre\u00e1mbulo del tratado incluye la declaraci\u00f3n expl\u00edcita de los Estados firmantes en el sentido de que parte del objeto y prop\u00f3sito del tratado es evitar la evasi\u00f3n y la elusi\u00f3n fiscales al igual que las situaciones de doble no imposici\u00f3n  incluyendo el denominado treaty shopping concepto que se refiere a las estrategias mediante las cuales un sujeto no residente de uno de los Estados contratantes pretende aprovecharse de los beneficios que en virtud del convenio celebrado por los Estados Parte s\u00f3lo resulta aplicable a los residentes en su territorio II LA DOBLE TRIBUTACI\u00d3N INTERNACIONAL La doble tributaci\u00f3n jur\u00eddica internacional puede definirse en t\u00e9rminos generales como la imposici\u00f3n de tributos similares concurrencia de normas impositivas en dos o m\u00e1s Estados sobre un mismo sujeto pasivo contribuyente respecto de un mismo hecho generador materia imponible durante un mismo per\u00edodo En este sentido un mismo fen\u00f3meno se integra en la previsi\u00f3n de dos normas distintas La doble tributaci\u00f3n se da en gran parte debido a que con fundamento en el poder impositivo que les es propio los Estados suelen determinar su relaci\u00f3n jur\u00eddica tributaria con los sujetos pasivos con base en criterios tanto subjetivos como objetivos Tradicionalmente siguiendo un criterio subjetivo los Estados han buscado someter a imposici\u00f3n a sus residentes sobre la totalidad de su renta renta mundial y de su patrimonio es decir sobre ingresos y activos tanto de fuente nacional como de fuente extranjera Adicionalmente adoptando un criterio objetivo los Estados suelen gravar todo negocio o actividad desarrollada en su territorio sometiendo a imposici\u00f3n las rentas all\u00ed generadas renta de fuente nacional y el patrimonio all\u00ed situado Es as\u00ed como al haberse simult\u00e1neamente adoptado por la generalidad de los Estados un criterio que atiende a la residencia con el fin de gravar toda renta que se produce dentro y fuera de su territorio y otro que apela al territorio para someter a imposici\u00f3n la renta obtenida por residentes y no residentes en el mismo puede generarse la doble tributaci\u00f3n jur\u00eddica internacional en raz\u00f3n al denominado conflicto fuenteresidencia Los llamados conflictos fuentefuente y residenciaresidencia por su parte se refieren a las otras dos posibles causas de la doble tributaci\u00f3n jur\u00eddica internacional El primero surge principalmente por la diferente conceptualizaci\u00f3n de la renta en los distintos sistemas legales cuesti\u00f3n que ha llevado a dos o m\u00e1s Estados a caracterizar como de fuente nacional una misma renta o patrimonio de tal suerte que su titular termina estando sometido a tributaci\u00f3n en dos o m\u00e1s Estados que tratan dicha renta yo patrimonio como habi\u00e9ndose generado dentro del territorio de cada uno de ellos El segundo de los mencionados conflictos se presenta por la existencia de m\u00faltiples definiciones del concepto de residencia en distintas jurisdicciones situaci\u00f3n que ha suscitado que dos o m\u00e1s Estados consideren a un mismo sujeto pasivo como residente de su territorio y sometan a imposici\u00f3n la totalidad de su renta yo de su patrimonio Es decir dos jurisdicciones afirman ser el pa\u00eds de residencia del sujeto generador del ingreso gravable III LOS ACUERDOS PARA EVITAR LA DOBLE TRIBUTACI\u00d3N Y PREVENIR LA EVASI\u00d3N FISCAL  ASPECTOS GENERALES Desde comienzos del siglo XX los Estados con mayor flujo de transacciones transfronterizas y sus residentes empezaron a reconocer que la existencia de la doble tributaci\u00f3n internacional constitu\u00eda un obst\u00e1culo a los flujos de rentas y a los movimientos de capital bienes servicios y personas de un Estado a otro En efecto la doble carga fiscal sumada a la incertidumbre generada por la frecuente modificaci\u00f3n de las reglas aplicables en materia impositiva en cada Estado no s\u00f3lo desestimula la inversi\u00f3n extranjera y distorsiona el comercio internacional sino que determina la decisi\u00f3n de inversionistas exportadores e importadores de reinvertir y continuar canalizando sus bienes y servicios a trav\u00e9s de un mercado particular Con el objeto de mitigar los efectos adversos asociados a la sobreimposici\u00f3n internacional los Estados comenzaron a generar nuevas reglas de derecho Esta normativa se fue implementando a trav\u00e9s de dos mecanismos uno unilateral consagrado en la legislaci\u00f3n interna de los Estados y otro bilateral desplegado a trav\u00e9s de los acuerdos internacionales para evitar la doble tributaci\u00f3n y prevenir la evasi\u00f3n fiscal en adelante ADT Uno de los mecanismos unilaterales m\u00e1s com\u00fanmente utilizados para eliminar la doble tributaci\u00f3n internacional es el de imputaci\u00f3n cr\u00e9dito o descuento tributario Conforme a este mecanismo los impuestos pagados en un Estado por un residente de otro Estado pueden ser descontados restados del impuesto a pagar sobre esas mismas rentas o patrimonio en ese otro Estado Este mecanismo se usa con el fin de solucionar los conflictos fuente  residencia sin embargo el mismo alivia la doble tributaci\u00f3n exclusivamente con cargo al recaudo del Estado de la residencia del contribuyente Estado de la residencia y en muchas ocasiones s\u00f3lo parcialmente Lo anterior pues el descuento del impuesto pagado en el extranjero s\u00f3lo es procedente para ciertos contribuyentes y para cierta clase de ingresos y s\u00f3lo se permite hasta cierto l\u00edmite que generalmente corresponde al monto del impuesto generado sobre esa misma renta o patrimonio en el Estado de residencia El mecanismo de cr\u00e9dito o descuento tributario se encuentra actualmente contemplado en la legislaci\u00f3n colombiana en el art\u00edculo 254 del Estatuto Tributario reconociendo un descuento tributario sobre los impuestos pagados en el exterior respecto de las rentas de fuente extranjera1 Ahora con el fin de compartir la carga asumida al aliviar la doble tributaci\u00f3n y buscando garantizar mayor seguridad jur\u00eddica en materia impositiva respecto de las operaciones transfronterizas los Estados han preferido optar por solucionar los problemas frecuentemente encontrados en materia de doble tributaci\u00f3n jur\u00eddica internacional mediante el uso de mecanismos bilaterales consignados en los ADTs En efecto estos instrumentos se han erigido en torno a modelos institucionales2 y han proliferado en las \u00faltimas d\u00e9cadas gracias a que no s\u00f3lo permiten aclarar normalizar y garantizar la situaci\u00f3n fiscal de los sujetos pasivos mediante instrumentos con alta vocaci\u00f3n de permanencia como son los tratados internacionales sino que adem\u00e1s facultan a los Estados para implementar soluciones comunes en id\u00e9nticos supuestos de doble tributaci\u00f3n en condiciones de equidad y reciprocidad y atendiendo a la conveniencia de los Estados parte en el tratado Es as\u00ed como los ADTs han demostrado ser instrumentos eficaces para la eliminaci\u00f3n de la doble tributaci\u00f3n internacional toda vez que mediante ellos se pueden i establecer eventos en los que un solo Estado grava determinada renta eliminando la doble imposici\u00f3n de plano o ii pactar una tributaci\u00f3n compartida limitando la tarifa del impuesto generado en el Estado en el que se genera el ingreso el Estado de la fuente y permiti\u00e9ndole al contribuyente pedir en el Estado de la residencia el descuento del impuesto pagado en el Estado de la fuente elimin\u00e1ndose tambi\u00e9n as\u00ed la doble tributaci\u00f3n Asimismo en los casos en los que se pacta tributaci\u00f3n compartida sometida a un l\u00edmite en el Estado de la fuente se proporciona estabilidad jur\u00eddica a los inversionistas extranjeros y a los inversionistas de Colombia en el exterior Por \u00faltimo a trav\u00e9s de los ADTs se establecen reglas para determinar la residencia de las personas de manera que se reducen de forma notable los casos en que se puede presentar la doble tributaci\u00f3n internacional producto de las diferentes definiciones de residencia que tienen los distintos Estados conflicto residencia  residencia Ahora tradicionalmente los ADT se han suscrito sobre la base de dos fines principales 1 evitar la doble tributaci\u00f3n respecto de sujetos pasivos involucrados en transacciones transfronterizas y 2 mitigar los riesgos de subimposici\u00f3n promoviendo la cooperaci\u00f3n y el intercambio de informaci\u00f3n entre Estados En cuanto al primer objetivo merece la pena aclarar que con el prop\u00f3sito de mitigar la doble tributaci\u00f3n partiendo de una base de reciprocidad equidad y conveniencia los ADTs indefectiblemente delimitan el alcance de la potestad tributaria de los Estados As\u00ed como se mencion\u00f3 anteriormente en algunos casos se asigna el derecho de imposici\u00f3n exclusiva a uno de los Estados contratantes mientras que en otros se acuerda que los Estados Parte del ADT compartan jurisdicci\u00f3n para gravar limitando las tarifas de los impuestos que se generan en el Estado de la fuente del ingreso con el fin de minimizar o eliminar el doble gravamen internacional 1 Ver sentencia de la Corte Constitucional C577 del 2009 MP Humberto Antonio Sierra Porto 2 La Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos OCDE y la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas han desarrollad modelos de acuerdos que sirven de punto de partida para la regulaci\u00f3n de ADT En este sentido los ADTs no tienen incidencia en los elementos de determinaci\u00f3n del tributo tales como costos o deducciones ni pueden interpretarse o utilizarse para crear exenciones de impuestos ni por efecto del tratado generar una doble no imposici\u00f3n en ambos Estados contratantes As\u00ed los ADT no pretender reconocer beneficios fiscales sino que por el contrario fungen como mecanismos de soluci\u00f3n de conflictos entre normas tributarias aplicables a un mismo sujeto pasivo por un mismo hecho generador y dentro de un mismo per\u00edodo de tiempo En relaci\u00f3n con la segunda finalidad debe subrayarse que los ADT generalmente contienen disposiciones contra la no discriminaci\u00f3n entre nacionales y extranjeros as\u00ed como mecanismos de resoluci\u00f3n de controversias relacionadas con la aplicaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n del ADT mediante un procedimiento amistoso que se adelanta entre las administraciones tributarias de los Estados parte del ADT Adem\u00e1s los ADT promueven la cooperaci\u00f3n internacional a trav\u00e9s de mecanismos como el intercambio de informaci\u00f3n tributaria entre administraciones fiscales cuyo objeto es combatir la evasi\u00f3n y la elusi\u00f3n fiscales contribuyendo as\u00ed a evitar la erosi\u00f3n de las bases tributarias y el traslado indebido de utilidades al exterior que disminuyen la carga impositiva de quienes tienen mayor capacidad contributiva En conclusi\u00f3n con la suscripci\u00f3n de los ADTs se busca alcanzar un justo medio entre el control tributario y el ofrecimiento de mecanismos fiscales para aminorar los efectos adversos al comercio producto de la excesiva imposici\u00f3n estableciendo mecanismos o m\u00e9todos de soluci\u00f3n de conflictos entre normas tributarias IV LOS ACUERDOS DE DOBLE TRIBUTACI\u00d3N EN COLOMBIA Desde 2005 el Ministerio de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablicoen adelante MHCP y la Direcci\u00f3n de Impuestos y Aduanas Nacionales en adelante DIAN iniciaron el an\u00e1lisis de los temas que ata\u00f1en a la doble tributaci\u00f3n internacional habiendo logrado negociar y firmar los primeros ADTs suscritos por Colombia principalmente partiendo del modelo auspiciado por la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos la OCDE y usando como base en ciertos aspectos puntuales el modelo acogido por la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidasla ONU Estos modelos han tenido una gran influencia en la negociaci\u00f3n aplicaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de los ADT a nivel mundial y su uso se ha extendido pr\u00e1cticamente a todos los Estados en tanto son permanentemente estudiados analizados considerados discutidos y actualizados en respuesta a los continuos procesos de globalizaci\u00f3n y liberalizaci\u00f3n de las econom\u00edas a nivel mundial Adem\u00e1s los ADT han sido reconocidos como instrumentos que contribuyen a la promoci\u00f3n tanto del flujo de inversi\u00f3n extranjera hacia Colombia como de inversi\u00f3n de colombianos hacia el exterior flujos de inversi\u00f3n ambos que fueron se\u00f1alados como uno de los lineamientos estrat\u00e9gicos dentro de la pol\u00edtica de inserci\u00f3n y relevancia internacional del pa\u00eds en los \u00faltimos dos Planes de Desarrollo En tal sentido los ADT proporcionan una mayor seguridad jur\u00eddica aumentan la competitividad del Estado y redundan en la estimulaci\u00f3n de la inversi\u00f3n extranjera hacia Colombia3 No obstante lo anterior Colombia ha concluido relativamente pocos ADTs contando hasta ahora con s\u00f3lo 10 Acuerdos en vigor los ADTs con los Estados miembros la CAN Decisi\u00f3n 578 de 2004 Espa\u00f1a Ley 1082 de 2006 Chile Ley 1261 de 2008 Suiza Ley 1344 de 2009 Canad\u00e1 Ley 1459 de 2011 M\u00e9xico Ley 1568 de 2012 Corea Ley 1667 de 2013 India Ley 1668 de 2013 Rep\u00fablica Checa Ley 1690 de 2013 y Portugal Ley 1692 de 2013 Mientras pa\u00edses de la regi\u00f3n 3 Corte Constitucional Sentencia C C049 de 2015 MP Martha Victoria S\u00e1chica como M\u00e9xico Brasil Venezuela Chile y Argentina cuentan cada uno con una importante red de ADTs con los que se ha buscado eliminar la barrera de la sobreimposici\u00f3n en 38 31 31 27 y 17 mercados respectivamente La participaci\u00f3n de Colombia en la eliminaci\u00f3n de la doble imposici\u00f3n a trav\u00e9s de ADTs representa tan s\u00f3lo el 033 del stock mundial estimando que en el mundo para el 2011 exist\u00edan aproximadamente m\u00e1s de 3000 ADT en vigor4 Esta situaci\u00f3n teniendo presente la pol\u00edtica de inserci\u00f3n y relevancia internacional que ha sido permanente desde la promulgaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1991 crea una desventaja para Colombia no s\u00f3lo a nivel regional sino mundial ya que un buen n\u00famero de inversionistas extranjeros se est\u00e1 viendo obligado a competir en el mercado colombiano con los sobrecostos asociados a la doble imposici\u00f3n a la vez que inversionistas colombianos en el exterior se encuentran compitiendo en algunos mercados del mundo en condiciones desfavorables y de distorsi\u00f3n As\u00ed las cosas en l\u00ednea con lo establecido en el Reporte Final de acci\u00f3n 6 del Proyecto OCDEG20 sobre la Erosi\u00f3n de la Base Imponible y el Traslado de Beneficios BEPS por sus siglas en ingl\u00e9s Colombia ha emprendido la b\u00fasqueda de mercados relevantes para negociar tratados con Estados donde efectivamente exista un riesgo de doble tributaci\u00f3n por contar con un sistema tributario similar al colombiano con tarifas impositivas equivalentes a las colombianas De tal manera que inspirado en los modelos de la OCDE y la ONU y sus comentarios oficiales el Gobierno elabor\u00f3 una propuesta de ADT que incluye algunas variaciones con el fin de responder adecuadamente a los intereses y al sistema tributario colombiano texto que en esta oportunidad sirvi\u00f3 de base para negociar un ADT con Francia V CONVENIO ENTRE EL GOBIERNO DE LA REP\u00daBLICA DE COLOMBIA Y EL GOBIERNO DE LA REP\u00daBLICA FRANCESA PARA EVITAR LA DOBLE TRIBUTACI\u00d3N Y PREVENIR LA EVASI\u00d3N Y LA ELUSI\u00d3N FISCAL CON RESPECTO A LOS IMPUESTOS SOBRE LA RENTA Y SOBRE EL PATRIMONIO 1 Aspectos Generales Las relaciones econ\u00f3micas entre Colombia y la Uni\u00f3n Europea en adelante UE han vendido teniendo un fuerte crecimiento tanto que la UE es el segundo mayor socio comercial de Colombia despu\u00e9s de Estados Unidos Los principales Estados miembros de la UE proveedores de Colombia en 2013 fueron Alemania 2483 Francia 1798 Espa\u00f1a 1243 Italia 1043 y Pa\u00edses Bajos 8385 En Colombia el stock de inversiones francesas asciende a 2000 millones de USD un 2 del stock total lo que hace de Francia el segundo inversor extranjero entre los inversionistas provenientes de la UE As\u00ed con un intercambio comercial global de 487 M EUR en 2014 Colombia continuaba siendo el primer asociado comercial de Francia en la Comunidad Andina de Naciones adelantando a Venezuela6 Un an\u00e1lisis econ\u00f3mico comparado entre Francia y Colombia muestra similitudes y diferencias interesantes Por un lado mientras que el PIB de Colombia ha crecido a un promedio de 45 en los France 4 KOBETSKY MICHAEL International Taxation of Permanent Establishments Principles and Policy Cambridge University Press Cambridge 2011 p 1 5 paisescolombiafranciaycolombia 6 Delegaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea en Colombia 2014 Comercio bilateral entre la Uni\u00f3n Europea y Colombia 01082016 Colombia web httpeeaseuropaeudelegationscolombiaeu_colombiatrade_relationbilateral_tradeindex_eshtm httpwwwdiplomatiegouvfresfichasde Economicas Delegaci\u00f3n Diplomatie Relaciones Europea 2014 Uni\u00f3n Sitio de de en la \u00faltimos tres a\u00f1os el de Francia registra un crecimiento de en promedio menos del 03 anual en los \u00faltimos tres a\u00f1os7 El dinamismo colombiano puede ser entendido por su balanza comercial positiva de los \u00faltimos a\u00f1os en donde el pa\u00eds se aprovech\u00f3 del auge de demandas de materias primas e hidrocarburos Por su parte Francia es uno de los grandes motores de la econom\u00eda de la Eurozona y tiene un crecimiento similar al del resto de los pa\u00edses del continente En cuanto a PIB per c\u00e1pita Colombia muestra una cifra que en promedio ha sido de 13000 USD en los \u00faltimos tres a\u00f1os Francia por su parte demuestra un PIB per c\u00e1pita de 40000 USD en promedio durante los \u00faltimos tres a\u00f1os Este indicador sirve para medir el poder adquisitivo del ciudadano franc\u00e9s frente al colombiano Es importante anotar que tanto Colombia como Francia presentan comportamientos similares en cuanto a su balanza comercial total de las exportaciones sobre las importaciones En 2014 Francia registr\u00f3 un d\u00e9ficit en su balanza comercial de 71594 millones de euros un 336 de su PIB inferior al registrado en 2013 que fue de 75705 millones de euros esto es el 358 del PIB8 Por su parte Colombia que durante muchos a\u00f1os present\u00f3 un super\u00e1vit en su balanza comercial a partir de 2014 muestra un d\u00e9ficit Esto obedece a la combinaci\u00f3n de la ca\u00edda anual del 68en las exportaciones y al aumento del 79 en las compras al exterior Ambos son Estados que tienen un aumento en la demanda de bienes importados as\u00ed como una desaceleraci\u00f3n de sus exportaciones El Gobierno estima que la suscripci\u00f3n de un ADT con Francia constituye un paso correcto en el camino hacia la eliminaci\u00f3n de la barrera de la sobreimposici\u00f3n concordante con el objetivo de promover la inversi\u00f3n y el comercio entre los dos pa\u00edses y fundamental para la pol\u00edtica de inserci\u00f3n y relevancia internacional de Colombia puesto que tanto los flujos comerciales y de capital desde y hacia Francia como los movimientos de rentas sugieren que mejores condiciones de mercado con esta naci\u00f3n y sus inversionistas podr\u00edan ser muy atractivos para el crecimiento de la econom\u00eda Colombiana y viceversa Lo anterior indica que Francia es una de las econom\u00edas respecto de las cuales la eliminaci\u00f3n de la doble tributaci\u00f3n cobra mayor trascendencia Si se tiene en cuenta que Francia ha suscrito un gran n\u00famero de ADT la carencia de un instrumento similar con Colombia revela que los inversionistas colombianos est\u00e1n sujetos a competir en condiciones desfavorables con los inversionistas de otros pa\u00edses de modo que la suscripci\u00f3n de un ADT con Francia es un paso importante 2 Contenido del Convenio El Convenio cuenta con los siguientes Cap\u00edtulos y apartes  Pre\u00e1mbulo  Cap\u00edtulo I \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n del Convenio  Cap\u00edtulo II Definiciones  Cap\u00edtulo III Impuesto sobre la renta 7 Banco Mundial 2016 Crecimiento del PIB Anual Datosbancomundialorg httpdatosbancomundialorgindicadorNYGDPMKTPKDZGlocationsFRstart2009 8 Datos Macro 2014  Francia  Balanza Comercial httpwwwdatosmacrocomcomerciobalanzafrancia  Cap\u00edtulo IV Imposici\u00f3n del patrimonio  Cap\u00edtulo V M\u00e9todos para eliminar la doble imposici\u00f3n  Cap\u00edtulo VI Disposiciones especiales  Cap\u00edtulo VII Disposiciones finales El Convenio viene adem\u00e1s acompa\u00f1ado del Protocolo cuyas disposiciones forman parte integrante del Convenio y por medio del cual las Partes dan alcance a lo acordado en los art\u00edculos 7 10 y 11 del Convenio Por primera vez en un ADT suscrito por Colombia se incluy\u00f3 un Pre\u00e1mbulo en el cual se hacen expresos el objeto y prop\u00f3sito del Convenio los cuales servir\u00e1n para la interpretaci\u00f3n y correcta aplicaci\u00f3n del mismo de acuerdo con lo dispuesto en la Convenci\u00f3n de Viena sobre el Derecho de los Tratados de 1969 de la cual es parte Colombia El pre\u00e1mbulo consta de tres partes a saber  Una en la que se se\u00f1ala que la Rep\u00fablica de Colombia y la Rep\u00fablica Francesa desean profundizar su relaci\u00f3n econ\u00f3mica e intensificar su cooperaci\u00f3n en materia tributaria  Otra en la que se hace expresa la intenci\u00f3n de las partes en todo ADT consistente en celebrar un Convenio para la eliminaci\u00f3n de la doble tributaci\u00f3n con respecto a los impuestos sobre la renta y sobre el patrimonio sin crear oportunidades para la no imposici\u00f3n o para la reducci\u00f3n de impuestos a trav\u00e9s de la evasi\u00f3n fiscal o de la elusi\u00f3n fiscal incluyendo arreglos de b\u00fasqueda de tratados m\u00e1s favorables treaty shopping orientados a la obtenci\u00f3n de las desgravaciones previstas en el presente Convenio para el beneficio indirecto de los residentes de terceros Estados Esta parte del texto del Pre\u00e1mbulo es tomado del Reporte de la Acci\u00f3n 6 del Proyecto BEPS de la OCDEG20 en el cual Colombia particip\u00f3 como pa\u00eds asociado y su inclusi\u00f3n en el texto de los ADT hace parte de las medidas mediante las cuales se puede cumplir el est\u00e1ndar m\u00ednimo en materia de lucha contra el abuso de los ADT a cuyo cumplimiento se comprometi\u00f3 el pa\u00eds  Por \u00faltimo en el Pre\u00e1mbulo se hace expreso el hecho de que los negociadores del Convenio tomaron en todo momento como referencia el Modelo de Convenio Tributario de la OCDE y sus Comentarios lo que hace de dichos documentos un recurso importante para efectos de la interpretaci\u00f3n del Convenio El primer cap\u00edtulo del Convenio est\u00e1 conformado por los art\u00edculos 1 y 2 que contemplan el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del Convenio en \u00e9l se identifican las personas a quienes cubre el Convenio y se relacionan expresamente los impuestos sobre los cuales se aplicar\u00e1 Dichos impuestos son aquellos que recaen sobre la renta y sobre el patrimonio o capital En cuanto a los impuestos que recaen sobre el patrimonio el Convenio trae una disposici\u00f3n novedosa en relaci\u00f3n con los ADTs suscritos por Colombia con otros pa\u00edses consistente en precisar que las cl\u00e1usulas sobre impuestos al patrimonio del Convenio s\u00f3lo se aplicar\u00e1n cuando en ambos Estados perciban impuestos sobre el patrimonio durante el a\u00f1o gravable en cuesti\u00f3n En el cap\u00edtulo segundo se definen en detalle algunos t\u00e9rminos y expresiones para efectos del Convenio En este sentido en \u00e9l se encuentran definiciones sobre los Estados Contratantes as\u00ed como t\u00e9rminos o expresiones utilizados en el texto del Convenio tales como el otro Estado Contratante Colombia Francia persona sociedad empresa de un Estado Contratante empresa empresa del otro Estado Contratante tr\u00e1fico internacional autoridad competente nacional y actividad econ\u00f3mica Adem\u00e1s se aclara que cualquier t\u00e9rmino o expresi\u00f3n no definido en el Convenio tendr\u00e1 a menos que de su contexto se infiera una interpretaci\u00f3n diferente el significado que en ese momento se le atribuya en virtud de la legislaci\u00f3n del correspondiente Estado relativa a los impuestos que son objeto del Convenio De igual manera este cap\u00edtulo contiene un art\u00edculo en el que se consagra la definici\u00f3n de residente de un Estado Contratante y se establecen las reglas para determinar la residencia para efectos de la aplicaci\u00f3n del Convenio As\u00ed mismo se define el concepto de establecimiento permanente el cual es de particular importancia en el \u00e1mbito de los ADT pues determina el poder de imposici\u00f3n de un Estado cuando en el mismo se realizan actividades empresariales permanentes por parte de un residente del otro Estado Contratante La cl\u00e1usula referente a establecimientos permanentes trae consigo un cambio de pol\u00edtica por parte del Gobierno colombiano al determinar basado en el modelo de ADT de la ONU que la prestaci\u00f3n de servicios incluyendo los servicios de consultor\u00eda estar\u00e1 gravada de acuerdo con las disposiciones de esta cl\u00e1usula siempre y cuando las actividades de tal naturaleza se desarrollen dentro de Colombia por un per\u00edodo o per\u00edodos que en el agregado superen 183 d\u00edas dentro de un per\u00edodo cualquiera de 12 meses Es as\u00ed como de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 5 del Convenio los servicios que cumplan con los requisitos de permanencia antes se\u00f1alados estar\u00e1n gravados en Colombia Lo anterior incluye a los servicios t\u00e9cnicos de asistencia t\u00e9cnica y consultor\u00eda que generalmente comportan conocimientos especializados por parte de quienes los prestan y que se aspira resulten en la importaci\u00f3n de tecnolog\u00eda y de conocimientos especializados al pa\u00eds que ayuden a incrementar la innovaci\u00f3n Cabe se\u00f1alar que en los ADTs que Colombia suscribi\u00f3 con anterioridad los servicios t\u00e9cnicos de asistencia t\u00e9cnica y de consultor\u00eda fueron tratados como regal\u00edas lo que resulta en un gravamen en Colombia de dichos servicios al 10 siempre que el beneficiario del servicio sea un residente en Colombia e independientemente de que el servicio sea prestado en Colombia o fuera del territorio nacional Dicho tratamiento encarece la adquisici\u00f3n y utilizaci\u00f3n de conocimientos especializados por parte de los residentes en Colombia pues el gravamen en el Estado de servicios que no se prestan en el territorio nacional genera para el prestador extranjero del servicio la imposibilidad de acreditar el impuesto pagado en Colombia contra el impuesto generado en el Estado de la residencia Lo anterior acarrea un mayor costo del servicio el cual es trasladado v\u00eda precio al cliente colombiano lo que a su vez resulta en un encarecimiento de la importaci\u00f3n de conocimientos y servicios especializados Es as\u00ed como parte de su pol\u00edtica general en materia de innovaci\u00f3n y educaci\u00f3n el Gobierno Nacional decidi\u00f3 cambiar su pol\u00edtica en relaci\u00f3n con dichos servicios especializados y adoptar con respecto a los Estados con los que suscriba un ADT la regla generalmente adoptada en el mundo consistente en gravar los servicios especializados en el lugar en el que se prestan Este cambio de pol\u00edtica se ver\u00e1 reflejada en el caso de los Estados con los que Colombia suscribi\u00f3 un ADT habiendo incluido una cl\u00e1usula de naci\u00f3n m\u00e1s favorecida sobre la materia As\u00ed una vez entre en vigor este Convenio el tratamiento en materia de servicios t\u00e9cnicos servicios de asistencia t\u00e9cnica y de consultor\u00eda en \u00e9l consagrado se har\u00e1 extensivo a los ADTs suscritos por Colombia con Suiza Canad\u00e1 M\u00e9xico Portugal y Rep\u00fablica Checa en virtud de la mencionada cl\u00e1usula de naci\u00f3n m\u00e1s favorecida El tercer cap\u00edtulo del Convenio comprende los art\u00edculos 6 a 21 en los cuales se define y delimita la potestad impositiva de los Estados contratantes en relaci\u00f3n con el impuesto sobre la renta Se destacan las siguientes disposiciones  Art\u00edculo 6  Rentas de bienes inmuebles Por su estrecho v\u00ednculo con el Estado en el que se encuentran ubicados los bienes inmuebles estas rentas se gravan principalmente en el Estado en el que se encuentran ubicados dichos bienes inmuebles  Art\u00edculo 7  Utilidades empresariales Estas rentas son gravadas por el Estado de residencia de la persona que ejerce la actividad empresarial excepto cuando dicha actividad se lleva a cabo mediante un establecimiento permanente situado en el otro Estado Contratante caso en el cual ese otro Estado podr\u00e1 gravar las rentas que le sean atribuidas al Establecimiento Permanente  Art\u00edculo 8  Transporte Internacional Este art\u00edculo le asigna la facultad de gravar las rentas del transporte internacional \u00fanicamente al Estado Contratante donde se encuentre ubicada la sede efectiva de administraci\u00f3n de la empresa que obtiene las rentas  Art\u00edculo 9  Empresas asociadas Este art\u00edculo contiene disposiciones de control fiscal internacional que buscan evitar la manipulaci\u00f3n de precios entre empresas relacionadas cuya finalidad es menoscabar la tributaci\u00f3n de alguno de los Estados Contratantes  Art\u00edculo 10  Dividendos De acuerdo con este art\u00edculo los dividendos obtenidos por un residente de un Estado Contratante y distribuidos por parte de una sociedad residente del otro Estado Contratante pueden ser gravados tanto por el Estado de residencia del socio o accionista de tal sociedad como por el Estado en el que se encuentra la sociedad que reparte el dividendo Ahora este \u00faltimo Estado en adelante Estado de la fuente podr\u00e1 gravar los dividendos a las siguientes tarifas i 5 por ciento del monto bruto de los dividendos si el beneficiario efectivo de los dividendos es una sociedad que posee directamente 20 o m\u00e1s del capital de la sociedad que los distribuye y ii el 15 del monto bruto de los dividendos Los porcentajes mencionados con anterioridad no ser\u00e1n aplicables cuando las utilidades con cargo a las cuales se distribuyen los dividendos no hayan estado gravadas en cabeza de la sociedad colombiana caso este \u00faltimo en el que los dividendos estar\u00e1n gravados a una tarifa del 15 independientemente de la condici\u00f3n del socio o accionista beneficiario efectivo del dividendo o de su participaci\u00f3n en el capital de la sociedad que distribuye tal dividendo Adicional a lo anterior este art\u00edculo establece que cuando las utilidades de un residente de Francia que son atribuibles a un Establecimiento Permanente en Colombia y que no han estado sometidas a imposici\u00f3n en Colombia sean transferidas y tratadas como dividendos por la legislaci\u00f3n colombiana dichas utilidades podr\u00e1n ser sometidas a imposici\u00f3n en Colombia hasta un monto que no exceder\u00e1 el 15 del importe bruto de las utilidades  Art\u00edculo 11  Intereses En general los intereses se gravan de forma compartida entre el Estado de la residencia de quien percibe el inter\u00e9s y el Estado de la fuente estando la tributaci\u00f3n en el Estado de la fuente Estado de residencia del deudor sometida a un l\u00edmite m\u00e1ximo del 10 No obstante el art\u00edculo establece que los intereses ser\u00e1n gravables \u00fanicamente en el Estado Contratante del que la persona que los recibe es residente si esta persona es el beneficiario efectivo de dichos intereses y si cumple con alguna de las siguientes condiciones a La persona es un Estado Contratante una autoridad territorial o una de sus entidades de derecho p\u00fablico o si dichos intereses son pagados por uno de esos Estados autoridades locales o entidades de derecho p\u00fablico b Los intereses son pagados con ocasi\u00f3n de un cr\u00e9dito o de un pr\u00e9stamo garantizado o asegurado o subsidiado por un Estado Contratante o por otra persona que act\u00fae en nombre de uno de los Estados Contratantes c Los intereses son pagados con ocasi\u00f3n de ventas a cr\u00e9dito de equipos industriales comerciales o cient\u00edficos o de ventas a cr\u00e9dito de bienes o mercanc\u00edas por parte de una empresa a otra empresa d Los intereses son pagados con ocasi\u00f3n de un pr\u00e9stamo o de un cr\u00e9dito de cualquier naturaleza otorgado por un banco pero s\u00f3lo si el pr\u00e9stamo o cr\u00e9dito del que se trata es otorgado por un per\u00edodo superior a tres a\u00f1os e Dichos intereses son pagados por una instituci\u00f3n financiera de un Estado Contratante a una instituci\u00f3n financiera del otro Estado Contratante  Art\u00edculo 12  Regal\u00edas El art\u00edculo se refiere a las regal\u00edas provenientes de la explotaci\u00f3n de marcas patentes y de toda clase de propiedad industrial comercial o cient\u00edfica las cuales se gravan de forma compartida por parte del Estado en donde reside el beneficiario efectivo de las regal\u00edas y el Estado de la fuente de la regal\u00eda estando la tributaci\u00f3n del Estado de la fuente lugar de uso del bien que da lugar al pago de la regal\u00eda sometida a un l\u00edmite m\u00e1ximo del 10 Esta tarifa as\u00ed como las dem\u00e1s consagradas en el Convenio son las que en general pactan los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo con los pa\u00edses desarrollados Como se mencion\u00f3 con anterioridad a diferencia de los otros tratados negociados por Colombia sobre la materia que se encuentran actualmente en vigor en este Convenio no se incluyen en el concepto de regal\u00edas las rentas originadas en la prestaci\u00f3n de servicios t\u00e9cnicos de asistencia t\u00e9cnica y de consultor\u00eda  Art\u00edculo 13  Ganancias de capital El art\u00edculo consagra diferentes reglas relativas a la tributaci\u00f3n de las ganancias de capital dependiendo del tipo de bien objeto de enajenaci\u00f3n A saber i En el caso de los bienes inmuebles la facultad para gravar las ganancias de capital la tiene el Estado en el que se encuentra ubicado el bien En el caso de la enajenaci\u00f3n de acciones cuotas u otros derechos en una sociedad fiducia o cualquier otra instituci\u00f3n o entidad cuyos bienes o activos est\u00e1n constituidos en m\u00e1s del 50 de su valor o que derivan m\u00e1s del 50  de su valor directa o indirectamente a trav\u00e9s de la interposici\u00f3n de una o varias sociedades fiducias instituciones o entidades de bienes inmuebles situados en un Estado Contratante ii iii iv v Las ganancias de capital pueden ser sometidas a imposici\u00f3n en el Estado en el que se encuentran situados los mencionados bienes inmuebles En el caso de la enajenaci\u00f3n de los bienes muebles que forman parte del activo de un establecimiento permanente que tiene una empresa de un Estado Contratante en el otro Estado Contratante las ganancias de capital se podr\u00e1n someter a tributaci\u00f3n en el Estado en el que se encuentra el establecimiento permanente y En el caso de enajenaci\u00f3n de buques y aeronaves explotados en tr\u00e1fico internacional la facultad para gravar las ganancias de capital es exclusivamente del Estado en donde se encuentra la sede de administraci\u00f3n de la empresa Las ganancias de capital que un residente de un Estado Contratante obtenga de la enajenaci\u00f3n de acciones cuotas u otros derechos que constituyen una participaci\u00f3n sustancial en el capital de una sociedad que es residente del otro Estado Contratante pueden ser sometidas a imposici\u00f3n en ese otro Estado Para los efectos de esta disposici\u00f3n se entiende que alguien tiene una participaci\u00f3n sustancial en el capital de una entidad cuando es propietario directa o indirectamente o en conjunto con personas relacionadas de participaciones que le dan derecho al 25 o m\u00e1s de las utilidades de la entidad Este tratamiento no ser\u00e1 aplicable a los casos de enajenaci\u00f3n de una participaci\u00f3n sustancial cuando las ganancias se benefician de un diferimiento del pago de impuestos del primer Estado dentro del marco de un r\u00e9gimen tributario especial aplicable a las sociedades del mismo grupo o a fusiones escisiones aportes de capital de una sociedad o intercambio de acciones  Art\u00edculo 14  Rentas Del Trabajo Dependiente En virtud de este art\u00edculo las rentas provenientes del trabajo dependiente se gravan en el Estado de residencia del trabajador siempre y cuando i dicho trabajador no permanezca en el otro Estado Contratante por un per\u00edodo o per\u00edodos cuya duraci\u00f3n exceda en conjunto 183 d\u00edas en cualquier lapso de doce meses que comience o termine en el a\u00f1o fiscal considerado o ii su remuneraci\u00f3n no le sea pagada por o por cuenta de un residente de ese otro Estado Contratante o iii las remuneraciones no son soportadas por un establecimiento permanente situado en el otro Estado  Art\u00edculo 15 Remuneraciones Por Asistencia La remuneraci\u00f3n por asistencia y otras retribuciones similares que un residente de un Estado Contratante obtenga en calidad de miembro de la junta directiva o del consejo de vigilancia de una sociedad que es un residente del otro Estado Contratante pueden ser sometida a imposici\u00f3n en el Estado del que es residente la sociedad  Art\u00edculo 16 Artistas Deportistas y Modelos Las rentas obtenidas por un residente de un Estado Contratante en ejercicio de sus actividades personales en el otro Estado Contratante en calidad de artista deportista y modelo pueden ser sometidas a tributaci\u00f3n en el Estado en el que se lleva a cabo la actividad art\u00edstica deportista o de modelaje  Art\u00edculo 17  Pensiones Las pensiones y otras remuneraciones similares pagadas a un residente de un Estado Contratante por un trabajo anterior s\u00f3lo estar\u00e1n sometidas a imposici\u00f3n en ese Estado  Art\u00edculo 18 Funciones P\u00fablicas Las remuneraciones pagadas por un Estado Contratante o una de sus entidades territoriales o por una de sus entidades de derecho p\u00fablico s\u00f3lo estar\u00e1n sometidas a tributaci\u00f3n en ese Estado Lo anterior \u00fanicamente si la persona natural es residente y nacional del Estado contratante  Art\u00edculo 19 Estudiantes y Pasantes Las sumas que reciben los estudiantes aprendices o pasantes que residen en un Estado Contratante con el \u00fanico prop\u00f3sito de estudiar o capacitarse en dicho Estado por un per\u00edodo que no excede seis a\u00f1os consecutivos desde su llegada por primera vez no estar\u00e1n sometidas a imposici\u00f3n en ese Estado siempre que procedan de fuentes situadas fuera de ese Estado  Art\u00edculo 20  Otras Rentas Las rentas cualquiera que fuese su procedencia no mencionadas en los art\u00edculos anteriores del Convenio de las que es beneficiario efectivo un residente de un Estado Contratante s\u00f3lo estar\u00e1n sometidas a tributaci\u00f3n en el Estado en el que reside el beneficiario de dichas rentas Las excepciones a esta regla residual son aquellas relacionadas con las rentas derivadas de operaciones o instrumentos relacionados con un establecimiento permanente y los pagos que en exceso se hagan entre partes relacionadas de acuerdo con el r\u00e9gimen de precios de transferencia  Art\u00edculo 21  Patrimonio Las disposiciones relativas a impuesto al patrimonio s\u00f3lo ser\u00e1n aplicables en la medida en que en ambos Estados perciban un impuesto que recaiga sobre el patrimonio durante el a\u00f1o gravable en cuesti\u00f3n  Art\u00edculo 22  Eliminaci\u00f3n de la doble tributaci\u00f3n Este Art\u00edculo establece los m\u00e9todos para eliminar la doble tributaci\u00f3n en cada Estado Contratante El cap\u00edtulo sexto correspondiente a los art\u00edculos 23 a 29 contiene las siguientes disposiciones procedimentales y de cooperaci\u00f3n administrativa  Art\u00edculo 23  No discriminaci\u00f3n Se incluy\u00f3 una disposici\u00f3n mediante la cual se establece que las cl\u00e1usulas de naci\u00f3n m\u00e1s favorecida y de no discriminaci\u00f3n que hayan sido pactadas en otros acuerdos bilaterales suscritos entre Colombia y Francia no tendr\u00e1n efectos respecto de los impuestos cubiertos por el Convenio  Art\u00edculo 24  Procedimiento Amistoso Por primera vez en un ADT suscrito por Colombia se incluy\u00f3 una disposici\u00f3n sobre arbitramento al que se puede acudir para resolver las diferencias que surjan entre los Estados en torno a la aplicaci\u00f3n y la interpretaci\u00f3n del Convenio La gran diferencia que existe entre esta cl\u00e1usula y la contenida en los modelos de ADT de la ONU y de la OCDE es que la pactada en el Convenio se refiere a un arbitramento voluntario al que se acudir\u00eda si los dos Estados y el contribuyente est\u00e1n de acuerdo por oposici\u00f3n al \u00e1rbitramente obligatorio al que se refieren los modelos de ADT al que los Estados deben acudir cuando no logran un acuerdo por el procedimiento de acuerdo mutuo  MAP por sus siglas en ingl\u00e9s dentro de los plazos consagrados en el ADT  Art\u00edculo 25  Intercambio de informaci\u00f3n Se incluy\u00f3 la \u00faltima versi\u00f3n que aprob\u00f3 la OCDE del art\u00edculo en cuyo debate particip\u00f3 Colombia que permite el intercambio de informaci\u00f3n para fines distintos a los tributarios cuando dicho uso diferente sea admitido por la legislaci\u00f3n de ambos Estados como es el caso del uso de la informaci\u00f3n para efectos de investigaciones de lavado de activos y financiaci\u00f3n del terrorismo y medie autorizaci\u00f3n expresa de la autoridad competente del Estado que suministra la informaci\u00f3n  En el mismo cap\u00edtulo sexto tambi\u00e9n conviene destacar el art\u00edculo 26 el cual consagra una cl\u00e1usula de limitaci\u00f3n de beneficios Dicha cl\u00e1usula constituye un importante instrumento para la lucha contra el fraude o la evasi\u00f3n fiscal pues busca impedir el abuso del Convenio y propender por la colaboraci\u00f3n entre las autoridades administrativas mediante el uso del mecanismo de consultas y la inaplicaci\u00f3n del Convenio a cualquier persona o con respecto a cualquier transacci\u00f3n que se considere abusiva  Con el fin de que el ADT no cree oportunidades para la no imposici\u00f3n o para la reducci\u00f3n de impuestos a trav\u00e9s de la evasi\u00f3n fiscal los art\u00edculos 26 27 y 29 consagran respectivamente la limitaci\u00f3n de beneficios del Convenio la asistencia en la recaudaci\u00f3n de impuestos y las modalidades de aplicaci\u00f3n del Convenio  Cabe resaltar que de conformidad con el art\u00edculo 28 las disposiciones del Convenio no afectan los privilegios tributarios los agentes diplom\u00e1ticas y oficiales consulares Por \u00faltimo el cap\u00edtulo final del Convenio contiene dos disposiciones sobre su entrada en vigor y denuncia Por las anteriores consideraciones el Gobierno Nacional a trav\u00e9s de la Ministra de Relaciones Exteriores y el Ministro de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico solicitan al Honorable Congreso de la Rep\u00fablica aprobar el Proyecto de Ley por medio de la cual se aprueba el Convenio entre el Gobierno de la Rep\u00fablica de Colombia y el Gobierno de la Rep\u00fablica Francesa para evitar la doble tributaci\u00f3n y prevenir la evasi\u00f3n y la elusi\u00f3n fiscal con respecto a los impuestos sobre la renta y sobre el patrimonio y su Protocolo suscritos el 25 de junio de 2015 en Bogot\u00e1 Colombia De los Honorables Congresistas MAR\u00cdA \u00c1NGELA HOLGU\u00cdN CU\u00c9LLAR Ministra de Relaciones Exteriores MAURICIO C\u00c1RDENAS SANTAMAR\u00cdA Ministro de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico RAMA EJECUTIVA DEL PODER P\u00daBLICO PRESIDENCIA DE LA REP\u00daBLICA BOGOT\u00c1 DC AUTORIZADO SOM\u00c9TASE A LA CONSIDERACI\u00d3N DEL HONORABLE CONGRESO DE LA REP\u00daBLICA PARA LOS EFECTOS CONSTITUCIONALES Fdo JUAN MANUEL SANTOS CALDERON MINISTRA DE RELACIONES EXTERIORES Fdo MAR\u00cdA \u00c1NGELA HOLGU\u00cdN CU\u00c9LLAR DECRETA ART\u00cdCULO PRIMERO Apru\u00e9bese el Convenio entre el Gobierno de la Rep\u00fablica de Colombia y el Gobierno de la Rep\u00fablica Francesa para evitar la doble tributaci\u00f3n y prevenir la evasi\u00f3n y la elusi\u00f3n fiscal con respecto a los impuestos sobre la renta y sobre el patrimonio y su Protocolo suscritos el 25 de junio de 2015 en Bogot\u00e1 Colombia ART\u00cdCULO SEGUNDO De conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 1 de la Ley 7\u00aa de 1944 el Convenio entre el Gobierno de la Rep\u00fablica de Colombia y el Gobierno de la Rep\u00fablica Francesa para evitar la doble tributaci\u00f3n y prevenir la evasi\u00f3n y la elusi\u00f3n fiscal con respecto a los impuestos sobre la renta y sobre el patrimonio y su Protocolo suscritos el 25 de junio de 2015 en Bogot\u00e1 Colombia que por el art\u00edculo primero de esta Ley se aprueban obligar\u00e1n a la Rep\u00fablica de Colombia a partir de la fecha en que se perfeccione el v\u00ednculo internacional respecto de los mismos ART\u00cdCULO TERCERO La presente Ley rige a partir de la fecha de su publicaci\u00f3n Dada en Bogot\u00e1 DC a los Presentado al Honorable Congreso de la Rep\u00fablica por la Ministra de Relaciones Exteriores y el Ministro de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico MAR\u00cdA \u00c1NGELA HOLGU\u00cdN CU\u00c9LLAR Ministra de Relaciones Exteriores MAURICIO C\u00c1RDENAS SANTAMAR\u00cdA Ministro de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico CONVENIO ENTRE EL GOBIERNO DE LA REP\u00daBLICA DE COLOMBIA Y EL GOBIERNO DE LA REP\u00daBLICA FRANCESA PARA EVITAR LA DOBLE TRIBUTACI\u00d3N Y PREVENIR LA EVASI\u00d3N Y LA ELUSI\u00d3N FISCAL CON RESPECTO A LOS IMPUESTOS SOBRE LA RENTA Y SOBRE EL PATRIMONIO El Gobierno de la Rep\u00fablica de Colombia y el Gobierno de la Rep\u00fablica Francesa DESEANDO profundizar su relaci\u00f3n econ\u00f3mica e intensificar su cooperaci\u00f3n en materia tributaria CON LA INTENCI\u00d3N de celebrar un Convenio para la eliminaci\u00f3n de la doble tributaci\u00f3n con respecto a los impuestos sobre la renta y sobre el patrimonio sin crear oportunidades para la no imposici\u00f3n o para la reducci\u00f3n de impuestos a trav\u00e9s de la evasi\u00f3n fiscal o de la elusi\u00f3n fiscal incluyendo arreglos de b\u00fasqueda de tratados m\u00e1s favorables treaty shopping orientados a la obtenci\u00f3n de las desgravaciones previstas en el presente Convenio para el beneficio indirecto de los residentes de terceros Estados TOMANDO NOTA del Modelo de Convenio Tributario de la OCDE seg\u00fan el mismo pueda ser interpretado a partir de los comentarios hechos al respecto Han acordado lo siguiente CAP\u00cdTULO I \u00c1MBITO DE APLICACI\u00d3N DEL CONVENIO ART\u00cdCULO 1 PERSONAS CUBIERTAS Este Convenio ser\u00e1 aplicable a las personas que sean residentes de uno o de ambos Estados Contratantes ART\u00cdCULO 2 IMPUESTOS CUBIERTOS Este Convenio ser\u00e1 aplicable a los impuestos sobre la renta y sobre el 1 patrimonio exigibles en nombre de un Estado Contratante y en el caso de Francia en nombre de sus subdivisiones pol\u00edticas o autoridades locales independientemente de la forma como sean percibidos Ser\u00e1n considerados como impuestos sobre la renta y sobre el patrimonio 2 todos los impuestos que graven la totalidad de la renta del patrimonio o cualquier elemento de los mismos incluyendo impuestos sobre las ganancias derivadas de la enajenaci\u00f3n de bienes muebles o inmuebles impuestos sobre los montos totales de sueldos o salarios pagados por las empresas as\u00ed como los impuestos sobre plusval\u00edas 3 cid9 siguientes Los impuestos vigentes a los cuales ser\u00e1 aplicable el Convenio son los a cid9 en el caso de Colombia i el impuesto sobre la renta y complementarios ii el impuesto sobre la renta para la equidad  CREE en lo sucesivo denominados el impuesto colombiano b cid9 en el caso de Francia i el impuesto sobre la renta limp\u00f3t sur le revenu ii los aportes generales de seguridad social contributions sociales g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es y los aportes para el reembolso de la deuda social contributions pour le remboursement de la dette sociale iii el impuesto sobre sociedades limp\u00f3t sur les soci\u00e9t\u00e9s iv los aportes al impuesto sobre sociedades les contributions sur limp\u00f3t sur les soci\u00e9t\u00e9s v el impuesto sobre el patrimonio limp\u00f3t de solidarit\u00e9 sur la fortune incluyendo cualquier retenci\u00f3n o pago por adelantado con respecto a los impuestos descritos anteriormente en lo sucesivo denominados el impuesto franc\u00e9s 4 cid9 El Convenio ser\u00e1 tambi\u00e9n aplicable a los impuestos que sean id\u00e9nticos o sustancialmente similares y que se establezcan con posterioridad a la fecha de firma del Convenio adem\u00e1s de o en lugar de los impuestos existentes Sin perjuicio de las disposiciones anteriores del presente Articulo las 5 cid9 disposiciones del Convenio relativas a los impuestos sobre el patrimonio ser\u00e1n aplicables \u00fanicamente en el sentido de los apartados 1 y 2 del presente Art\u00edculo cuando ambos Estados Contratantes perciban impuestos sobre el patrimonio durante el a\u00f1o gravable en cuesti\u00f3n 6 cid9 mutuamente los cambios significativos hechos a sus leyes tributarias Las autoridades competentes de los Estados Contratantes se notificar\u00e1n CAP\u00cdTULO II DEFINICIONES ART\u00cdCULO 3 DEFINICIONES GENERALES 1 cid9 interpretaci\u00f3n diferente Para los fines del presente Convenio a menos que su contexto exija una a los t\u00e9rminos Estado Contratante y otro Estado Contratante significan Colombia o Francia seg\u00fan lo requiera el contexto b El t\u00e9rmino Colombia hace referencia a la Rep\u00fablica de Colombia y cuando sea utilizado en un sentido geogr\u00e1fico comprende su territorio terrestre tanto continental como insular su espacio a\u00e9reo \u00e1reas marinas y submarinas y otros elementos sobre los cuales ejerce su soberan\u00eda derechos soberanos o jurisdicci\u00f3n en virtud de sus leyes y de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia de 1991 y de conformidad con el derecho internacional incluyendo los tratados internacionales que sean aplicables c el t\u00e9rmino Francia significa los departamentos en Europa y de ultramar de la Rep\u00fablica Francesa incluyendo el mar territorial y cualquier \u00e1rea por fuera del mar territorial dentro de la cual de acuerdo con el derecho internacional la Rep\u00fablica Francesa posee derechos soberanos con el prop\u00f3sito de explorar y explotar los recursos naturales del lecho marino y su subsuelo y las aguas suprayacentes d el t\u00e9rmino persona incluye las personas naturales compa\u00f1\u00edas y cualquier otro grupo de personas e el t\u00e9rmino sociedad significa cualquier persona jur\u00eddica o cualquier entidad que sea tratada como una persona jur\u00eddica para efectos tributarios f el t\u00e9rmino empresa hace referencia al ejercicio de cualquier actividad o negocio g los t\u00e9rminos empresa de un Estado Contratante y empresa del otro Estado Contratante significan respectivamente una empresa explotada por un residente de un Estado Contratante y una empresa explotada por un residente del otro Estado Contratante h el t\u00e9rmino tr\u00e1fico internacional significa todo transporte efectuado por medio de un buque o aeronave operado por una empresa cuya sede efectiva de administraci\u00f3n se encuentra ubicada en un Estado Contratante salvo cuando dicho transporte se realice \u00fanicamente entre lugares localizados en el otro Estado Contratante i el t\u00e9rmino autoridad competente significa en el caso de Francia el Ministro encargado de las Finanzas o su i cid9 representante cid91 en el caso de Colombia el Ministro de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico o ii cid9 el representante autorizado del mismo j el t\u00e9rmino nacional en lo referente a un Estado Contratante significa cualquier persona natural que posea la nacionalidad de dicho Estado Contratante k la expresi\u00f3n actividad econ\u00f3mica o el t\u00e9rmino negocio incluyen el ejercicio de servicios profesionales y la realizaci\u00f3n de otras actividades de car\u00e1cter independiente Con respecto a la aplicaci\u00f3n del Convenio en cualquier momento dado 2 cid9 por parte de un Estado Contratante cualquier t\u00e9rmino no definido en el mismo salvo que el contexto exija una interpretaci\u00f3n diferente tendr\u00e1 el significado que tiene en ese momento bajo la ley de ese Estado a los efectos de los impuestos a los que se hace referencia en el Convenio prevaleciendo el significado que se le atribuya en virtud de las leyes tributarias aplicables de dicho Estado sobre el que se le atribuya al t\u00e9rmino de conformidad con las dem\u00e1s leyes de ese Estado ART\u00cdCULO 4 RESIDENTE 1 A los efectos del presente Convenio el t\u00e9rmino residente de un Estado Contratante significa cualquier persona que bajo las leyes de ese Estado est\u00e9 sujeta a tributaci\u00f3n en ese Estado por raz\u00f3n de su domicilio residencia sede de administraci\u00f3n lugar de constituci\u00f3n o cualquier otro criterio de una naturaleza an\u00e1loga y tambi\u00e9n incluye a dicho Estado as\u00ed como a cualquiera de sus autoridades locales y a las entidades de derecho p\u00fablico de ese Estado o sus autoridades locales Este t\u00e9rmino sin embargo no incluye ninguna persona que est\u00e9 sujeta a tributaci\u00f3n en ese Estado con respecto \u00fanicamente a las rentas provenientes de fuentes localizadas en ese Estado o de su patrimonio ubicado en el mismo 2 Cuando en virtud de las disposiciones del apartado 1 una persona natural sea un residente de ambos Estados Contratantes su situaci\u00f3n se determinar\u00e1 de la siguiente manera a dicha persona ser\u00e1 considerada como residente solamente del Estado donde tenga una vivienda permanente a su disposici\u00f3n en caso de que tenga una vivienda permanente a su disposici\u00f3n en ambos Estados se considerar\u00e1 residente solamente del Estado donde mantenga relaciones personales y econ\u00f3micas m\u00e1s cercanas centro de intereses vitales b si el Estado donde dicha persona tiene su centro de intereses vitales no puede ser determinado o si dicha persona no cuenta con una vivienda permanente a su disposici\u00f3n en ning\u00fan Estado se considerar\u00e1 residente solamente del Estado donde more habitualmente c si dicha persona mora habitualmente en ambos Estados o si no mora habitualmente en ninguno de ellos se considerar\u00e1 que es un residente solamente del Estado del que sea nacional d si dicha persona es un nacional de ambos Estados o si no es un nacional de ninguno de ellos las autoridades competentes de los Estados Contratantes resolver\u00e1n la cuesti\u00f3n mediante mutuo acuerdo Cuando en virtud de las disposiciones del apartado 1 una persona 3 distinta de una persona natural sea residente de ambos Estados Contratantes se considerar\u00e1 que es residente solamente del Estado donde se encuentra su sede efectiva de administraci\u00f3n El t\u00e9rmino residente de un Estado Contratante deber\u00e1 incluir cuando 4 dicho Estado Contratante sea Francia toda sociedad de personas grupo de personas o cualquier otra entidad similar a que tenga su sede efectiva de administraci\u00f3n en Francia b que est\u00e9 sujeta a imposici\u00f3n en Francia y c cuya totalidad de titulares de cuotas socios o miembros est\u00e9n en virtud de las leyes tributarias de Francia sujetos personalmente a tributaci\u00f3n all\u00ed con respecto a su participaci\u00f3n en las utilidades de dicha sociedad de personas grupo de personas u otra entidad similar ART\u00cdCULO 5 ESTABLECIMIENTO PERMANENTE Para los fines del presente Convenio el t\u00e9rmino establecimiento 1 cid9 permanente significa un lugar fijo de negocios a trav\u00e9s del cual una empresa realiza toda o parte de su actividad 2 cid9 El t\u00e9rmino establecimiento permanente incluye en especial a las sedes de administraci\u00f3n b las sucursales c las oficinas d las f\u00e1bricas e los talleres f las minas los pozos de petr\u00f3leo o gas las canteras o cualquier otro lugar de exploraci\u00f3n o explotaci\u00f3n de recursos naturales 3 cid9 El t\u00e9rmino establecimiento permanente tambi\u00e9n abarca a una obra o proyecto de construcci\u00f3n instalaci\u00f3n o montaje incluyendo las actividades de supervisi\u00f3n de las mismas pero s\u00f3lo si dicha obra proyecto o actividad dura m\u00e1s de 183 d\u00edas b la prestaci\u00f3n de servicios incluyendo servicios de consultor\u00eda por parte de una empresa a trav\u00e9s de empleados u otro personal que se encuentre presente en un Estado Contratante para tal prop\u00f3sito cuando las actividades de tal naturaleza se desarrollan para el mismo proyecto o para un proyecto conexo dentro de ese Estado Contratante por un per\u00edodo o per\u00edodos que en total superen 183 d\u00edas dentro de un per\u00edodo cualquiera de doce meses Para efectos del c\u00e1lculo de los plazos establecidos en el presente apartado las actividades desarrolladas por una empresa asociada con otra empresa en los t\u00e9rminos del Art\u00edculo 9 ser\u00e1n a\u00f1adidas al per\u00edodo de duraci\u00f3n de las actividades llevadas a cabo por la empresa a la cual est\u00e1 asociada si las actividades de ambas empresas est\u00e1n consagradas a un mismo proyecto 4 cid9 considerar\u00e1 que el t\u00e9rmino establecimiento permanente no incluye Sin perjuicio de las disposiciones anteriores del presente Art\u00edculo se a el uso de instalaciones exclusivamente con fines de almacenamiento exhibici\u00f3n o entrega de mercanc\u00edas pertenecientes a la empresa b el mantenimiento de un dep\u00f3sito de mercanc\u00edas pertenecientes a la empresa \u00fanicamente con prop\u00f3sitos de almacenamiento exhibici\u00f3n o entrega c el mantenimiento de un dep\u00f3sito de mercanc\u00edas pertenecientes a la empresa \u00fanicamente con el prop\u00f3sito de ser procesadas por otra empresa d el mantenimiento de un lugar fijo de negocios con el \u00fanico prop\u00f3sito de comprar mercanc\u00edas o de recopilar informaci\u00f3n para la empresa e el mantenimiento de un lugar fijo de negocios \u00fanicamente con el prop\u00f3sito de desarrollar para la empresa cualquier otra actividad de car\u00e1cter auxiliar o preparatorio f el mantenimiento de un lugar fijo de negocios con el \u00fanico fin de realizar cualquier combinaci\u00f3n de las actividades mencionadas en los apartados a a e siempre que el conjunto de la actividad del lugar fijo de negocios resultante de esa combinaci\u00f3n conserve un car\u00e1cter auxiliar o preparatorio No obstante lo dispuesto en los apartados 1 y 2 cuando una persona  5 cid9 distinta de un agente independiente al cual le es aplicable el apartado 6  act\u00fae por cuenta de una empresa y posea y ejerza habitualmente en un Estado Contratante autoridad para celebrar acuerdos en nombre de la empresa se considerar\u00e1 que dicha empresa tiene un establecimiento permanente en ese Estado con respecto a cualquier actividad que esa persona realice para la empresa a menos que las actividades de dicha persona se limiten a aquellas mencionadas en el apartado 4 y que de ser ejercidas a trav\u00e9s de un lugar fijo de negocios no har\u00edan que dicho lugar fijo de negocios sea considerado como un establecimiento permanente de acuerdo con las disposiciones de ese apartado 6 cid9 No se considerar\u00e1 que una empresa tiene un establecimiento permanente en un Estado Contratante por el mero hecho de que realice su actividad en ese Estado a trav\u00e9s de un corredor comisionista general o cualquier otro agente cid9 cid9 cid9 independiente siempre que dichas personas act\u00faen dentro del curso ordinario de sus negocios Sin perjuicio de las disposiciones anteriores de este Articulo cuando una 7 empresa de un Estado Contratante desarrolle actividades especializadas en el otro Estado Contratante en relaci\u00f3n con la exploraci\u00f3n o explotaci\u00f3n de los recursos naturales situados en ese Estado por un per\u00edodo o per\u00edodos que en total superen 60 d\u00edas dentro de un per\u00edodo cualquiera de doce meses se considerar\u00e1 que dicha empresa desarrolla estas actividades a trav\u00e9s de un establecimiento permanente en ese Estado a menos que las actividades se limiten a aquellas mencionadas en el apartado 4 las cuales de ser realizadas a trav\u00e9s de un lugar fijo de negocios no har\u00edan que dicho lugar fijo de negocios sea considerado como un establecimiento permanente de acuerdo con las disposiciones de ese apartado El hecho de que una compa\u00f1\u00eda residente de un Estado Contratante 8 controle o sea controlada por una compa\u00f1\u00eda que resida en el otro Estado Contratante o que realice actividades en ese otro Estado ya sea a trav\u00e9s de un establecimiento permanente o de otra manera no convierte por s\u00ed solo a cualquiera de dichas compa\u00f1\u00edas en un establecimiento permanente de la otra CAP\u00cdTULO III IMPUESTO SOBRE LA RENTA ART\u00cdCULO 6 RENTAS DE BIENES INMUEBLES Las rentas obtenidas por un residente de un Estado Contratante a partir 1 de bienes inmuebles incluyendo las rentas procedentes de actividades agr\u00edcolas o forestales situados en el otro Estado Contratante pueden someterse a tributaci\u00f3n en este otro Estado El t\u00e9rmino bienes inmuebles tendr\u00e1 el significado que se le atribuya en 2 virtud de la legislaci\u00f3n del Estado Contratante donde se encuentren localizados los bienes en cuesti\u00f3n El t\u00e9rmino incluir\u00e1 en cualquier caso los bienes que sean accesorios a los bienes inmuebles el ganado y los equipos utilizados en explotaciones agr\u00edcolas y forestales los derechos a los cuales son aplicables las disposiciones de derecho privado relativas a los bienes ra\u00edces el usufructo de bienes inmuebles y los derechos a percibir pagos variables o fijos como contraprestaci\u00f3n por la explotaci\u00f3n o el derecho a la explotaci\u00f3n de yacimientos minerales fuentes y otros recursos naturales los barcos embarcaciones y aeronaves no ser\u00e1n considerados como bienes inmuebles Las disposiciones del apartado 1 ser\u00e1n aplicables a las rentas derivadas 3 de la utilizaci\u00f3n directa alquiler o uso de cualquier otra forma de bienes inmuebles Las disposiciones de los apartados 1 y 3 ser\u00e1n aplicables tambi\u00e9n a las 4 rentas derivadas de los bienes inmuebles de una empresa No obstante las disposiciones del Art\u00edculo 7 cuando las acciones cuotas 5 u otros derechos en una compa\u00f1ia fiducia o cualquier otra instituci\u00f3n o entidad otorguen el derecho a disfrutar de los bienes inmuebles situados en un Estado Contratante y los mismos sean de propiedad de dicha compa\u00f1\u00eda fideicomiso instituci\u00f3n o entidad las rentas derivadas de la utilizaci\u00f3n directa arrendamiento o uso o cualquier otra forma de dicho derecho de disfrute podr\u00e1n estar sujetas a impuestos en ese Estado ART\u00cdCULO 7 UTILIDADES EMPRESARIALES 1 Las utilidades de una empresa de un Estado Contratante \u00fanicamente se someter\u00e1n a tributaci\u00f3n en ese Estado a menos que la empresa realice su actividad en el otro Estado Contratante a trav\u00e9s de un establecimiento permanente situado en \u00e9l Si la empresa realiza su actividad de dicha manera las utilidades de la empresa podr\u00e1n ser sometidas a imposici\u00f3n en ese otro Estado pero \u00fanicamente en la proporci\u00f3n que sea atribuible a dicho establecimiento permanente 2 Conforme a las disposiciones del apartado 3 cuando una empresa de un Estado Contratante realice su actividad en el otro Estado Contratante a trav\u00e9s de un establecimiento permanente situado en \u00e9l se le atribuir\u00e1 en cada Estado Contratante a dicho establecimiento permanente las utilidades que habr\u00eda podido obtener s\u00ed se tratara de una empresa distinta e independiente que realiza actividades iguales o similares en las mismas condiciones o en condiciones similares y relacion\u00e1ndose con total independencia con la empresa de la que es un establecimiento permanente 3 Para determinar las utilidades de un establecimiento permanente se admitir\u00e1 la deducci\u00f3n de los gastos incurr\u00eddos para los fines del establecimiento permanente incluyendo los gastos de direcci\u00f3n y los gastos generales de administraci\u00f3n as\u00ed incurridos de acuerdo con la legislaci\u00f3n nacional ya sea en el Estado donde est\u00e9 situado el establecimiento permanente o en otro lugar 4 simple hecho de comprar mercanc\u00edas para la empresa Ninguna utilidad ser\u00e1 atribuida a un establecimiento permanente por el 5 Para efectos de los apartados anteriores las utilidades a ser atribuidas al establecimiento permanente ser\u00e1n determinadas utilizando el mismo m\u00e9todo a\u00f1o tras a\u00f1o a menos que exista una raz\u00f3n v\u00e1lida y suficiente para proceder de otra manera 6 Cuando las utilidades incluyan partidas de renta que son tratadas de manera separada en otros Art\u00edculos de este Convenio las disposiciones de dichos Art\u00edculos no se ver\u00e1n afectadas por las disposiciones de este Art\u00edculo ART\u00cdCULO 8 TRANSPORTE INTERNATIONAL 1 cid9 Las utilidades provenientes de la operaci\u00f3n de buques o aeronaves en tr\u00e1fico internacional estar\u00e1n sometidas a imposici\u00f3n \u00fanicamente en el Estado Contratante donde se encuentre ubicada la sede efectiva de administraci\u00f3n de la empresa 2 cid9 Para los prop\u00f3sitos de este Art\u00edculo a b el t\u00e9rmino utilidades incluye aquellas derivadas directamente de la operaci\u00f3n de buques o aeronaves en tr\u00e1fico internacional y el t\u00e9rmino operaci\u00f3n de buques o aeronaves por parte de una empresa tambi\u00e9n incluye i el alquiler de buques o aviones a casco desnudo ii el alquiler de contenedores y equipo relacionado cid9 1 siempre y cuando dicho alquiler sea accesorio a la operaci\u00f3n de buques o aeronaves en tr\u00e1fico internacional por parte de esa empresa Si la sede efectiva de administraci\u00f3n de una empresa de transporte 3 cid9 mar\u00edtimo est\u00e1 localizada a bordo de un buque se considerar\u00e1 que dicha sede efectiva de administraci\u00f3n est\u00e1 situada en el Estado Contratante en donde se encuentra el puerto base del buque o si dicho puerto base no existiese en el Estado Contratante donde resida el operador del buque Las disposiciones del apartado 1 tambi\u00e9n ser\u00e1n aplicables a las utilidades 4 cid9 resultantes de la participaci\u00f3n en un consorcio pool una forma de operaci\u00f3n conjunta o agencia internacional de operaci\u00f3n Sin perjuicio de las disposiciones anteriores del presente Art\u00edculo las 5 cid9 utilidades y ganancias derivadas de la operaci\u00f3n de buques o aeronaves en tr\u00e1fico internacional que no est\u00e9n sometidas a impuestos en el Estado Contratante donde se encuentra la sede efectiva de administraci\u00f3n de la empresa de conformidad con las leyes vigentes en dicho Estado Contratante estar\u00e1n sometidas a imposici\u00f3n en el otro Estado Contratante ART\u00cdCULO 9 EMPRESAS ASOCIADAS 1 cid9 Cuando a una empresa de un Estado Contratante participe directa o indirectamente en la administraci\u00f3n el control o el capital de una empresa del otro Estado Contratante o b las mismas personas participen directa o indirectamente en la administraci\u00f3n el control o el capital de una empresa de un Estado Contratante y de una empresa del otro Estado Contratante y en uno y otro caso las dos empresas est\u00e9n en sus relaciones comerciales o financieras ligadas por condiciones acordadas o impuestas que difieren de 1111111rmarr\u00e1m\u00e1lmmatemea\u00eds cid9 cid9 cid9 cid9 cid9 cid9 cid9 aquellas que ser\u00edan convenidas por empresas independientes las utilidades que habr\u00edan sido obtenidas por una de las empresas de no existir dichas condiciones y que de hecho no se han realizado por causa de las mismas podr\u00e1n ser incluidas en las utilidades de esa empresa y por consiguiente ser sometidas a imposici\u00f3n 2 cid9 Cuando un Estado Contratante incluya en las utilidades de una empresa de ese Estado  y en consecuencia someta a imposici\u00f3n  las utilidades sobre las cuales una empresa del otro Estado Contratante ha sido sometida a imposici\u00f3n en ese otro Estado y las utilidades as\u00ed incluidas corresponden a las que habr\u00edan sido realizadas por la empresa del Estado mencionado en primer lugar si las condiciones convenidas entre las dos empresas hubieran sido las que se habr\u00edan acordado entre empresas independientes ese otro Estado deber\u00e1 hacer el ajuste que proceda al monto del impuesto que haya percibido sobre dichas utilidades Para determinar dicho ajuste se tendr\u00e1n en cuenta las dem\u00e1s disposiciones del presente Convenio y las autoridades competentes de los Estados Contratantes se consultar\u00e1n en caso de ser necesario ART\u00cdCULO 10 DIVIDENDOS Los dividendos pagados por una saciedad que sea un residente de un 1 cid9 Estado Contratante a un residente del otro Estado Contratante podr\u00e1n someterse a imposici\u00f3n en este otro Estado 2 cid9 Sin embargo dichos dividendos tambi\u00e9n podr\u00e1n ser gravados en el Estado Contratante de donde la sociedad que paga los dividendos es residente de conformidad con las leyes de ese Estado pero si el beneficiario efectivo de los dividendos es un residente del otro Estado Contratante el impuesto as\u00ed exigido no podr\u00e1 exceder a El 5 por ciento del monto bruto de los dividendos si el beneficiario efectivo es una sociedad excluidas las sociedades de personas que posee directamente al menos el 20 por ciento del capital de la sociedad que paga los dividendos b El 15 por ciento del monto bruto de los dividendos en todos los dem\u00e1s casos Las disposiciones de los apartados a y b no ser\u00e1n aplicables a los dividendos pagados a los socios o accionistas por una sociedad que sea residente de Colombia con cargo a utilidades que no han estado sometidas al impuesto colombiano en cabeza de la sociedad de conformidad con las leyes de Colombia En tal caso el impuesto exigido por Colombia no superar\u00e1 el 15 por ciento del importe bruto de los dividendos Este apartado no afectar\u00e1 la tributaci\u00f3n de la sociedad con respecto a las utilidades con cargo a las cuales se pagan los dividendos El t\u00e9rmino dividendos en el sentido de este Articulo significa las rentas 3 cid9 provenientes de acciones acciones o bonos de disfrute de las participaciones mineras de las partes de fundador u otros derechos distintos de cr\u00e9ditos que cid9 cid9 cid9 cid9 permitan participar en utilidades as\u00ed como las rentas que son tratadas corno una distribuci\u00f3n por las leyes tributarias del Estado Contratante del que la sociedad que realiza la distribuci\u00f3n es residente Las disposiciones de los apartados 1 y 2 no ser\u00e1n aplicables si el 4 cid9 beneficiario efectivo de los dividendos siendo un residente de un Estado Contratante realiza una actividad empresarial en el otro Estado Contratante del que es residente la sociedad que paga los dividendos a trav\u00e9s de un establecimiento permanente situado en el mismo y la participaci\u00f3n en virtud de la cual se pagan los dividendos est\u00e1 vinculada efectivamente con dicho establecimiento permanente En tal caso se aplicar\u00e1n las disposiciones del Art\u00edculo 7 Cuando una sociedad que es residente de un Estado Contratante perciba 5 cid9 utilidades o rentas procedentes del otro Estado Contratante ese otro Estado no podr\u00e1 exigir impuesto alguno sobre los dividendos pagados por la sociedad salvo en la medida en que dichos dividendos sean pagados a un residente de ese otro Estado o en la medida en que la participaci\u00f3n en virtud de la cual se pagan los dividendos est\u00e9 vinculada efectivamente a un establecimiento permanente situado en ese otro Estado ni tampoco someter las utilidades no distribuidas de la sociedad a un impuesto sobre las mismas a\u00fan cuando los dividendos pagados o las utilidades no distribuidas consistan total o parcialmente en utilidades o rentas procedentes de ese otro Estado Las disposiciones del apartado 2 no ser\u00e1n aplicables a los dividendos 6 cid9 pagados con cargo a rentas o ganancias derivadas de bienes inmuebles en el sentido del Art\u00edculo 6 por parte de un veh\u00edculo de inversi\u00f3n a que distribuye la mayor\u00eda de dichas rentas anualmente y cuyas rentas o ganancias derivadas de dichos bienes inmuebles no est\u00e9n b sometidas a impuestos cuando el beneficiario efectivo de dichos dividendos posee directa o indirectamente el 10 por ciento o m\u00e1s del capital del veh\u00edculo que paga los dividendos En tal caso los dividendos pueden ser sometidos a impuestos a la tasa prevista por la legislaci\u00f3n dom\u00e9stica del Estado Contratante de donde provienen Sin perjuicio de las disposiciones anteriores de este Art\u00edculo cuando las 7 cid9 utilidades de un residente de Francia que son atribuibles a un establecimiento permanente en Colombia y que no han estado sometidas a imposici\u00f3n en Colombia de acuerdo con las leyes de Colombia son transferidas y tratadas como equivalentes a dividendos gravados seg\u00fan las leyes de Colombia dichas utilidades podr\u00e1n ser sometidas a imposici\u00f3n en Colombia En tal caso el impuesto exigido no exceder\u00e1 el 15 por ciento del importe bruto de las utilidades Las disposiciones del presente Art\u00edculo no so aplicar\u00e1n si el prop\u00f3sito 8 cid9 principal o uno de los prop\u00f3sitos principales de cualquier persona habiendo intervenido en la creaci\u00f3n o cesi\u00f3n de las acciones u otros derechos en virtud de los cuales se pagan los dividendos es tomar ventaja de este Art\u00edculo por medio de dicha creaci\u00f3n o cesi\u00f3n cid9 cid9 cid9 cid9 ART\u00cdCULO 11 INTERESES 1 cid9 Los intereses procedentes de un Estado Contratante y que son pagados a un residente del otro Estado Contratante pueden ser sometidos a imposici\u00f3n en ese otro Estado 2 cid9 Sin embargo dichos intereses tambi\u00e9n pueden ser sometidos a imposici\u00f3n en el Estado Contratante del que proceden y de acuerdo con la legislaci\u00f3n de ese Estado pero si el beneficiario efectivo de los intereses es un residente del otro Estado Contratante el impuesto as\u00ed exigido no podr\u00e1 exceder el 10 por ciento del importe bruto de los intereses 3 cid9 Sin perjuicio de las disposiciones del apartado 2 los intereses a los que se refiere el apartado 1 ser\u00e1n gravables \u00fanicamente en el Estado Contratante del que la persona que los percibe es residente si dicha persona es el beneficiario efectivo de dichos intereses y si se cumple alguna de las siguientes condiciones a dicha persona es un Estado Contratante una autoridad territorial o una de sus entidades de derecho p\u00fablico incluyendo el Banco Central de ese Estado o si dichos intereses son pagados por uno de esos Estados autoridades locales o entidades de derecho p\u00fablico b dichos intereses son pagados con respecto a un cr\u00e9dito o a un pr\u00e9stamo garantizado o asegurado o subsidiado por un Estado Contratante o por otra persona actuando en nombre de un Estado Contratante c dichos intereses son pagados en relaci\u00f3n con las ventas a cr\u00e9dito de equipos industriales comerciales o cient\u00edficos o en relaci\u00f3n con las ventas a cr\u00e9dito de bienes o mercanc\u00edas por una empresa a otra empresa d dichos intereses son pagados en virtud de un pr\u00e9stamo o de un cr\u00e9dito de cualquier naturaleza otorgado por un banco pero s\u00f3lo si el pr\u00e9stamo o cr\u00e9dito del que se trate es otorgado por un per\u00edodo no menor a tres a\u00f1os e dichos intereses son pagados por una instituci\u00f3n financiera de un Estado Contratante a una instituci\u00f3n financiera del otro Estado Contratante 4 cid9 El t\u00e9rmino intereses en el sentido de este Art\u00edculo significa las rentas de cr\u00e9ditos de cualquier naturaleza con o sin garant\u00eda hipotecaria o con cl\u00e1usula de participaci\u00f3n en las utilidades del deudor y en particular las rentas provenientes de valores p\u00fablicos y las rentas de bonos u obligaciones incluidos las primas y premios relacionados con esos t\u00edtulos Sin embargo el t\u00e9rmino intereses no incluye las rentas contempladas en el Art\u00edculo 10 Las penalizaciones por mora en el pago no ser\u00e1n consideradas como intereses para los prop\u00f3sitos de este Articulo 5 cid9 Las disposiciones de los apartados 1 2 y 3 no ser\u00e1n aplicables si el beneficiario efectivo de los intereses siendo un residente de un Estado Contratante realiza en el otro Estado Contratante de donde proceden los intereses una actividad empresarial a trav\u00e9s de un establecimiento permanente situado en el mismo y s\u00ed el cr\u00e9dito que genera los intereses est\u00e1 vinculado efectivamente a dicho cid9 cid9 cid9 cid9 cid9 establecimiento permanente En dicho caso se aplicar\u00e1n las disposiciones del Art\u00edculo 7 Los intereses se considerar\u00e1n procedentes de un Estado Contratante 6 cuando el deudor es un residente de ese Estado Sin embargo cuando el deudor de los intereses ya sea un residente de un Estado Contratante o no posea un establecimiento permanente en un Estado Contratante en relaci\u00f3n con el cual se haya contra\u00eddo la deuda por la cual se pagan los intereses y estos \u00faltimos sean asumidos por dicho establecimiento permanente dichos intereses se considerar\u00e1n procedentes del Estado donde est\u00e1 situado el establecimiento permanente Cuando por raz\u00f3n de las relaciones especiales existentes entre el deudor 7 y el beneficiario efectivo o de las que uno y otro mantengan con terceras personas el importe de los intereses habida cuenta del cr\u00e9dito por el que se paguen exceda el que habr\u00edan convenido el deudor y el beneficiario efectivo en ausencia de tales relaciones las disposiciones del presente Art\u00edculo se aplicar\u00e1n solamente a este \u00faltimo importe En tal caso el exceso seguir\u00e1 siendo gravable de acuerdo con la legislaci\u00f3n de cada Estado Contratante teniendo en cuenta las dem\u00e1s disposiciones del presente Convenio Las disposiciones del presente Art\u00edculo no ser\u00e1n aplicables si el prop\u00f3sito 8 principal o uno de los prop\u00f3sitos principales de cualquier persona habiendo intervenido en la creaci\u00f3n o cesi\u00f3n del cr\u00e9dito en virtud del se pagan los intereses es tomar ventaja de este Art\u00edculo mediante dicha creaci\u00f3n o cesi\u00f3n ART\u00cdCULO 12 REGAL\u00cdAS Las regal\u00edas procedentes de un Estado Contratante y cuyo beneficiario 1 efectivo es un residente del otro Estado Contratante pueden ser sometidas a imposici\u00f3n en este otro Estado Sin embargo dichas regal\u00edas tambi\u00e9n pueden ser sometidas a impuestos 2 en el Estado Contratante del que proceden de acuerdo con las leyes de dicho Estado pero si el beneficiario efectivo es un residente del otrc Estado Contratante el impuesto as\u00ed exigido no podr\u00e1 exceder el 10 por ciento del importe bruto de las regal\u00edas El t\u00e9rmino regal\u00edas en el sentido de este Art\u00edculo significa los pagos de 3 cualquier naturaleza recibidos como contraprestaci\u00f3n por el uso de o por el derecho a usar los derechos de autor de cualquier obra literaria art\u00edstica o cient\u00edfica incluyendo pel\u00edculas cinematogr\u00e1ficas cualquier patente marca de f\u00e1brica o de comercio dise\u00f1o o modelo plan f\u00f3rmula o proceso secreto o por informaciones relativas a experiencias industriales comerciales o cient\u00edficas Las disposiciones de los apartados 1 y 2 no se aplicar\u00e1n s\u00ed el beneficiario 4 efectivo de las regal\u00edas siendo un residente de un Estado Contratante realiza en el otro Estado Contratante del que proceden las regal\u00edas una actividad empresarial a trav\u00e9s de un establecimiento permanente situado en el mismo y si el bien o derecho por el que se pagan las regal\u00edas est\u00e1 vinculado efectivamente a dicho establecimiento permanente En tal caso se aplicar\u00e1n las disposiciones del Art\u00edculo 7 Las regal\u00edas se considerar\u00e1n como procedentes de un Estado Contratante 5 cid9 cuando el deudor de las mismas es un residente de ese Estado Sin embargo cuando el deudor de las regal\u00edas sea un residente de un Estado Contratante o no tenga un establecimiento permanente en un Estado Contratante en relaci\u00f3n con el cual se haya contra\u00eddo la obligaci\u00f3n de pagar las regal\u00edas y dichas regal\u00edas sean asumidas por dicho establecimiento permanente se considerar\u00e1 que dichas regal\u00edas proceden del Estado donde est\u00e1 situado el establecimiento permanente Cuando por raz\u00f3n de las relaciones especiales entre el deudor y el 6 cid9 beneficiario o por las que uno y otro mantengan con terceros el importe de las rega\u00edas habida cuenta del uso derecho o informaci\u00f3n por los que se pagan exceda el que habr\u00edan acordado el deudor y el beneficiario efectivo en ausencia de dicha relaci\u00f3n las disposiciones del presente Art\u00edculo no se aplicar\u00e1n m\u00e1s que a este \u00faltimo importe En este caso el exceso seguir\u00e1 siendo gravable seg\u00fan de acuerdo con la legislaci\u00f3n de cada Estado Contratante teniendo en cuenta las dem\u00e1s disposiciones del presente Convenio Las disposiciones del presente Art\u00edculo no ser\u00e1n aplicables si el prop\u00f3sito principal o uno de los prop\u00f3sitos principales de cualquier persona habiendo intervenido en la creaci\u00f3n o cesi\u00f3n de los derechos en virtud de los cuales se pagan las regal\u00edas es tomar ventaja de este Art\u00edculo mediante dicha creaci\u00f3n o cesi\u00f3n ART\u00cdCULO 13 GANANCIAS DE CAPITAL 1 a Las ganancias que un residente de un Estado Contratante obtenga de la enajenaci\u00f3n de bienes inmuebles tal como se definen en el Articulo 6 que est\u00e9n situados en el otro Estado Contratante podr\u00e1n ser sometidos a tributaci\u00f3n en este otro Estado b Las ganancias derivadas de la enajenaci\u00f3n de acciones cuotas u otros derechos en una sociedad fiducia o cualquier otra instituci\u00f3n o entidad cuyos bienes o activo est\u00e1n constituidos en m\u00e1s del 50 por ciento de su valor o que derivan m\u00e1s del 50 por ciento de su valor directa o indirectamente a trav\u00e9s de la interposici\u00f3n de una o varias otras sociedades fiducia instituciones o entidades de los bienes inmuebles contemplados en el Art\u00edculo 6 y situados en un Estado Contratante o de derechos relacionados con dichos bienes inmuebles pueden ser sometidas a imposici\u00f3n en ese Estado Para los efectos de esta disposici\u00f3n los bienes inmuebles destinados a la operaci\u00f3n industrial comercial o agr\u00edcola de dicha sociedad no ser\u00e1n tenidos en cuenta Las ganancias derivadas de la enajenaci\u00f3n de los bienes muebles que 2 forman parte del activo de un establecimiento permanente que una empresa de un Estado Contratante tenga en el otro Estado Contratante incluyendo las ganancias derivadas de la enajenaci\u00f3n de dicho establecimiento permanente solo o con el conjunto de la empresa se podr\u00e1n someter a tributaci\u00f3n en este otro Estado Las ganancias derivadas de la enajenaci\u00f3n de bienes que hacen parte del activo de una empresa y que consisten en buques o aeronaves operados por esa empresa en tr\u00e1fico internacional o de bienes muebles utilizados para efectos de la operaci\u00f3n de tales buques o aeronaves s\u00f3lo podr\u00e1n estar sometidos a imposici\u00f3n en el Estado Contratante en donde se encuentra situada la sede administrativa de la empresa a Las ganancias que un residente de un Estado Contratante obtenga de 4 la enajenaci\u00f3n de acciones cuotas u otros derechos que forman parte de una participaci\u00f3n sustancial en el capital de una sociedad que es un residente del otro Estado Contratante pueden ser sometidas a imposici\u00f3n en ese otro Estado Se considera que existe una participaci\u00f3n sustancial cuando el enajenante individualmente o con otras personas relacionadas posee directa o indirectamente acciones cuotas u otros derechos la totalidad de los cuales le da derecho al 25 por ciento o m\u00e1s de las utilidades de la sociedad b Sin embargo cuando las ganancias obtenidas por una persona que es residente de un Estado Contratante provenientes de la enajenaci\u00f3n de acciones cuotas u otros derechos que forman parte de una participaci\u00f3n sustancial en una sociedad que es un residente del otro Estado Contratante se beneficien del diferimiento del pago de impuestos en el Estado mencionado en primer lugar en virtud de su legislaci\u00f3n interna dentro del marco de un r\u00e9gimen tributario especial aplicable a las sociedades del mismo grupo o a fusiones escisiones aportes de capital de una sociedad o intercambios de acciones dichas ganancias ser\u00e1n gravables \u00fanicamente en el Estado mencionado en primer lugar Las ganancias derivadas de la enajenaci\u00f3n de cualquier otro bien distinto de 5 aquellos contemplados en los apartados 1 2 3 y 4 s\u00f3lo podr\u00e1n someterse a tributaci\u00f3n en el Estado Contratante del que el enajenante sea residente ART\u00cdCULO 14 RENTAS DEL TRABAJO DEPENDIENTE Sin perjuicio de lo dispuesto en los Art\u00edculos 15 17 y 18 los sueldos 1 salarias y otras remuneraciones similares obtenidas por un residente de un Estado Contratante en raz\u00f3n de un trabajo dependiente s\u00f3lo estar\u00e1n sometidos a tributaci\u00f3n en ese Estado a menos que el trabajo dependiente se desarrolle en el otro Estado Contratante Si el trabajo dependiente es desarrollado en ese otro Estado tales remuneraciones en tanto que derivadas del mismo podr\u00e1n ser sometidas a tributaci\u00f3n en ese otro Estado No obstante las disposiciones del apartado 1 las remuneraciones 2 obtenidas por un residente de un Estado Contratante en raz\u00f3n de un trabajo dependiente realizado en el otro Estado Contratante s\u00f3lo se someter\u00e1n a tributaci\u00f3n en el Estado mencionado en primer lugar si a el perceptor permanece en el otro Estado por un per\u00edodo o per\u00edodos cuya duraci\u00f3n no exceda en conjunto 183 d\u00edas en cualquier per\u00edodo de doce meses que comience o termine en el a\u00f1o fiscal en cuesti\u00f3n y b las remuneraciones son pagadas por un empleador o por cuenta de un empleador que no es residente del otro Estado y e las remuneraciones no son soportadas por un establecimiento permanente que el empleador tiene en el otro Estado 3 Sin perjuicio de las disposiciones del Art\u00edculo 18 y no obstante las disposiciones de los apartados 1 y 2 las remuneraciones que un profesor o investigador que es o era inmediatamente antes de visitar un Estado Contratante un residente del otro Estado Contratante y que permanece en el Estado mencionado en primer lugar con el \u00fanico prop\u00f3sito de ense\u00f1ar o participar en investigaci\u00f3n percibe en virtud de dichas actividades s\u00f3lo estar\u00e1n sometidas a tributaci\u00f3n en el otro Estado Esta disposici\u00f3n ser\u00e1 aplicable durante un per\u00edodo no superior a 24 meses contados a partir de la fecha de la primera visita del profesor o investigador al Estado mencionado en primer lugar con el fin de ense\u00f1ar o participar en investigaci\u00f3n Sin embargo cuando los trabajos de investigaci\u00f3n no san llevados a cabo en pro del inter\u00e9s p\u00fablico sino principalmente en pro del beneficio privado de una persona o personas espec\u00edficas las disposiciones de los apartados 1 y2 ser\u00e1n aplicables 4 No obstante las disposiciones anteriores del presente Art\u00edculo los sueldos salarios y remuneraciones similares obtenidas por un residente de un Estado Contratante en virtud de un trabajo dependiente realizado a bordo de un buque o aeronave operado en tr\u00e1fico internacional pueden ser sometidos a imposici\u00f3n en el Estado Contratante donde se encuentra situada la sede efectiva de administraci\u00f3n de la empresa ART\u00cdCULO 15 REMUNERACIONES POR ASISTENCIA Las remuneraciones por asistencia y otras retribuciones similares que un residente de un Estado Contratante obtenga en calidad de miembro de la junta directiva o del consejo de vigilancia de una sociedad que es un residente del otro Estado Contratante pueden ser sometidas a imposici\u00f3n en ese otro Estado ART\u00cdCULO 16 ARTISTAS DEPORTISTAS Y MODELOS 1 cid9 No obstante lo dispuesto en los Art\u00edculos 7 y 14 las rentas que un residente de un Estado Contratante obtenga del ejercicio de sus actividades personales en el otro Estado Contratante en su calidad de artista del espect\u00e1culo tal como actor de teatro cine radio o televisi\u00f3n o m\u00fasico o como deportista o modelo pueden estar sometidas a tributaci\u00f3n en ese otro Estado No obstante lo dispuesto en los Art\u00edculos 7 12 14 y 20 cuando un artista deportista o modelo siendo un residente de un Estado obtenga rentas procedentes de otro Estado correspondientes a los servicios prestados en conexi\u00f3n con su fama profesional dichas rentas pueden ser sometidas a tributaci\u00f3n en ese otro Estado Sin embargo las rentas obtenidas por un residente de un Estado Contratante a partir de tales actividades o prestaciones realizadas en el otro Estado Contratante s\u00f3lo estar\u00e1n sometidas a tributaci\u00f3n en ese Estado si el monto de la renta bruta no excede para el ejercicio fiscal en cuesti\u00f3n 15000 Euros o su equivalente en pesos colombianos Cuando las rentas mencionadas en el apartado 1 no son devengadas por 2 el artista deportista o modelo sino por otra persona ya sea un residente de un Estado Contratante o no dichas rentas pueden no obstante las disposiciones de los Art\u00edculos 7 12 14 y 20 ser sometidas a tributaci\u00f3n en el Estado Contratante de donde provienen No obstante lo dispuesto en el apartado 1 las rentas que un residente de 3 un Estado Contratante obtenga del ejercicio de sus actividades personales en el otro Estado Contratante en su calidad de artista del espect\u00e1culo deportista o modelo s\u00f3lo estar\u00e1n sometidas a tributaci\u00f3n en el Estado mencionado en primer lugar cuando dichas actividades en el otro Estado son financiadas principalmente por fondos p\u00fablicos del Estado mencionado en primera instancia o de sus autoridades locales o entidades de derecho p\u00fablico No obstante lo dispuesto en el apartado 2 cuando las rentas relativas a 4 las actividades que un residente de un Estado Contratante artista del espect\u00e1culo deportista o modelo realiza personalmente y en tal calidad en el otro Estado Contratante son percibidas no por el artista del espect\u00e1culo deportista o modelo sino por otra persona ya sea un residente de un Estado Contratante o no esas rentas s\u00f3lo estar\u00e1n sin perjuicio las disposiciones de los Art\u00edculos 7 12 14 y 20 sometidas a tributaci\u00f3n en el Estado mencionado en primer lugar cuando con respecto a dichas actividades esa otra persona es financiada principalmente por fondos p\u00fablicos de ese Estado mencionado en primer t\u00e9rmino o de sus autoridades locales o de sus entidades de derecho p\u00fablico ART\u00cdCULO 17 PENSIONES Sin perjuicio de las disposiciones del apartado 2 del Art\u00edculo 18 las pensiones y otras remuneraciones similares pagadas a un residente de un Estado Contratante por un trabajo anterior s\u00f3lo estar\u00e1n sometidas a imposici\u00f3n en ese Estado ART\u00cdCULO 18 FUNCIONES P\u00daBLICAS a Los sueldos salarios y otras remuneraciones similares distintas de 1 cid9 pensiones pagadas por un Estado Contratante o una de sus autoridades locales o por una de sus entidades de derecho p\u00fablico a una persona natural por los servicios prestados a ese Estado autoridad o entidad s\u00f3lo estar\u00e1n sometidos a tributaci\u00f3n en ese Estado b Sin embargo dichos sueldos salarios y otras remuneraciones similares s\u00f3lo estar\u00e1n sometidos a tributaci\u00f3n en el otro Estado Contratante si los servicios son prestados en ese Estado y la persona natural es un residente y un nacional de ese Estado sin ser al mismo tiempo un nacional del Estado mencionado en primer lugar 2 a Las pensiones pagadas por un Estado Contratante una de sus autoridades locales o por una de sus entidades de derecho p\u00fablico bien directamente o con cargo a fondos p\u00fablicos constituidos por ellos a una persona natural en virtud de servicios prestados a ese Estado autoridad o entidad s\u00f3lo estar\u00e1n sometidas a tributaci\u00f3n en ese Estado b Sin embargo esas pensiones s\u00f3lo estar\u00e1n sometidas a tributaci\u00f3n en el otro Estado Contratante si la persona natural es un residente y un nacional de ese Estado sin ser al mismo tiempo un nacional del Estado mencionado en primer lugar 3 Lo dispuesto en los Art\u00edculos 14 15 16 y 17 se aplica a los sueldos salarios y otras remuneraciones similares as\u00ed como a las pensiones pagados en virtud de los servicios prestados en el marco de una actividad industrial o comercial desarrollada por un Estado Contratante o una de sus autoridades locales o por una de sus entidades de derecho p\u00fablico ART\u00cdCULO 19 ESTUDIANTES Y PASANTES Las sumas que reciba para cubrir sus gastos de manutenci\u00f3n educaci\u00f3n o capacitaci\u00f3n un estudiante aprendiz o pasante que sea o que inmediatamente antes de llegar a un Estado Contratante haya sido un residente del otro Estado Contratante y que se encuentre en el Estado mencionado en primer lugar con el \u00fanico prop\u00f3sito de proseguir sus estudios o capacitaci\u00f3n por un per\u00edodo que no exceda seis a\u00f1os consecutivos contados desde la fecha de llegada por primera vez a ese otro Estado no estar\u00e1n sometidos a imposici\u00f3n en ese Estado siempre que procedan de fuentes situadas fuera de ese Estado ART\u00cdCULO 20 OTRAS RENTAS 1 Las rentas de un residente de un Estado Contratante cualquiera que fuese su procedencia no mencionadas en los Art\u00edculos anteriores de este Convenio de las que el residente es beneficiario efectivo s\u00f3lo estar\u00e1n sometidas a tributaci\u00f3n en ese Estado 2 Las disposiciones del apartado 1 no son aplicables a las rentas distintas de las derivadas de bienes inmuebles tal como est\u00e1n definidos en el apartado 2 del Art\u00edculo 6 cuando el beneficiario efectivo de dichas rentas siendo un residente de un Estado Contratante realiza en el otro Estado Contratante una actividad empresarial a trav\u00e9s de un establecimiento permanente situado en ese otro Estado y el derecho o bien con respecto al cual se paga la renta est\u00e1 vinculado efectivamente con dicho establecimiento permanente En tal caso se aplicar\u00e1n las disposiciones del Art\u00edculo 7 3 Cuando en raz\u00f3n a una relaci\u00f3n especial entre la persona mencionada en el apartado 1 y cualquier otra persona o entre ambas y terceras personas el monto de las rentas mencionadas en el apartado 1 exceda la suma de haberla que habr\u00eda sido acordada entre ellas en ausencia de dicha relaci\u00f3n las disposiciones del presente Art\u00edculo s\u00f3lo ser\u00e1n aplicables al importe mencionado en \u00faltima instancia En dicho caso el excedente de las rentas seguir\u00e1 estando sometida a imposici\u00f3n de acuerdo con las leyes de cada Estado Contratante habida cuenta de las dem\u00e1s disposiciones del presente Convenio Las disposiciones del presente Art\u00edculo no ser\u00e1n aplicables si el prop\u00f3sito 4 cid9 principal o uno de los prop\u00f3sitos principales de cualquier persona habiendo intervenido en la creaci\u00f3n o cesi\u00f3n de los derechos en virtud de los cuales se pagan las rentas es tomar ventaja de este Articulo mediante dicha creaci\u00f3n o cesi\u00f3n CAP\u00cdTULO IV IMPOSICI\u00d3N DEL PATRIMONIO ART\u00cdCULO 21 PATRIMONIO 1 a El patrimonio constituido por bienes inmuebles en el sentido del Art\u00edculo 6 puede ser sometido a imposici\u00f3n en el Estado Contratante donde dichos bienes inmuebles se encuentran situados b El patrimonio constituido por acciones cuotas u otros derechos en una sociedad fiducia o cualquier otra instituci\u00f3n o entidad cuyos bienes o activo est\u00e1n constituidos en m\u00e1s del 50 por ciento de su valor o que derivan m\u00e1s del 50 por ciento de su valor directa o indirectamente a trav\u00e9s de la interposici\u00f3n de una o varias otras sociedades fiducia instituciones o entidades de los bienes inmuebles contemplados en el Art\u00edculo 6 y situados en un Estado Contratante o de derechos relacionados con dichos bienes inmuebles pueden ser sometidas a imposici\u00f3n en ese Estado Para los efectos de esta disposici\u00f3n los bienes inmuebles destinados a la operaci\u00f3n industrial comercial o agr\u00edcola por dicha sociedad no ser\u00e1n tenidos en cuenta El patrimonio constituido por bienes muebles que hacen parte del activo 2 de un establecimiento permanente que una empresa de un Estado Contratante tenga en el otro Estado Contratante puede ser sometido a tributaci\u00f3n en ese otro Estado El patrimonio constituido por bienes que hacen parte del activo de una 3 empresa y que consisten en buques o aeronaves operados por esa empresa en tr\u00e1fico internacional o en bienes muebles utilizados para los fines de la operaci\u00f3n de tales buques o aeronaves s\u00f3lo estar\u00e1 sometido a tributaci\u00f3n en el Estado Contratante donde se encuentra ubicada la sede efectiva de administraci\u00f3n de la empresa Todos los dem\u00e1s elementos del patrimonio de un residente de un Estado 4 Contratante s\u00f3lo estar\u00e1n sometidos a tributaci\u00f3n en ese Estado 11 M\u00c9TODOS PARA ELIMINAR LA DOBLE TRIBUTACI\u00d3N CAP\u00cdTULO V ART\u00cdCULO 22 ELIMINACI\u00d3N DE LA DOBLE TRIBUTACI\u00d3N 1 cid9 manera En el caso de Colombia la doble tributaci\u00f3n ser\u00e1 eliminada de la siguiente a Cuando un residente de Colombia obtenga rentas o posea patrimonio que de conformidad con las disposiciones del presente Convenio pueden ser sometidas a tributaci\u00f3n en Francia Colombia permitir\u00e1 sujeto a las limitaciones previstas en su derecho interno i de un monto igual al impuesto sobre la renta pagado en Francia la deducci\u00f3n descuento en el impuesto sobre la renta de ese residente ii residente de un monto igual al impuesto sobre el patrimonio pagado en Francia la deducci\u00f3n descuento en el impuesto sobre el patrimonio de ese En uno y otro caso dicha deducci\u00f3n no podr\u00e1 sin embargo exceder de la parte del impuesto sobre la renta o sobre el patrimonio calculado antes de la deducci\u00f3n descuento correspondiente seg\u00fan el caso a la renta o al patrimonio que pueda ser sometido a tributaci\u00f3n en Francia b En el caso de los impuestos pagados en Francia con respecto a dividendos Colombia permitir\u00e1 sujeto a las limitaciones previstas en su derecho interno la deducci\u00f3n descuento en el impuesto sobre la renta de ese residente de Colombia del monto resultante de multiplicar el importe bruto de los dividendos por la tarifa del impuesto aplicable a las utilidades con cargo a las cuales dichos dividendos fueron pagados en adici\u00f3n a un monto igual al impuesto pagado en Francia en relaci\u00f3n con esos dividendos Sin embargo en ning\u00fan caso dicha deducci\u00f3n descuento podr\u00e1 superar la parte del impuesto calculado antes de la deducci\u00f3n descuento correspondiente a la renta que puede ser sometida a imposici\u00f3n en Francia 2 cid9 manera En el caso de Francia la doble tributaci\u00f3n ser\u00e1 eliminada de la siguiente a No obstante cualquier otra disposici\u00f3n del presente Convenio las rentas que puedan someterse a tributaci\u00f3n o las que s\u00f3lo puedan estar sometidas a tributaci\u00f3n en Colombia conforme a las disposiciones de este Convenio ser\u00e1n tenidas en cuenta para el c\u00e1lculo del impuesto franc\u00e9s cuando dichas rentas no est\u00e9n exentas del impuesto sobre sociedades de acuerdo con la legislaci\u00f3n interna francesa En tal caso el impuesto colombiano no ser\u00e1 deducible de dichas rentas pero el residente de Francia tendr\u00e1 conforme a las condiciones y l\u00edmites previstos en los apartados i y ii derecho a un cr\u00e9dito fiscal del impuesto franc\u00e9s Dicho cr\u00e9dito fiscal ser\u00e1 igual a En el caso de las rentas no contempladas en el apartado \u00edi el monto del i impuesto franc\u00e9s correspondiente a dichas rentas siempre que el residente de Francia est\u00e9 sometido al impuesto colombiano con respecto a dichas rentas En el caso de las rentas sometidas al impuesto sobre sociedades a las ii que se refieren el Art\u00edculo 7 y el apartado 2 del Art\u00edculo 13 y en el caso de las rentas a las que se refieren el Art\u00edculo 10 el Art\u00edculo 11 el Art\u00edculo 12 los apartados 1 y 4 del Art\u00edculo 13 el apartado 4 del Art\u00edculo 14 el Art\u00edculo 15 y los apartados 1 y 2 del Art\u00edculo 16 el monto del impuesto pagado en Colombia de acuerdo con las disposiciones de dichos Art\u00edculos sin embargo este cr\u00e9dito fiscal no podr\u00e1 exceder el monto del impuesto franc\u00e9s correspondiente a esas rentas b Un residente de Francia que posea patrimonio que pueda ser sometido a imposici\u00f3n en Colombia de acuerdo con los apartados 1 2 o 3 del Art\u00edculo 21 tambi\u00e9n estar\u00e1 sometido a tributaci\u00f3n en Francia con respecto a dicho patrimonio El impuesto franc\u00e9s ser\u00e1 calculado permitiendo un cr\u00e9dito fiscal igual al monto del impuesto pagado en Colombia sobre dicho patrimonio Sin embargo dicho cr\u00e9dito fiscal no exceder\u00e1 el monto del impuesto franc\u00e9s correspondiente a ese patrimonio Se entiende que la expresi\u00f3n monto del impuesto franc\u00e9s c i cid9 correspondiente a esas rentas empleada en el apartado a significa  cuando el impuesto sobre dichas rentas sea calculado aplicando una tarifa progresiva el monto de las rentas netas en cuesti\u00f3n multiplicado por la tarifa que les es efectivamente aplicable  cuando el impuesto sobre dichas rentas sea calculado aplicando una escala progresiva el monto de las rentas netas en cuesti\u00f3n multiplicado por el porcentaje que resulta de la relaci\u00f3n ratio entre el impuesto efectivamente generado sobre la renta neta global sometida a tributaci\u00f3n de acuerdo con la legislaci\u00f3n francesa y el monto de esa renta neta total Esta interpretaci\u00f3n se aplicar\u00e1 por analog\u00eda a la expresi\u00f3n monto del impuesto franc\u00e9s correspondiente a ese patrimonio empleada en el apartado b ii Se entiende que la expresi\u00f3n monto del impuesto pagado en Colombia empleada en los apartados a y b significa el monto del impuesto colombiano efectivamente soportado a t\u00edtulo de impuesto definitivo con respecto a las partidas de renta y a las partidas de patrimonio en cuesti\u00f3n de acuerdo con las disposiciones de este Convenio por parte de un residente de Francia que est\u00e1 sometido a tributaci\u00f3n sobre esas partidas de renta o de patrimonio seg\u00fan la legislaci\u00f3n francesa CAPITULO VI DISPOSICIONES ESPECIALES 0U0 23 NO DISCRIMINACI\u00d3N Las personas naturales que sean nacionales de un Estado Contratante no 1 cid9 ser\u00e1n sometidas en el otro Estado Contratante a ning\u00fan impuesto u obligaci\u00f3n relativa al mismo que no se exija o que sea m\u00e1s gravoso que aquellos a los que est\u00e9n o puedan estar sometidos las personas naturales nacionales de ese otro Estado que se encuentren en las mismas circunstancias en particular con respecto a la residencia Los establecimientos permanentes que una empresa de un Estado Contratante tenga en el otro Estado Contratante no ser\u00e1n sometidos a tributaci\u00f3n en ese otro Estado de manera menos favorable que las empresas de ese otro Estado que realizan las mismas actividades Esta disposici\u00f3n no podr\u00e1 ser interpretada en el sentido de obligara un Estado Contratante a conceder a los residentes del otro Estado Contratante las deducciones personales desgravaciones y reducciones de impuestos que otorgue a sus propios residentes en consideraci\u00f3n a su estado civil o cargas familiares A menos que se apliquen las disposiciones del apartado 1 del Articulo 9 3 del apartado 7 del Art\u00edculo 11 del apartado 6 del Art\u00edculo 12 o del apartado 3 del Art\u00edculo 20 los intereses regal\u00edas y dem\u00e1s gastos pagados por una empresa de un Estado Contratante a un residente del otro Estado Contratante ser\u00e1n deducibles para efectos de determinar las utilidades de dicha empresa sometidas a tributaci\u00f3n en las mismas condiciones que si se hubieran pagado a un residente del Estado mencionado en primer lugar Del mismo modo las deudas de una empresa de un Estado Contratante contra\u00eddas con un residente del otro Estado Contratante ser\u00e1n deducibles para efectos de determinar el patrimonio de dicha empresa sometido a tributaci\u00f3n en las mismas condiciones que si se hubieran contra\u00eddo con un residente del Estado mencionado en primer lugar Las empresas de un Estado Contratante cuyo capital est\u00e9 total o 4 parcialmente directa o indirectamente pose\u00eddo o controlado por uno o varios residentes del otro Estado Contratante no estar\u00e1n sometidas en el Estado mencionado en primer lugar a ning\u00fan impuesto u obligaci\u00f3n relativa al mismo que no se exija o que sea m\u00e1s gravoso que aquellos a los que est\u00e9n o puedan estar sometidos otras empresas similares del Estado mencionado en primer lugar No obstante las disposiciones del Art\u00edculo 2 las disposiciones del 5 presente Art\u00edculo ser\u00e1n aplicables a todos los impuestos cualquiera que sea su naturaleza o denominaci\u00f3n Si un tratado bilateral o acuerdo bilateral entre los Estados Contratantes distinto de este Convenio consagra una cl\u00e1usula de no discriminaci\u00f3n o una cl\u00e1usula de naci\u00f3n m\u00e1s favorecida dichas cl\u00e1usulas no se aplicar\u00e1n a los impuestos cubiertos por el Convenio de conformidad con el Art\u00edculo 2 ART\u00cdCULO 24 PROCEDIMIENTO AMISTOSO Cuando una persona considere que las medidas adoptadas por uno o por 1 ambos Estados Contratantes resulten o pueden resultar para ella en tributaci\u00f3n que no est\u00e9 conforme con las disposiciones del presente Convenio podr\u00e1 independientemente de los recursos previstos por el derecho interno de esos Estados someter su caso a la autoridad competente del Estado Contratante del que sea residente o si el apartado 1 del art\u00edculo 23 resultara aplicable a la del Estado Contratante del que sea nacional El caso deber\u00e1 ser sometido dentro de los tres a\u00f1os siguientes a la primera notificaci\u00f3n de la medida que resulte en tributaci\u00f3n no conforme con las disposiciones del Convenio La autoridad competente si la reclamaci\u00f3n le parece fundada y si no 2 puede por si misma encontrar una soluci\u00f3n satisfactoria har\u00e1 lo posible por resolver el caso por medio de un acuerdo amistoso con la autoridad competente del otro Estado Contratante con el fin de evitar una tributaci\u00f3n que no se ajuste a este Convenio El acuerdo ser\u00e1 aplicable independientemente de los plazos previstos por el derecho interno de los Estados Contratantes Las autoridades competentes de los Estados Contratantes har\u00e1n lo 3 posible por resolver las dificultades o las dudas que plantee la interpretaci\u00f3n o aplicaci\u00f3n del Convenio por medio de un acuerdo amistoso Tambi\u00e9n podr\u00e1n ponerse de acuerdo para tratar de eliminar la doble tributaci\u00f3n en los casos no previstos en el Convenio Las autoridades competentes de los Estados Contratantes podr\u00e1n 4 comunicarse entre ellas directamente incluso en el seno de una comisi\u00f3n mixta integrada por ellas mismas o por sus representantes con el fin de llegar a un acuerdo en el sentido de los apartados anteriores 5 Cuando a en virtud del apartado 1 una persona haya sometido su caso a la autoridad competente de un Estado Contratante alegando que las medidas adoptadas por uno o por ambos Estados Contratantes implican tributaci\u00f3n no conforme con las disposiciones de este Convenio y b las autoridades competes no puedan ponerse de acuerdo para resolver el caso de conformidad con lo dispuesto en el apartado 2 dentro de un plazo de dos a\u00f1os contados desde la presentaci\u00f3n del caso a la autoridad competente del otro Estado Contratante las cuestiones no resueltas derivadas del caso podr\u00e1n si ambas autoridades competentes y la persona est\u00e1n de acuerdo ser sometidas a arbitraje siempre que la persona consienta por escrito estar vinculada por la decisi\u00f3n de la junta de arbitraje Las cuestiones no resueltas no podr\u00e1n sin embargo ser sometidas a arbitraje si una decisi\u00f3n sobre dichas cuestiones ya ha sido proferida por un tribunal judicial o administrativo de uno de los Estados Dicha decisi\u00f3n ser\u00e1 vinculante para ambos Estados Contratantes y deber\u00e1 ser implementada independientemente de los plazos previstos en el derecho interno de estos Estados Las autoridades competentes de los Estados Contratantes establecer\u00e1n mediante acuerdo amistoso el modo de aplicaci\u00f3n de este apartado 12 ART\u00cdCULO 25 INTERCAMBIO DE INFORMACI\u00d3N 1 cid9 Las autoridades competentes de los Estados Contratantes intercambiar\u00e1n la informaci\u00f3n que sea previsiblemente relevante para aplicar lo dispuesto en el presente Convenio o para la administraci\u00f3n o aplicaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n interna relativa a los impuestos de toda clase y naturaleza percibidos por los Estados Contratantes o por sus autoridades locales en la medida en que la tributaci\u00f3n prevista en la legislaci\u00f3n interna no sea contraria al Convenio El intercambio de informaci\u00f3n no estar\u00e1 restringido por los Art\u00edculos 1 y 2 2 cid9 La informaci\u00f3n recibida por un Estado Contratante en virtud del apartado 1 ser\u00e1 considerada como confidencial de la misma forma que la informaci\u00f3n obtenida en virtud de la legislaci\u00f3n interna de ese Estado y ser\u00e1 divulgada \u00fanicamente a las personas o autoridades incluyendo tribunales y \u00f3rganos administrativos encargadas de la determinaci\u00f3n o recaudo de los impuestos a los que hace referencia el apartado 1 o de su cumplimiento o de la persecuci\u00f3n del incumplimiento relativo a los mismos de la resoluci\u00f3n de los recursos en relaci\u00f3n con los mismos o de la supervisi\u00f3n de las funciones anteriores Dichas personas o autoridades s\u00f3lo utilizar\u00e1n esta informaci\u00f3n para tales fines Podr\u00e1n divulgar la informaci\u00f3n en audiencias p\u00fablicas ante los tribunales o en decisiones judiciales No obstante lo anterior la informaci\u00f3n que reciba un Estado Contratante podr\u00e1 ser utilizada para otros fines cuando tal informaci\u00f3n pueda ser utilizada para tales otros fines en virtud de la legislaci\u00f3n de ambos Estados y la autoridad competente del Estado que suministra la informaci\u00f3n autorice dicho uso 3 cid9 Cada Estado Contratante deber\u00e1 tomar las medidas que sean necesarias para asegurar la disponibilidad de la informaci\u00f3n as\u00ed como la capacidad de su autoridad competente para acceder a la informaci\u00f3n y transmitirla a su contraparte En ning\u00fan caso las disposiciones de los apartados 1 y 2 podr\u00e1n interpretarse en el sentido de obligar a un Estado Contratante a a adoptar medidas administrativas contrarias a su legislaci\u00f3n y a sus pr\u00e1cticas administrativas o a las del otro Estado Contratante b a suministrar informaci\u00f3n que no se pueda obtener sobre la base de su propia legislaci\u00f3n o en el curso de su pr\u00e1ctica administrativa normal o de las del otro Estado Contratante c a suministrar informaci\u00f3n que revelar\u00eda un secreto comercial empresarial industrial o profesional o un procedimiento comercial o informaci\u00f3n cuya revelaci\u00f3n sea comunicaci\u00f3n ser\u00eda contraria al orden p\u00fablico 4 cid9 Si la informaci\u00f3n es solicitada por un Estado Contratante de conformidad con este Art\u00edculo el otro Estado Contratante utilizar\u00e1 las medidas para recabar informaci\u00f3n de que disponga con el fin de obtener la informaci\u00f3n solicitada aun cuando ese otro Estado pueda no necesitar dicha informaci\u00f3n para sus propios fines tributarios La obligaci\u00f3n consagrada en la oraci\u00f3n anterior est\u00e1 sujeta a las limitaciones del apartado 3 salvo si tales limitaciones pudieran ser interpretadas en el sentido de permitir a un Estado Contratante negarse a suministrar informaci\u00f3n simplemente porque no tiene ning\u00fan inter\u00e9s nacional en dicha informaci\u00f3n cid9 cid9 cid9 cid9 En ning\u00fan caso las disposiciones del apartado 3 podr\u00e1n ser interpretadas 5 cid9 en el sentido de permitir a un Estado Contratante negarse a suministrar informaci\u00f3n \u00fanicamente porque dicha informaci\u00f3n obre en poder de un banco de otra instituci\u00f3n financiera de un mandatario o de una persona actuando en calidad de agente o fiduciario o porque esa informaci\u00f3n se relacione con la participaci\u00f3n en la titularidad de una persona ART\u00cdCULO 26 LIMITACI\u00d3N DE BENEFICIOS DEL CONVENIO No obstante las disposiciones de cualquier otro Art\u00edculo de este Convenio 1 un residente de un Estado Contratante no podr\u00e1 beneficiarse en el otro Estado Contratante de ninguna reducci\u00f3n o no sometimiento a impuestos en virtud del Convenio si el objetivo principal o uno de los objetivos principales de la realizaci\u00f3n de operaciones por parte de dicho residente o de una persona vinculada con ese residente es obtener los beneficios previstos en este Convenio Para efectos de este apartado dos personas se considerar\u00e1n como vinculadas si una posee al menos el 50 por ciento de la participaci\u00f3n efectiva en la otra o si otra persona posee directa o indirectamente al menos el 50 por ciento de la participaci\u00f3n efectiva en cada una de ellas En cualquier caso dos personas se considerar\u00e1n como vinculadas si teniendo en cuenta el conjunto de hechos y circunstancias relevantes una de ellas ejerce control sobre la otra o ambas se encuentran bajo el control de la misma persona o de otras personas No obstante las disposiciones de cualquier otro Art\u00edculo de este Convenio 2 los beneficios del Convenio podr\u00e1n ser negados con respecto a una partida de renta cuando  el perceptor no sea el beneficiario efectivo de dichas rentas y  la operaci\u00f3n le permita al beneficiario efectivo asumir una carga tributaria sobre la partida de renta inferior a la que hubiera asumido si hubiera percibido directamente dicha partida de renta Las autoridades competentes podr\u00e1n consultarse mutuamente si 3 teniendo en cuenta la finalidad del apartado anterior y las circunstancias espec\u00edficas del caso no parece apropiado negar los beneficios del Convenio ASISTENCIA EN LA RECAUDACI\u00d3N DE IMPUESTOS ART\u00cdCULO 27 Los Estados Contratantes se prestar\u00e1n asistencia mutua en la 1 recaudaci\u00f3n de sus cr\u00e9ditos tributarios Esta asistencia no est\u00e1 limitada por los Art\u00edculos 1 y 2 Las autoridades competentes de los Estados Contratantes podr\u00e1n establecer de mutuo acuerdo el modo de aplicaci\u00f3n de este Articulo El t\u00e9rmino cr\u00e9dito tributario tal como es utilizado en este Art\u00edculo 2 significa todo importe adeudado por concepto de impuestos de cualquier clase y cid9 rnaturaleza percibidos por los Estados Contratantes o sus autoridades locales en la medida en que la correspondiente tributaci\u00f3n no sea contraria al presente Convenio o a cualquier otro instrumento del que los Estados Contratantes sean parte as\u00ed como los intereses sanciones administrativas y costos de recaudo o de medidas cautelares relacionados con dichos impuestos 1 Cuando un cr\u00e9dito tributario de un Estado Contratante sea exigible en 3 virtud de las leyes de ese Estado y sea adeudado por una persona que en esa fecha no puede de acuerdo con las leyes de ese Estado impedir su recaudo dicho cr\u00e9dito tributario ser\u00e1 a petici\u00f3n de la autoridad competente de ese Estado aceptado para fines de su recaudo por parte de la autoridad competente del otro Estado Contratante Dicho cr\u00e9dito tributario ser\u00e1 recaudado por ese otro Estado conforme a las disposiciones de su legislaci\u00f3n interna relativa al recaudo de sus propios impuestos como si el cr\u00e9dito en cuesti\u00f3n fuera un cr\u00e9dito tributario de ese otro Estado 4 Cuando un cr\u00e9dito tributario de un Estado Contratante es un cr\u00e9dito con respecto al cual ese Estado puede en virtud de su propia legislaci\u00f3n decretar medidas cautelares con el fin de asegurar su recaudo ese cr\u00e9dito fiscal ser\u00e1 a petici\u00f3n de la autoridad competente de dicho Estado aceptado para efectos de decretar medidas cautelares por parte de la autoridad competente del otro Estado Contratante Ese otro Estado decretar\u00e1 medidas cautelares con respecto a dicho cr\u00e9dito tributario de acuerdo con lo dispuesto en su legislaci\u00f3n como si se tratara de un cr\u00e9dito tributario de ese otro Estado aun cuando en el momento en que tales medidas son decretadas el cr\u00e9dito tributario no sea exigible en el Estado mencionado en primer lugar o sea adeudado por una persona que tenga derecho a impedir su recaudo No obstante lo dispuesto en los apartados 3 y 4 un cr\u00e9dito tributario 5 aceptado por un Estado Contratante para efectos de uno u otro de dichos apartados no estar\u00e1 sujeto en ese Estado a los plazos de prescripci\u00f3n o a la prelaci\u00f3n aplicables a los cr\u00e9ditos tributarios de acuerdo con la legislaci\u00f3n de ese Estado en raz\u00f3n a su naturaleza de cr\u00e9dito tributario Adicionalmente un cr\u00e9dito tributario aceptado por un Estado Contratante para efectos de los apartados 3 o 4 no disfrutar\u00e1 en ese Estado de las prelaciones aplicables a ese mismo cr\u00e9dito tributario en virtud de la legislaci\u00f3n del otro Estado Contratante 6 Los procedimientos relativos a la existencia validez o cuant\u00eda de un cr\u00e9dito tributario de un Estado Contratante no podr\u00e1n ser invocados ante los tribunales u \u00f3rganos administrativos del otro Estado Contratante 7 Cuando en cualquier momento posterior a la solicitud de recaudo realizada por un Estado Contratante en virtud de los apartados 3 o 4 y previo a que el otro Estado haya recaudado y remitido el cr\u00e9dito tributario en cuesti\u00f3n al Estado mencionado en primer t\u00e9rmino el cr\u00e9dito tributario cuesti\u00f3n dejar\u00e1 de ser a en el caso de una solicitud presentada en virtud del apartado 3 un cr\u00e9dito tributario del Estado mencionado en primer lugar exigible en virtud de las leyes de ese Estado y adeudado por una persona que en ese momento no puede bajo las leyes de ese Estado impedir su recaudo o b en el caso de una solicitud presentada en virtud del apartado 4 un cr\u00e9dito tributario del Estado mencionado en primer lugar con respecto al cual ese Estado podr\u00eda en virtud de su legislaci\u00f3n decretar medidas cautelares con el fin de asegurar su recaudo las autoridades competentes del Estado mencionado en primer lugar notificar\u00e1n ese hecho sin dilaci\u00f3n a las autoridades competentes del otro Estado y seg\u00fan decida ese otro Estado el Estado mencionado en primer lugar suspender\u00e1 o retirar\u00e1 su solicitud Las disposiciones del presente Art\u00edculo no podr\u00e1n ser interpretadas en 8 cid9 ning\u00fan caso en el sentido de obligar a un Estado Contratante a a adoptar medidas administrativas contrarias a su legislaci\u00f3n o a su pr\u00e1ctica administrativa o a aquellas del otro Estado Contratante b a adoptar medidas que ser\u00edan contrarias al orden p\u00fablico c a prestar asistencia si el otro Estado Contratante no ha tomado razonablemente todas las medidas cautelares o para el recaudo seg\u00fan sea el caso disponibles en virtud de sus leyes o pr\u00e1cticas administrativas d a prestar asistencia en los casos en que la carga administrativa que resulte para ese Estado es claramente desproporcionada en comparaci\u00f3n con los beneficios que se derivar\u00edan para el otro Estado Contratante AGENTES DIPLOM\u00c1TICOS Y OFICIALES CONSULARES ART\u00cdCULO 28 Las disposiciones del presente Convenio no afectar\u00e1n los privilegios 1 tributarios de que disfruten los miembros de misiones diplom\u00e1ticas los miembros de oficinas consulares y los miembros de delegaciones permanentes ante organizaciones internacionales en virtud de las reglas generales del derecho internacional o de las disposiciones de acuerdos especiales No obstante las disposiciones del Art\u00edculo 4 toda persona natural que sea 2 miembro de una misi\u00f3n diplom\u00e1tica oficina consular o delegaci\u00f3n permanente de un Estado Contratante que se encuentre situada en el otro Estado Contratante o en un tercer Estado ser\u00e1 considerada para efectos de este Convenio como residente del Estado que la env\u00eda siempre que est\u00e9 sometida en dicho Estado de env\u00edo a las mismas obligaciones en materia de impuestos sobre la totalidad de su renta y patrimonio que los residentes de ese Estado ART\u00cdCULO 29 MODALIDADES DE APLICACI\u00d3N Las autoridades competentes de los Estados Contratantes podr\u00e1n 1 cid9 convenir conjunta o separadamente las formas de aplicaci\u00f3n del presente Convenio 2 cid9 En particular con el fin de obtener en un Estado Contratante los beneficios previstos en los Art\u00edculos 10 11 y 12 los residentes del otro Estado Contratante deber\u00e1n a menos que las autoridades competentes dispongan otra cosa presentar un formulario de certificaci\u00f3n de residencia que indique de manera particular la naturaleza y la cantidad o valor de las rentas en cuesti\u00f3n incluyendo la certificaci\u00f3n expedida por la administraci\u00f3n fiscal de ese otro Estado CAP\u00cdTULO VII DISPOSICIONES FINALES ART\u00cdCULO 30 ENTRADA EN VIGOR 1 cid9 Cada uno de los Estados Contratantes notificar\u00e1 al otro el cumplimiento de los procedimientos requeridos en lo que le concierne para la entrada en vigor del presente Convenio Este Convenio entrar\u00e1 en vigor el primer d\u00eda del mes siguiente al d\u00eda de recepci\u00f3n de la \u00faltima de dichas notificaciones Las disposiciones del presente Convenio surtir\u00e1n efecto a con respecto a los impuestos sobre la renta que son percibidos por v\u00eda de retenci\u00f3n en la fuente a las sumas gravables despu\u00e9s del a\u00f1o calendario en el curso del cual el Convenio haya entrado en vigor b con respecto a los impuestos sobre la renta que no son percibidos por v\u00eda de retenci\u00f3n en la fuente a las rentas relativas a todo el a\u00f1o calendario o ejercicio contable seg\u00fan sea el caso que haya comenzado despu\u00e9s del a\u00f1o calendario en el curso del cual el Convenio haya entrado en vigor c con respecto a los otros impuestos a la tributaci\u00f3n cuyo hecho generador se produzca despu\u00e9s del a\u00f1o calendario en el curso del cual el Convenio haya entrado en vigor 2 cid9 modalidades de entrada en vigor previstas en el apartado anterior Las disposiciones del apartado 5 del Art\u00edculo 2 no afectar\u00e1n a las ART\u00cdCULO 31 DENUNCIA 1 El presente Convenio permanecer\u00e1 en vigor indefinidamente Sin embargo cada uno de los Estados Contratantes podr\u00e1 denunciarlo por medio del env\u00edo de un aviso de terminaci\u00f3n a trav\u00e9s de los canales diplom\u00e1ticos al menos seis meses antes del fin de cualquier a\u00f1o calendario 2 En tal caso el Convenio dejar\u00e1 de ser aplicable a con respecto a los impuestos sobre la renta que son percibidos por v\u00eda de retenci\u00f3n en la fuente a las sumas gravables despu\u00e9s del a\u00f1o calendario en el curso del cual el aviso de terminaci\u00f3n haya sido notificado b con respecto a los impuestos sobre la renta que no son percibidos por via de retenci\u00f3n en la fuente a las rentas relativas a todo el a\u00f1o calendario o ejercicio contable segun sea el caso que comience despu\u00e9s del a\u00f1o calendario en el curso del cual el aviso de terminaci\u00f3n haya sido notificado c con respecto a los otros impuestos a la tributaci\u00f3n cuyo hecho generador se produzca despu\u00e9s del a\u00f1o calendario en el curso del cual el aviso de terminaci\u00f3n de haya notificado En fe de lo cual los suscritos debidamente autorizados al efecto han firmado este Convenio  del mes de jkP  de 20 15 en dos Celebrado en 93944 el dia cid9 ejemplares en lengua francesa y espa\u00f1ola siendo ambos textos igualmente aut\u00e9nticos Por el Gobierno cid9 de la Rep\u00fablica de Colombia cid9 Por el Gobierno de la Rep\u00fablica Francesa JUA cid9 41 \u00c1 L SANTOS CALDER\u00d3N  PRESIDENTE DE LA REP\u00daBLICA DE COLOMBIA MANUEL VALLS PRIMER MINISTRO DE LA REP\u00daBLICA FRANCESA 1 PROTOCOLO En el momento de proceder a la firma del Conven\u00eda entre el Gobierno de la Rep\u00fablica de Colombia y el Gobierno de la Rep\u00fablica Francesa para evitar la doble tributaci\u00f3n y prevenir la evasi\u00f3n y la elusi\u00f3n fiscal con respecto a los impuestos sobre la renta y sobre el patrimonio los Gobiernos han acordado las siguientes disposiciones que forman parte integral de este Convenio 1 cid9 Con respecto al Art\u00edculo 7 a cuando una empresa de un Estado Contratante vende mercanc\u00edas o realiza actividades en el otro Estado Contratante a trav\u00e9s de un establecimiento permanente situado en el mismo las utilidades de ese establecimiento permanente no ser\u00e1n determinadas con base en la suma total percibida por la empresa sino con base en la remuneraci\u00f3n atribuible a la actividad real del establecimiento permanente por dichas ventas o por dicha actividad b en el caso de los contratos en particular de contratos para el estudio suministro instalaci\u00f3n o construcci\u00f3n de equipos o instalaciones industriales comerciales o cient\u00edficas o de obras p\u00fablicas cuando la empresa tenga un establecimiento permanente las utilidades de dicho establecimiento permanente no ser\u00e1n determinadas con base en el valor total del contrato sino con base en la parte del contrato que es efectivamente ejecutada por el establecimiento permanente en el Estado Contratante donde dicho establecimiento se encuentra situado Las utilidades relacionadas con la parte del contrato que es ejecutada en el Estado Contratante donde se encuentra ubicada la sede efectiva de administraci\u00f3n de la empresa ser\u00e1n gravables \u00fanicamente en ese Estado 2 cid9 En relaci\u00f3n con el Art\u00edculo 10 se entiende que cuando un Estado Contratante somete al establecimiento permanente de una entidad establecida en el otro Estado Contratante las exenciones aplicables en su derecho interno a los veh\u00edculos de inversi\u00f3n a los que se refiere el apartado 6 del Articulo 10 ninguna de las disposiciones del presente Convenio restringe el derecho del Estado Contratante mencionado en primer lugar a gravar de conformidad con su legislaci\u00f3n interna las rentas inmobiliarias que se considera han sido distribuidas por dicho establecimiento permanente 3 cid9 Con respecto a los Art\u00edculos 10 y 11 una sociedad o fondo de inversi\u00f3n que se encuentra situado en un Estado Contratante en el que no est\u00e1 sometido a I los impuestos mencionados en los literales a y b del apartado 3 del Art\u00edculo 2 y cid9 cid9 recibe dividendos o intereses provenientes del otro Estado Contratante puede solicitar la suma de las reducciones o desgravaciones tributarias previstas por el Convenio en relaci\u00f3n la fracci\u00f3n de dichas rentas que corresponda a los derechos sobre la sociedad o fondo detentados por los residentes del Estado mencionado en primer lugar y que son gravables en manos de dichos residentes 4 cid9 Con respecto a los Art\u00edculos 10 y 11 del Convenio se entiende que a No obstante cualquier otra disposici\u00f3n del presente Convenio un fondo de pensiones ser\u00e1 elegible para acceder a los beneficios previstos en los Art\u00edculos 10 y 11 siempre que al final del a\u00f1o gravable anterior m\u00e1s del 50 por ciento de sus beneficiarios miembros o participes corresponda a personas naturales residentes de uno u otro Estado Contratante Sin embargo el beneficio previsto en el apartado 3 del Articulo 11 s\u00f3lo se conceder\u00e1 si los intereses cuyo beneficiario efectivo es el fondo de pensiones no se derivan de la realizaci\u00f3n directa o indirecta de una actividad industrial o comercial por parte de dicho fondo de pensiones b La expresi\u00f3n fondo de pensiones significa cualquier persona i constituida como tal en virtud de las leyes de un Estado Contratante ii que realiza actividades principalmente con miras a administrar o proporcionar pensiones prestaciones de jubilaci\u00f3n u otras remuneraciones similares o para obtener rentas en beneficio de dichas personas y iii est\u00e1 exenta o no sujeta a imposici\u00f3n en ese Estado Contratante con respecto a las rentas derivadas de las actividades descritas en el apartado ii Se entiende que los literales a y b del apartado 3 del Art\u00edculo 11 ser\u00e1n 5 cid9 igualmente aplicables a En el caso de Francia a BPI France al fonds de r\u00e9serve des retraites a la agence fran9aise de d\u00e9veloppement y a cualquier otra filial cien por ciento de propiedad de dichas entidades b En el caso de Colombia al Fondo de Ahorro y Estabilizaci\u00f3n y al FONDES Fondo para el Desarrollo de Infraestructura En relaci\u00f3n con el Articulo 19 se entiende que la palabra aprendiz 6 cid9 comprende a los volontaires internationaux en entreprise VIE tal y como est\u00e1n definidos en la ley No 2000242 del 14 de marzo de 2000 o por cualquier cid9 cid9 disposici\u00f3n id\u00e9ntica o an\u00e1loga que entre en vigor despu\u00e9s de la fecha de firma del presente Convenio 7 cid9 En relaci\u00f3n con el apartado 1 del Articulo 26 la evitaci\u00f3n artificial del estatus de establecimiento permanente al que se refiere el Articulo 5 puede igualmente ser considerada como un caso de no sometimiento a impuestos Celebrado en 193014 cid9 el d\u00eda 2 5 cid9 del mes de JV O de 2015 en dos ejemplares en lengua francesa y espa\u00f1ola siendo ambos textos igualmente aut\u00e9nticos Por el Gobierno Por el Gobierno de la Rep\u00fablica de Colombia cid9 de la Rep\u00fablica Francesa JUAN MA 141i SANTOS CALDER\u00d3N MANUEL VALLS RESID NTE DE LA REP\u00daBLICA DE COLOMBIA PRIMER MINISTRO DE LA REP\u00daBLICA FRANCESA cid9 EL SUSCRITO COORDINADOR DEL GRUPO INTERNO DE TRABAJO DE TRATADOS DE LA DIRECCI\u00d3N DE ASUNTOS JUR\u00cdDICOS INTERNACIONALES DEL MINISTERIO DE RELACIONES EXTERIORES DE LA REP\u00daBLICA DE COLOMBIA CERTIFICA Que la reproducci\u00f3n del texto que antecede es copia fiel y completa del original del Convenio entre el Gobierno de la Rep\u00fablica de Colombia y el Gobierno de la Rep\u00fablica Francesa para evitar la doble tributaci\u00f3n y prevenir la evasi\u00f3n y la elusi\u00f3n fiscal con respecto a los impuestos sobre la renta y sobre el patrimonio y su Protocolo suscritos el 25 de junio de 2015 en Bogot\u00e1 Colombia documento que reposa en los archivos del Grupo Interno de Trabajo de Tratados de la Direcci\u00f3n de Asuntos Jur\u00eddicos Internacionales de este Ministerio y que consta en diecis\u00e9is 16 folios Dada en Bogot\u00e1 DC a los cinco 5 d\u00edas del mes de septiembre de dos mil diecisiete 2017 SER 10 ANDR\u00c9S D\u00cdAZ R cid9 EZ Coordinadotdel Grupo Interno de Trabajo de Tratados E", "link": "http://leyes.senado.gov.co/proyectos/index.php/textos-radicados-senado/p-ley-2017-2018/1055-proyecto-de-ley-163-de-2017", "autores": "_PEND_", "fecha_evento": "2021-08-14T05:23:18.584Z", "fecha_adicion": "2021-08-14T05:23:18.584Z", "origen": "Senado", "periodo": "_PEND_", "estado": "SIN DATOS"}
{"_id": 18, "pais": "CO", "fuente": "C\u00e1mara de Senadores", "titulo": "Proyecto de Acto 001 de 2014", "tema": null, "texto": "PROYECTO DE ACTO LEGISLATIVO No 00114 SENADO Por el cual se modifica el art\u00edculo 258 de la Constituci\u00f3n Jimmy Chamorro Cruz 20 de Julio 2014 Pol\u00edtica El Congreso de Colombia DECRETA ART\u00cdCULO 1 El art\u00edculo 258 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica quedar\u00e1 as\u00ed instrumentos en iguales condiciones El voto es un derecho y un deber ciudadano de car\u00e1cter obligatorio El Estado velar\u00e1 porque se ejerza en forma secreta por los ciudadanos en cub\u00edculos individuales instalados en cada mesa de votaci\u00f3n sin perjuicio del uso de medios electr\u00f3nicos o inform\u00e1ticos En las elecciones de candidatos podr\u00e1n emplearse tarjetas electorales numeradas e impresas en papel que ofrezca seguridad las cuales ser\u00e1n distribuidas oficialmente La Organizaci\u00f3n Electoral suministrar\u00e1 igualitariamente a los votantes los cuales deben aparecer identificados con claridad y en los movimientos y partidos pol\u00edticos con personer\u00eda jur\u00eddica y los candidatos La ley podr\u00e1 implantar mecanismos de votaci\u00f3n que otorguen m\u00e1s y mejores garant\u00edas para el ejercicio de este derecho de los ciudadanos El Gobierno reglamentar\u00e1 las sanciones para el ciudadano que no cumpla con el ejercicio de esta obligaci\u00f3n as\u00ed como las excepciones pertinentes a esta disposici\u00f3n PAR\u00c1GRAFO 1o Deber\u00e1 repetirse por una sola vez la votaci\u00f3n para elegir miembros de una corporaci\u00f3n p\u00fablica gobernador alcalde o la primera vuelta en las elecciones presidenciales cuando los votos en blanco constituyan mayor\u00eda absoluta en relaci\u00f3n con los votos v\u00e1lidos Trat\u00e1ndose de elecciones unipersonales no podr\u00e1n presentarse los mismos candidatos mientras que en las de corporaciones p\u00fablicas no se podr\u00e1n presentar a las nuevas elecciones las listas que no hayan alcanzado umbral el 1 Jimmy Chamorro Cruz 20 de Julio 2014 PAR\u00c1GRAFO 2o Se podr\u00e1 implementar el voto electr\u00f3nico para lograr agilidad y transparencia en todas las votaciones ART\u00cdCULO 2 El presente acto legislativo rige a partir de la fecha de su promulgaci\u00f3n 1 Objeto La democracia representativa es base fundamental de la estructura del Estado de Derecho Colombiano Con ese principio el presente proyecto de reforma pretende fortalecer la participaci\u00f3n y el compromiso ciudadano en el proceso electoral y el desarrollo pol\u00edtico de nuestra sociedad 2 Disposiciones de voto obligatorio en el Derecho comparado Para contextualizar esta propuesta es importante referir las disposiciones de otros pa\u00edses latinoamericanos respecto al voto o sufragio como deber obligatorio  La Naci\u00f3n Argentina en el art\u00edculo 37 de su Constituci\u00f3n Pol\u00edtica establece Esta constituci\u00f3n garantiza el pleno ejercicio de los derechos pol\u00edticos con arreglo al principio de la soberan\u00eda popular y de las leyes que se dicten en consecuencia el sufragio es universal igual secreto y obligatorio  La Constituci\u00f3n de Costa Rica en el art\u00edculo 37 prev\u00e9 que El sufragio es funci\u00f3n c\u00edvica primordial y obligatoria y se ejerce ante las Juntas Electorales en votaci\u00f3n directa y secreta por los ciudadanos inscritos en el Registro Civil  En la Rep\u00fablica del Per\u00fa el cuarto inciso del art\u00edculo 31 de la Constituci\u00f3n establece que El voto es personal igual libre secreto y obligatorio hasta los setenta a\u00f1os Es facultativo despu\u00e9s de esa edad 2 Jimmy Chamorro Cruz 20 de Julio 2014  La Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Ecuador en su art\u00edculo 62 determina que Las personas en goce de derechos pol\u00edticos tienen derecho al voto universal igual directo secreto y escrutado p\u00fablicamente de conformidad con las siguientes disposiciones 1 El voto ser\u00e1 obligatorio para las personas mayores de dieciocho a\u00f1os Ejercer\u00e1n su derecho al voto las personas privadas de condenatoria ejecutoriada 2 El voto ser\u00e1 facultativo para las personas entre diecis\u00e9is y dieciocho a\u00f1os de edad las mayores de sesenta y cinco a\u00f1os las ecuatorianas y ecuatorianos que habitan en el exterior los integrantes de las Fuerzas Armadas y Polic\u00eda Nacional y las personas con discapacidad sentencia libertad sin  La Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos dispone en el art\u00edculo 36 Son obligaciones del ciudadano de la Rep\u00fablica  votar en las elecciones y en las consultas populares en los t\u00e9rminos que se\u00f1ale la ley 3 Justificaci\u00f3n El esp\u00edritu democr\u00e1tico de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1991 se manifiesta en el valor dado a la participaci\u00f3n y representaci\u00f3n ciudadana Se busca entonces que todos los ciudadanos intervengan en la toma de decisiones y las mismas sean tenidas en cuenta para fortalecer el r\u00e9gimen democr\u00e1tico Consideramos que el voto en Colombia debe ser una funci\u00f3n c\u00edvica obligatoria para hacer frente a la falta de participaci\u00f3n de los colombianos en la vida pol\u00edtica del pa\u00eds Aunque en Am\u00e9rica Latina Colombia se destaca como una democracia s\u00f3lida al interior del pa\u00eds existe descontento con la clase pol\u00edtica y una renuencia a participar y ejercer el sufragio raz\u00f3n para debatir la posibilidad de establecer en nuestro r\u00e9gimen pol\u00edtico la obligatoriedad del voto El potencial electoral de sufragantes para las \u00faltimas elecciones presidenciales en el territorio nacional era de 32975158 ciudadanos de los cuales 3 Jimmy Chamorro Cruz 20 de Julio 2014 acudieron a las urnas 15794940 de personas s\u00f3lo un 4789 de las todas las personas habilitadas Creemos que es el momento oportuno en la historia de la vida republicana de Colombia de implementar el voto obligatorio con la visi\u00f3n de una Colombia sin conflicto armado se necesita la participaci\u00f3n activa de todos los sectores de la sociedad para la construcci\u00f3n de una PAZ duradera e incluyente No se puede entender un pa\u00eds fundado en la democracia representativa cuando la democracia participativa no est\u00e1 fortalecida No pretendemos coaccionar el voto libre sino por el contrario que la libertad lleve consigo una responsabilidad ciudadana Hoy para nuestro ordenamiento jur\u00eddico el abstencionismo es un modo de expresar inconformidad con la clase pol\u00edtica sin embargo tiene un efecto nulo sobre la elecci\u00f3n de gobernantes porque finalmente son los ciudadanos que sufragan quienes eligen en nombre de todo el pa\u00eds as\u00ed estos correspondan a un bajo porcentaje del censo electoral Adicionalmente el poder pol\u00edtico se ha monopolizado a trav\u00e9s de pr\u00e1cticas antidemocr\u00e1ticas con la complicidad del desinter\u00e9s general respecto al voto que es elemento clave para la transformaci\u00f3n que Colombia pide de su clase pol\u00edtica El ciudadano inconforme se manifiesta mediante la abstenci\u00f3n pero no impulsa un mandato para un cambio Est\u00e1 instituida la validez del voto en blanco como modo de expresar inconformidad con los candidatos as\u00ed que dicha raz\u00f3n no es v\u00e1lida para incumplir el deber de sufragar El voto puede verse como la funci\u00f3n c\u00edvica del ciudadano dentro del Estado y aunque es una manifestaci\u00f3n libre de la voluntad tambi\u00e9n debe entenderse como una contribuci\u00f3n al inter\u00e9s general Las conveniencias particulares seguir\u00e1n rigiendo la vida pol\u00edtica de Colombia hasta que la ciudadan\u00eda se empodere y tenga un 4 Jimmy Chamorro Cruz 20 de Julio 2014 sentido de pertenencia con la construcci\u00f3n del pa\u00eds siendo la participaci\u00f3n en el proceso electoral el principio de este compromiso El ciudadano debe ser consecuente con el gasto p\u00fablico en la realizaci\u00f3n de elecciones no existe ning\u00fan derecho absoluto ni ninguno que no conlleve un deber La inversi\u00f3n para las jornadas electorales de 2014 fue de aproximadamente 600000 millones de pesos con la contraprestaci\u00f3n de que el ciudadano sea escuchado y bien gobernado Desafortunadamente producto de la abstenci\u00f3n m\u00e1s que una inversi\u00f3n es un gasto estatal poco fruct\u00edfero Abrimos el debate con el deseo de que el pueblo Colombiano entienda la responsabilidad del sufragio y reconozca que actualmente las minor\u00edas est\u00e1n decidiendo por todo el pueblo El abstencionismo por s\u00ed solo no contribuye de ninguna manera a construir el Estado Social de Derecho en el entendido de que es el voto lo que da legitimidad a cualquier sistema democr\u00e1tico Estamos convencidos de que esta propuesta abrir\u00e1 las puertas a una pol\u00edtica diferente definida por verdadera soberan\u00eda popular conforme lo propone nuestra constituci\u00f3n Por las razones expuestas solicitamos al Honorable Senado de la Rep\u00fablica adelantar el tr\u00e1mite correspondiente para que este Proyecto culmine en Acto Legislativo De los Honorables Senadores ___________________________ _________________________ Jimmy Chamorro Cruz _________________________ _________________________ 5 _________________________ _________________________ Jimmy Chamorro Cruz 20 de Julio 2014 _________________________ _________________________ _________________________ _________________________ 6", "link": "http://leyes.senado.gov.co/proyectos/index.php/textos-radicados-senado/proyectos-de-acto-2014-2015/263-proyecto-de-acto-001-de-2014", "autores": "_PEND_", "fecha_evento": "2021-08-14T05:23:58.310Z", "fecha_adicion": "2021-08-14T05:23:58.310Z", "origen": "Senado", "periodo": "_PEND_", "estado": "SIN DATOS"}
{"_id": 16, "pais": "CO", "fuente": "C\u00e1mara de Senadores", "titulo": "Proyecto de Acto Legislativo 01 de 2020", "tema": "PAL 01-20 Derecho a la Alimentaci\u00f3n Adecuada.", "texto": "El Congreso de Colombia DECRETA Art\u00edculo 1\u00ba Modif\u00edquese el art\u00edculo 65 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia el cual quedar\u00e1 as\u00ed Art\u00edculo 65 El Estado garantizar\u00e1 el derecho a la alimentaci\u00f3n adecuada y a estar protegido contra el hambre y la desnutrici\u00f3n As\u00ed mismo promover\u00e1 condiciones de seguridad alimentaria y soberan\u00eda alimentaria en el territorio nacional La producci\u00f3n de alimentos gozar\u00e1 de la especial protecci\u00f3n del Estado Para tal efecto se otorgar\u00e1 prioridad al desarrollo integral de las actividades agr\u00edcolas pecuarias pesqueras forestales y agroindustriales as\u00ed como tambi\u00e9n a la construcci\u00f3n de obras de infraestructura f\u00edsica y adecuaci\u00f3n de tierras De igual manera el Estado promover\u00e1 la investigaci\u00f3n y la transferencia de tecnolog\u00eda para la producci\u00f3n de alimentos y materias primas de origen agropecuario con el prop\u00f3sito de incrementar la productividad Art\u00edculo 2\u00ba El presente Acto Legislativo rige a partir de su promulgaci\u00f3n y deroga todas las normas que le sean contrarias PROYECTO DE ACTO LEGISLATIVO No ______ DE 2020 Por el cual se modifica el art\u00edculo 65 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia    Exposici\u00f3n de Motivos 1 Antecedentes Esta es la tercera oportunidad en la cual se presenta un proyecto de acto legislativo tendiente a establecer de manera expresa en el ordenamiento jur\u00eddico nacional el derecho que le asiste a cada ser humano a estar protegido contra el hambre y la desnutrici\u00f3n Sin embargo hoy m\u00e1s que antes dados los desaf\u00edos que plantea la actual coyuntura derivada de la Emergencia Econ\u00f3mica Social y Ecol\u00f3gica producto de la pandemia del COVID19 la presente iniciativa cobra una especial relevancia toda vez que se hace necesario contar con disposiciones jur\u00eddicas que permitan al Gobierno Nacional reconocer la importancia debida a la garant\u00eda de la Seguridad Alimentaria para la poblaci\u00f3n al tiempo que a trav\u00e9s de la consagraci\u00f3n constitucional de esta prerrogativa fundamental se otorgan herramientas que le permiten a la ciudadan\u00eda ser veedora y exigir el cumplimiento progresivo de la garant\u00eda de uno de los derechos m\u00e1s b\u00e1sicos y esenciales el poder alimentarse dignamente De acuerdo con el m\u00e1s reciente informe del estado de la seguridad alimentaria y la nutrici\u00f3n en el mundo 2020 realizado por FAO IFAD Unicef el Programa Mundial de Alimentos y la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud el 89 del total de la poblaci\u00f3n global 690 millones de personas padece hambre y alrededor del 256 del total de la poblaci\u00f3n global 2000 millones de personas aproximadamente se encuentran en condiciones de inseguridad alimentaria severa o moderada Estas cifras  que demuestran una tendencia creciente desde el a\u00f1o 2014  indican que el mundo previo a la pandemia no se encaminaba a cumplir con el Objetivo de Desarrollo Sostenible No 2 Hambre cero a 2030 esto debido a factores como 1 conflictos y violencia 2 condiciones clim\u00e1ticas adversas producto del calentamiento global y 3 la desaceleraci\u00f3n econ\u00f3mica las cuales afectaban especialmente a \u00c1frica Asia y Am\u00e9rica Latina1 1 FAO Informe del Estado Mundial de la Seguridad Alimentaria y la Nutrici\u00f3n 2020 1 As\u00ed pues de continuar con la tendencia evidenciada en los a\u00f1os anteriores de acuerdo con el informe el mundo podr\u00eda encontrarse en una situaci\u00f3n peor a la del punto de partida del ODS 2 ya que mientras que en 2015 alrededor de 795 millones de personas pasaban hambre en 2030 esta cifra puede llegar a los 840 millones Sin embargo esta perspectiva no toma en consideraci\u00f3n el impacto que generar\u00e1 la pandemia que tiene el potencial de adicionar entre 83 millones y 132 millones de personas al n\u00famero de seres humanos que padecen hambre en 2020 esto \u00faltimo dependiendo del escenario de crecimiento econ\u00f3mico global el cual a\u00fan no resulta del todo claro o predecible Esta coyuntura hace entonces que sea a\u00fan m\u00e1s dudoso que se cumplan las metas y objetivos trazados en el ODS 2 si no se toman medidas necesarias para frenar el hambre en el mundo Es necesario se\u00f1alar que de acuerdo con el informe son m\u00faltiples las formas en las cuales la pandemia  y las medidas destinadas a su contenci\u00f3n  pueden llegar a incidir en los sistemas de producci\u00f3n alimentarios y por extensi\u00f3n en la seguridad alimentaria En ese sentido se resalta que a pesar de que no se ha registrado escasez grave en cultivos como el trigo el ma\u00edz el arroz o la soya medidas como la restricci\u00f3n de la movilidad los aislamientos preventivos obligatorios y la desaceleraci\u00f3n econ\u00f3mica generalizada generar\u00e1n que sea mucho m\u00e1s dif\u00edcil acceder a alimentos para los grupos m\u00e1s vulnerables de la poblaci\u00f3n sobre todo en los pa\u00edses de ingreso bajo o medio como es el caso de Colombia y de la mayor\u00eda de pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe ya que los Estados no contaban con los mecanismos de contingencia y los fondos necesarios para estimular las econom\u00edas y proteger a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable raz\u00f3n por la cual las consecuencias de la crisis econ\u00f3mica derivada de la pandemia se sentir\u00e1n en mayor medida en pa\u00edses como los nuestros sin que en este momento sea posible contar con un estimado puntual o la magnitud del impacto dado el desconocimiento la falta de informaci\u00f3n y lo impredecible de la situaci\u00f3n Si bien Colombia ha avanzado en materia de disminuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n que padece de desnutrici\u00f3n pas\u00f3 de 113  por encima de la media de Am\u00e9rica del Sur  a 55  acorde con la media de la regi\u00f3n  no es menos cierto que como bien lo advierte la FAO el impacto que generar\u00e1 la pandemia se sentir\u00e1 en mayor medida en pa\u00edses como el nuestro  situaci\u00f3n que ya se ha venido evidenciando con la proliferaci\u00f3n de banderas rojas y el clamor de gran parte de la ciudadan\u00eda de abrir la econom\u00eda para poder contar con los recursos econ\u00f3micos para poder subsistir y alimentarse  por lo que es necesario actuar de manera proactiva y contar con los mecanismos que permitan al pa\u00eds establecer una pol\u00edtica p\u00fablica coherente para responder y garantizar los derechos fundamentales de la ciudadan\u00eda 2 2 Contexto Tomando en consideraci\u00f3n que no existen cifras actualizadas sobre la situaci\u00f3n nutricional de los colombianos en la actual coyuntura no es menos cierto que lo expuesto en la m\u00e1s reciente Encuesta de Situaci\u00f3n Nutricional ENSIN 2015 es francamente preocupante En Colombia previo a la pandemia el 542 de los hogares se encuentran en situaci\u00f3n de inseguridad alimentaria ISAH1 391 en inseguridad alimentaria leve 138 moderada y 85 severa Esta informaci\u00f3n se puede desagregar en diferentes variables a saber 1 G\u00e9nero de los hogares que se encuentran en esta situaci\u00f3n se tiene que el 57 tienen una jefatura femenina y un 52 tienen a un hombre en cabeza del hogar 2 Pertenencia \u00e9tnica 77 de los hogares ind\u00edgenas se encuentran en inseguridad alimentaria Esta condici\u00f3n se replica para el 689 de los hogares afrodescendientes y para el rese\u00f1ado 542 de los hogares que se consideran sin pertenencia \u00e9tnica 3 Regiones La inseguridad alimentaria de los hogares en las regiones se reporta de la siguiente forma 65 del total de los hogares de la regi\u00f3n atl\u00e1ntica 64 de la regi\u00f3n de la Orinoquia y la Amazonia 574 de la Pac\u00edfica 52 de la Oriental 502 en Bogot\u00e1 y 493 en la Central 4 \u00cdndice de riqueza 712 de los hogares con ingresos m\u00e1s bajos se encuentran en situaci\u00f3n de inseguridad alimentaria esta situaci\u00f3n se replica para el 627 de quienes reportan \u00edndice de riqueza bajo 493 de quienes reportan \u00edndice de riqueza medio y 33 de quienes reportan ingresos altos En lo que respecta a la situaci\u00f3n de la infancia y la ni\u00f1ez la ENSIN 2015 resalta que La desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica que mide el retraso en la talla para la edad se situ\u00f3 en un 108 y la desnutrici\u00f3n aguda en menores de 5 a\u00f1os se ubic\u00f3 en 23 muy por encima del 09 evidenciado en la ENSIN 2010 3 Objeto e importancia del proyecto El proyecto de Ley que se pone a consideraci\u00f3n del Honorable Congreso de la Rep\u00fablica tiene por objeto establecer la obligaci\u00f3n del Estado de dirigir sus pol\u00edticas hacia el aseguramiento del derecho a la alimentaci\u00f3n a estar protegido contra el hambre y la desnutrici\u00f3n a la soberan\u00eda alimentaria y a la seguridad alimentaria de su poblaci\u00f3n ambos conceptos intr\u00ednsecamente ligados al derecho a la alimentaci\u00f3n lo anterior teniendo en cuenta el contexto actual derivado de la pandemia del COVID19 en donde es necesario que el Estado emprenda toda una serie de medidas tendientes a garantizar que en el territorio nacional se cumpla con el ODS 2 Hambre cero a 2030 por lo cual se hace importante 3 consagrar de manera expl\u00edcita en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica el reconocimiento de esta prerrogativa esencial para la ciudadan\u00eda Al respecto es necesario mencionar que dicha prerrogativa as\u00ed como los conceptos de soberan\u00eda alimentaria y seguridad alimentaria se encuentra consagrada en sendos instrumentos internacionales ratificados por el Estado colombiano 2 y adicionalmente se pretende dar cumplimiento a obligaciones internacionales que se han adquirido y que se encuentran en completa consonancia con lo consagrado en el ordenamiento interno en virtud de lo establecido en diversas disposiciones constitucionales y en particular con lo dispuesto en el art\u00edculo 93 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1991 4 Marco jur\u00eddico internacional que soporta la medida a Referencia al Sistema Internacional de los Derechos Humanos y al Derecho Humano a la Alimentaci\u00f3n Los Derechos Humanos se constituyen como aquellas prerrogativas que resultan ser inherentes al ser humano en tanto miembro perteneciente a la especie El goce de estos debe garantizarse y protegerse sin distinci\u00f3n alguna de nacionalidad lugar de residencia sexo origen nacional o \u00e9tnico color religi\u00f3n lengua o cualquier otra condici\u00f3n 3 De esta forma todo ser humano es titular y debe gozar de estos derechos en igualdad y sin discriminaci\u00f3n 4 2 Art\u00edculo 25 como parte del derecho a un nivel de vida adecuado de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos de 1948 adoptada por la Asamblea General de las Naciones Unidas en Resoluci\u00f3n 217 A III de fecha 10 de diciembre de 1948 la cual es considerada como Fuente de Derecho Internacional de conformidad con el art\u00edculo 38 del Estatuto de la Corte Internacional de Justicia en tanto cumple con los requisitos para ser considerada Costumbre Internacional Art\u00edculos 11 derecho a un nivel de vida adecuado y 12 derecho de toda persona a estar protegida contra el hambre del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos de 1966 Sociales y Culturales y el Art\u00edculo 12 derecho a la alimentaci\u00f3n del Protocolo Adicional a la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos en Materia de Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales Protocolo de San Salvador de 1988 As\u00ed mismo es menester resaltar que el doctrinante MARCO GERARDO MONROY CABRA ha se\u00f1alado que en general las normas que regulan el respeto a los derechos humanos son de ius cogens de orden p\u00fablico y por tanto imperativas y obligatorias para la comunidad internacional En MARCO GERARDO MONROY CABRA Derecho Internacional P\u00fablico Bogot\u00e1 Editorial Temis 2011 P\u00e1g 660661 por lo que el presente proyecto de Ley apunta a dar cumplimiento a obligaciones imperativas de car\u00e1cter internacional que el Estado colombiano ha contra\u00eddo en virtud de su pertenencia a la Comunidad Internacional y debido a la suscripci\u00f3n de sendos Tratados sobre Derechos Humanos que le son vinculantes 3 Oficina del Alto Comisionado para los Derechos Humanos 2014 Sus Derechos Humanos Recuperado el 7 de octubre de 2014 desde Naciones Unidas  Derechos Humanos  Oficina del Alto Comisionado para los Derechos Humanos httpwwwohchrorgSPIssuesPagesWhatareHumanRightsaspx 4 As\u00ed lo dispone el Art\u00edculo 1 de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos que establece que todos los seres humanos nacen libres e iguales en dignidad y derechos 4 Estos derechos son universales 5 e inalienables 6 As\u00ed mismo se consideran en todo caso interrelacionados interdependientes e indivisibles 7 Ahora pese a estar contemplados en la denominada Carta Internacional de los Derechos Humanos 8 compuesta por la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos de 1948 y por los sucesivos Pactos a los que se har\u00e1 referencia a continuaci\u00f3n doctrinalmente los Derechos Humanos se han categorizado en tres grupos a saber Derechos Civiles y Pol\u00edticos o de primera generaci\u00f3n los cuales se encuentran contenidos tanto en la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos de 1948 de manera general como en el Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos de 1966 Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales o de segunda generaci\u00f3n los cuales se encuentran consagrados ya en la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos de 1948 grosso modo como en el Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales de 1966 y Derechos Colectivos o de tercera generaci\u00f3n 9 Al respecto es menester resaltar nuevamente la interdependencia y unidad de los Derechos Humanos 10 la cual cobra especial los del Alto Oficina Derechos Comisionado 5 El principio de universalidad constituye la piedra angular del Derecho Internacional de los Derechos Humanos Como ejemplo de \u00e9ste es preciso acudir a las disposiciones de la Declaraci\u00f3n Mundial de Derechos Humanos y el Programa de Acci\u00f3n de Viena de 1993 aprobados por la Conferencia Mundial de Derechos Humanos All\u00ed se establece que todos los Estados se encuentran en el deber de proteger los Derechos Humanos y las libertades individuales lo anterior con independencia a los contextos pol\u00edticos econ\u00f3micos culturales o econ\u00f3micos 6 La Oficina del Alto Comisionado para los Derechos Humanos define el criterio de inalienabilidad en el sentido de que Los derechos humanos son inalienables No deben suprimirse salvo en determinadas situaciones y seg\u00fan las debidas garant\u00edas procesales En Oficina del Alto Comisionado para los Derechos Humanos 2014 Sus Derechos Humanos Recuperado el 7 de octubre de 2014 de Naciones Unidas  Derechos Humanos  para Humanos httpwwwohchrorgSPIssuesPagesWhatareHumanRightsaspx 7 En lo referente a la interrelaci\u00f3n interdependencia e indivisibilidad la Oficina del Alto Comisionado para los Derechos Humanos define dichos criterios en el sentido de que Todos los derechos humanos sean \u00e9stos los derechos civiles y pol\u00edticos  los derechos econ\u00f3micos sociales y culturales  o los derechos colectivos todos son derechos indivisibles interrelacionados e interdependientes El avance de uno facilita el avance de los dem\u00e1s De la misma manera la privaci\u00f3n de un derecho afecta negativamente a los dem\u00e1s Al respecto ver la Declaraci\u00f3n y Programa de Acci\u00f3n de Viena aprobado por la Conferencia Mundial de Derechos Humanos celebrada en 1993 ACONF12723 P\u00e1r 5 Ver tambi\u00e9n Corte Constitucional Sentencia C251 de 1997 Magistrado Ponente Alejandro Mart\u00ednez Caballero P\u00e1r 5 8 En ASBJ\u00d8RN EIDE et al Eds Economic Social and Cultural Rights 2\u00aa Edici\u00f3n La Haya Kluwer Law International 2011 P\u00e1g 9 9 Dentro de los cuales se encuentran el derecho al medio ambiente al desarrollo a la paz a la autodeterminaci\u00f3n de los pueblos y al patrimonio com\u00fan de la humanidad Los mismos se encuentran orientados en cierta forma a la protecci\u00f3n de aquellos intereses que resultan fundamentales para la humanidad como un todo En MAR\u00cdA EUGENIA RODR\u00cdGUEZ PALOP La nueva generaci\u00f3n de Derechos Humanos Origen y Justificaci\u00f3n Madrid Instituto de Derechos Humanos Bartolom\u00e9 de las Casas Universidad Carlos III de Madrid Editorial Dykinson 2010 10 Al respecto la Corte Constitucional ha establecido que Los derechos humanos forman una unidad pues son interdependientes integrales y universales de suerte que no es admisible que se desconozcan unos derechos so pretexto de salvaguardar otros Esta interdependencia y unidad de los derechos humanos tiene como fundamento la idea de que para proteger verdaderamente la dignidad humana es necesario que la persona no s\u00f3lo tenga \u00f3rbitas de acci\u00f3n que se encuentren libres de interferencia ajena como lo quer\u00eda la 5 importancia de conformidad con la Corte Constitucional en el marco de un Estado Social de Derecho f\u00f3rmula acogida por la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1991 11 Del mismo modo es preciso anotar que los Derechos Humanos representan los valores universales y constituyen imperativos \u00e9ticos destinados a salvaguardar la dignidad de cada ser humano mediante el establecimiento de normas lineamientos y procedimientos tendientes al aseguramiento y garant\u00eda de la precitada finalidad 12 Al respecto es necesario resaltar que el Derecho Internacional de los Derechos Humanos impone a los Estados obligaciones positivas y negativas entendidas en todo caso como filosof\u00eda liberal sino que adem\u00e1s es menester que el individuo tenga posibilidades de participaci\u00f3n en los destinos colectivos de la sociedad de la cual hace parte conforme a las aspiraciones de la filosof\u00eda democr\u00e1tica y tambi\u00e9n que se le aseguren una m\u00ednimas condiciones materiales de existencia seg\u00fan los postulados de las filosof\u00edas pol\u00edticas de orientaci\u00f3n social Los derechos humanos son pues una unidad compleja Por ello algunos sectores de la doctrina suelen clasificar los derechos humanos en derechos de libertad provenientes de la tradici\u00f3n liberal derechos de participaci\u00f3n que son desarrollo de la filosof\u00eda democr\u00e1tica y derechos sociales prestacionales que corresponden a la influencia de las corrientes de orientaci\u00f3n social y socialista Corte Constitucional Sentencia C251 de 1997 Magistrado Ponente Alejandro Mart\u00ednez Caballero 11 Al respecto la Corte Constitucional ha dispuesto que La Constituci\u00f3n acoge la f\u00f3rmula del Estado social de derecho la cual implica que las autoridades buscan no s\u00f3lo garantizar a la persona esferas libres de interferencia ajena sino que es su deber tambi\u00e9n asegurarles condiciones materiales m\u00ednimas de existencia por lo cual el Estado debe realizar progresivamente los llamados derechos econ\u00f3micos sociales y culturales El Estado tiene frente a los particulares no s\u00f3lo deberes de abstenci\u00f3n sino que debe igualmente realizar prestaciones positivas sobre todo en materia social a fin de asegurar las condiciones materiales m\u00ednimas sin las cuales no es posible vivir una vida digna Existe entonces una \u00edntima relaci\u00f3n entre la consagraci\u00f3n del Estado social de derecho el reconocimiento de la dignidad humana y la incorporaci\u00f3n de los llamados derechos de segunda generaci\u00f3n Corte Constitucional Sentencia C251 de 1997 Magistrado Ponente Alejandro Mart\u00ednez Caballero 12 WENCHE BARTH EIDE y UWE KRACHT Chapter 4 The Right to adequate food in Human Rights Instruments Legal Norms and Interpretations En WENCHE BARTH EIDE y UWE KRACHT Food and Human Rights in Development Volume I Legal and Institutional Dimensions and Selected Topics Editorial Intersentia AmberesOxford 2005 P\u00e1g 100 6 obligaciones destinadas al respeto 13 protecci\u00f3n 14 y realizaci\u00f3n 15 de los mismos Es precisamente en atenci\u00f3n a los precitados deberes de los cuales el Estado colombiano es titular que se garantizar el Derecho Humano a la alimentaci\u00f3n adecuada En ese sentido vale la pena resaltar que los diversos instrumentos internacionales a los cuales se ha hecho referencia en la presente exposici\u00f3n de motivos han facultado a los Estados para que adopten las medidas internas que consideren m\u00e1s apropiadas de conformidad con sus contextos y realidades internas con el prop\u00f3sito de lograr la efectiva realizaci\u00f3n de los Derechos contemplados en la Carta Internacional de Derechos Humanos y de los sucesivos instrumentos de car\u00e1cter regional que consagran disposiciones similares 16 b El Derecho Humano a la Alimentaci\u00f3n como Derecho Econ\u00f3mico Social y Cultural DESC del Alto Oficina Comisionado 13 En lo referente a la obligaci\u00f3n de respeto  significa que los Estados deben abstenerse de interferir en el disfrute de los derechos humanos o de limitarlos En La Oficina del Alto Comisionado para los Derechos Humanos define el criterio de inalienabilidad en el sentido de que Los derechos humanos son inalienables No deben suprimirse salvo en determinadas situaciones y seg\u00fan las debidas garant\u00edas procesales En Oficina del Alto Comisionado para los Derechos Humanos 2014 Sus Derechos Humanos Recuperado el 7 de octubre de 2014 de Naciones Unidas  Derechos Humanos  Oficina del Alto Comisionado para los Derechos Humanos httpwwwohchrorgSPIssuesPagesWhatareHumanRightsaspx En el mismo sentido ver Art\u00edculo 1 y 2 del Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos de 1966 Art\u00edculos 1 y 2 del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales de 1966 Art\u00edculos 11 y 2 de la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos y Art\u00edculos 1 y 2 del Protocolo Adicional a la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos en Materia de Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales de 1988 14 En lo referente a la obligaci\u00f3n de protecci\u00f3n \u00e9sta exige que  los Estados impidan los abusos de los derechos humanos contra individuos y grupos En Oficina del Alto Comisionado para los Derechos Humanos 2014 Sus Derechos Humanos Recuperado el 7 de octubre de 2014 de Naciones Unidas  Derechos Humanos  Humanos httpwwwohchrorgSPIssuesPagesWhatareHumanRightsaspx En el mismo sentido ver Art\u00edculo 1 y 2 del Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos de 1966 Art\u00edculos 1 y 2 del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales de 1966 Art\u00edculos 11 y 2 de la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos y Art\u00edculos 1 y 2 del Protocolo Adicional a la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos en Materia de Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales de 1988 15 En lo referente a la obligaci\u00f3n de realizaci\u00f3n \u00e9sta se refiera al deber de adoptar medidas positivas para facilitar el disfrute de los derechos humanos b\u00e1sicos En Oficina del Alto Comisionado para los Derechos Humanos 2014 Sus Derechos Humanos Recuperado el 7 de octubre de 2014 de Naciones Unidas  Derechos Humanos Humanos httpwwwohchrorgSPIssuesPagesWhatareHumanRightsaspx En el mismo sentido ver Art\u00edculo 1 y 2 del Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos de 1966 Art\u00edculos 1 y 2 del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales de 1966 Art\u00edculos 11 y 2 de la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos y Art\u00edculos 1 y 2 del Protocolo Adicional a la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos en Materia de Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales de 1988 16 Al respecto ver Art\u00edculo 2 del Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos de 1966 Art\u00edculo 2 del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales Art\u00edculo 11 y 2 de la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos Art\u00edculos 1 y 2 del Protocolo Adicional a la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos en Materia de Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales de 1988 Comisionado Derechos Derechos Oficina Alto para para del los los  7 Respecto al derecho humano a la alimentaci\u00f3n que puede calificarse como el n\u00facleo duro del presente proyecto es pertinente resaltar que el mismo se ha considerado como parte de los denominados Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales y en adici\u00f3n a lo anterior ha sido aceptado universalmente por cuanto se encuentra contemplado en diversos instrumentos y doctrina de Derecho Internacional relacionados con los Derechos Humanos entre estos A Asamblea General de las Naciones Unidas de 1948 17 B El Art\u00edculo 11 Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales de 1966 18 en conjunto con la Observaci\u00f3n General No 12 del Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales de las Naciones Unidas 19 C El Art\u00edculo 251 de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos de la El Art\u00edculo 24 de la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o 20 17 Toda persona tiene derecho a un nivel de vida adecuado que le asegure as\u00ed como a su familia la salud y el bienestar y en especial la alimentaci\u00f3n el vestido la vivienda la asistencia m\u00e9dica y los servicios sociales necesarios tiene asimismo derecho a los seguros en caso de desempleo enfermedad invalidez viudez vejez u otros casos de p\u00e9rdida de sus medios de subsistencia por circunstancias independientes de su voluntad Se resalta 18 1 Los Estados Partes en el presente Pacto reconocen el derecho de toda persona a un nivel de vida adecuado para s\u00ed y su familia incluso alimentaci\u00f3n vestido y vivienda adecuados y a una mejora continua de las condiciones de existencia Los Estados Partes tomar\u00e1n medidas apropiadas para asegurar la efectividad de este derecho reconociendo a este efecto la importancia esencial de la cooperaci\u00f3n internacional fundada en el libre consentimiento  2 Los Estados Partes en el presente Pacto reconociendo el derecho fundamental de toda persona a estar protegida contra el hambre adoptar\u00e1n individualmente y mediante la cooperaci\u00f3n internacional las medidas incluidos programas concretos que se necesiten para  a Mejorar los m\u00e9todos de producci\u00f3n conservaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de alimentos mediante la plena utilizaci\u00f3n de los conocimientos t\u00e9cnicos y cient\u00edficos la divulgaci\u00f3n de principios sobre nutrici\u00f3n y el perfeccionamiento o la reforma de los reg\u00edmenes agrarios de modo que se logre la explotaci\u00f3n y la utilizaci\u00f3n m\u00e1s eficaces de las riquezas naturales  b Asegurar una distribuci\u00f3n equitativa de los alimentos mundiales en relaci\u00f3n con las necesidades teniendo en cuenta los problemas que se plantean tanto a los pa\u00edses que importan productos alimenticios como a los que los exportan Se resalta 19 Respecto a la Observaci\u00f3n General es preciso resaltar que la misma se constituye como una interpretaci\u00f3n experta y autorizada respecto del contenido de los instrumentos de Derecho Internacional que contienen disposiciones relativas a los Derechos Humanos La misma fue emitida por el \u00f3rgano de supervisi\u00f3n del Tratado en cuesti\u00f3n cuya competencia se irroga gracias a las disposiciones contenidas en el mismo En WENCHE BARTH EIDE y UWE KRACHT Food and Human Rights in Development Volume I Legal and Institutional Dimensions and Selected Topics Editorial Intersentia AmberesOxford 2005 P\u00e1g 105 As\u00ed mismo la Corte Constitucional en Sentencia C251 de 1997 reconoce a dichas observaciones en conjunci\u00f3n con otros informes oficiales provenientes del Relator de esta clase de derechos la caracter\u00edstica de ser la doctrina internacional m\u00e1s autorizada en materia de Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales como lo es en el presente caso el Derecho a la Alimentaci\u00f3n adecuada 20 1 Los Estados Partes reconocen el derecho del ni\u00f1o al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud y a servicios para el tratamiento de las enfermedades y la rehabilitaci\u00f3n de la salud Los Estados Partes se esforzar\u00e1n por asegurar que ning\u00fan ni\u00f1o sea privado de su derecho al disfrute de esos servicios sanitarios  2 Los Estados Partes asegurar\u00e1n la plena aplicaci\u00f3n de este derecho y en particular adoptar\u00e1n las 8 El Art\u00edculo 122 de la Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de Todas las Formas de D Discriminaci\u00f3n contra la Mujer 21 E El literal f del Art\u00edculo 25 en el contexto del derecho a la salud y el literal l del art\u00edculo 28 en el contexto del derecho a un nivel de vida adecuado y a la protecci\u00f3n social de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad 22 F El Art\u00edculo 12 del Protocolo Adicional a la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos en Materia de Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales  Protocolo de San Salvador  de 1988 23 G Bienestar del Ni\u00f1o en conexidad con el derecho a la salud y a los servicios de salud H Pueblos sobre los Derechos de la Mujer en \u00c1frica I Jurisprudencialmente la Comisi\u00f3n Africana de Derechos Humanos y de los Pueblos ha interpretado que el derecho a la alimentaci\u00f3n se encuentra enunciado impl\u00edcitamente en la Carta Africana de los Derechos Humanos y de los Pueblos de 1981 esto \u00faltimo a trav\u00e9s El Art\u00edculo 14 y 15 del Protocolo de la Carta Africana de Derechos Humanos y de los Los literales c y d del Art\u00edculo 142 de la Carta Africana sobre los Derecho y medidas apropiadas para a Reducir la mortalidad infantil y en la ni\u00f1ez b Asegurar la prestaci\u00f3n de la asistencia m\u00e9dica y la atenci\u00f3n sanitaria que sean necesarias a todos los ni\u00f1os haciendo hincapi\u00e9 en el desarrollo de la atenci\u00f3n primaria de la salud c Combatir las enfermedades y la mal nutrici\u00f3n en el marco de la atenci\u00f3n primaria de la salud mediante entre otras cosas la aplicaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda disponible y el suministro de alimentos nutritivos adecuados y agua potable salubre teniendo en cuenta los peligros y riesgos de contaminaci\u00f3n del medio ambiente d Asegurar atenci\u00f3n sanitaria prenatal y postnatal apropiada a las madres e Asegurar que todos los sectores de la sociedad y en particular los padres y los ni\u00f1os conozcan los principios b\u00e1sicos de la salud y la nutrici\u00f3n de los ni\u00f1os las ventajas de la lactancia materna la higiene y el saneamiento ambiental y las medidas de prevenci\u00f3n de accidentes tengan acceso a la educaci\u00f3n pertinente y reciban apoyo en la aplicaci\u00f3n de esos conocimientos f Desarrollar la atenci\u00f3n sanitaria preventiva la orientaci\u00f3n a los padres y la educaci\u00f3n y servicios en materia de planificaci\u00f3n de la familia 21 2 Sin perjuicio de lo dispuesto en el p\u00e1rrafo 1 supra los Estados Partes garantizar\u00e1n a la mujer servicios apropiados en relaci\u00f3n con el embarazo el parto y el per\u00edodo posterior al parto proporcionando servicios gratuitos cuando fuere necesario y le asegurar\u00e1n una nutrici\u00f3n adecuada durante el embarazo y la lactancia 22 25 f Impedir\u00e1n que se nieguen de manera discriminatoria servicios de salud o de atenci\u00f3n de la salud o alimentos s\u00f3lidos o l\u00edquidos por motivos de discapacidad 281 Los Estados Partes reconocen el derecho de las personas con discapacidad a un nivel de vida adecuado para ellas y sus familias lo cual incluye alimentaci\u00f3n vestido y vivienda adecuados y a la mejora continua de sus condiciones de vida y adoptar\u00e1n las medidas pertinentes para salvaguardar y promover el ejercicio de este derecho sin discriminaci\u00f3n por motivos de discapacidad 23 1 Toda persona tiene derecho a una nutrici\u00f3n adecuada que le asegure la posibilidad de gozar del m\u00e1s alto nivel de desarrollo f\u00edsico emocional e intelectual 2 Con el objeto de hacer efectivo este derecho y a erradicar la desnutrici\u00f3n los Estados partes se comprometen a perfeccionar los m\u00e9todos de producci\u00f3n aprovisionamiento y distribuci\u00f3n de alimentos para lo cual se comprometen a promover una mayor cooperaci\u00f3n internacional en apoyo de las pol\u00edticas nacionales sobre la materia 9 La Declaraci\u00f3n Universal sobre la Erradicaci\u00f3n del Hambre y la Malnutrici\u00f3n de de la conexidad que existe con los derechos a la vida a la salud y al desarrollo econ\u00f3mico social y cultural 24 En adici\u00f3n a lo anterior el mismo ha sido mencionado complementado reconocido yo desarrollado en diferentes instrumentos de softlaw de derecho internacional como lo son entre otros A 1974 B La Declaraci\u00f3n Mundial sobre la Nutrici\u00f3n de 1992 C La Declaraci\u00f3n de Roma sobre la Seguridad Alimentaria Mundial de 1966 D La Resoluci\u00f3n 200419 de la Asamblea General de las Naciones Unidas E El Folleto Informativo No 34 de la Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos y la FAO respecto al Derecho a la Alimentaci\u00f3n Adecuada El Informe de fecha 11 de agosto de 2010 del Relator Especial de las Naciones Unidas F sobre el derecho a la alimentaci\u00f3n en donde se se\u00f1ala que El acceso a la tierra y la seguridad de la tenencia son esenciales para asegurar el disfrute no solo del derecho a la alimentaci\u00f3n sino tambi\u00e9n de otros derechos humanos incluidos el derecho al trabajo de los campesinos que no poseen tierras y el derecho a la vivienda En lo referente a su contenido y alcance es preciso atender a las disposiciones contempladas en la Observaci\u00f3n General No 12 del Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales de las Naciones Unidas As\u00ed pues dicho Comit\u00e9 de expertos ha resaltado que el Derecho Humano a la alimentaci\u00f3n adecuada se encuentra intr\u00ednsecamente relacionado con la dignidad humana y resulta ser un presupuesto indispensable para el goce efectivo de cualquier otro Derecho De la misma forma ha establecido que existe una conexidad entre el mismo y con los postulados inherentes a la justicia social en tanto requiere la adopci\u00f3n de pol\u00edticas de \u00edndole econ\u00f3mico social y ambiental adecuadas que permitan su garant\u00eda y de paso implementar pol\u00edticas p\u00fablicas tendientes a la erradicaci\u00f3n de la pobreza y la efectiva realizaci\u00f3n de otros derechos En lo referente al contenido sustancial del mentado derecho el Comit\u00e9 ha se\u00f1alado que 24 Ver Comisi\u00f3n Africana de Derechos Humanos y de los Pueblos Caso The Social and Economic Rights Action Center and the Center for Economic and Social Rights v Nigeria comunicaci\u00f3n No 15596 p\u00e1rr 64 10 El derecho a la alimentaci\u00f3n adecuada se ejerce cuando todo hombre mujer o ni\u00f1o ya sea s\u00f3lo o en com\u00fan con otros tiene acceso f\u00edsico y econ\u00f3mico en todo momento a la alimentaci\u00f3n adecuada o a medios para obtenerla El derecho a la alimentaci\u00f3n adecuada no debe interpretarse por consiguiente en forma estrecha o restrictiva asimil\u00e1ndolo a un conjunto de calor\u00edas prote\u00ednas y otros elementos nutritivos concretos El derecho a la alimentaci\u00f3n adecuada tendr\u00e1 que alcanzarse progresivamente No obstante los Estados tienen la obligaci\u00f3n b\u00e1sica de adoptar las medidas necesarias para mitigar y aliviar el hambre tal como se dispone en el p\u00e1rrafo 2 del art\u00edculo 11 incluso en caso de desastre natural o de otra \u00edndole 25 De la misma manera el Relator Especial de las Naciones Unidas sobre el Derecho a la alimentaci\u00f3n ha contribuido a la definici\u00f3n sustantiva de dicho derecho estableciendo que el mismo consiste en El derecho a tener acceso de manera regular permanente y libre sea directamente sea mediante compra en dinero a una alimentaci\u00f3n cuantitativa y cualitativamente adecuada y suficiente que corresponda a las tradiciones culturales de la poblaci\u00f3n a que pertenece el consumidor y que garantice una vida ps\u00edquica y f\u00edsica individual y colectiva libre de angustias satisfactoria y digna 26 Al respecto surgen ciertos conceptos que resultan destacables con respecto al derecho a la alimentaci\u00f3n a saber disponibilidad accesibilidad y adecuaci\u00f3n Por disponible debe entenderse que el alimento pueda ser obtenido ya a trav\u00e9s de la producci\u00f3n de alimentos el cultivo de la tierra yo la ganader\u00eda la caza o la recolecci\u00f3n y que tambi\u00e9n se encuentre disponible para su venta y acceso en mercados y comercio Este concepto ha sido en parte desarrollado en el Plan Nacional de Seguridad Alimentaria y Nutricional 2012  2019 PNSAN en donde se entiende por disponible como la cantidad de alimentos con que se cuenta a nivel nacional regional y local y est\u00e1 relacionada con el suministro suficiente de estos frente a los requerimientos de la poblaci\u00f3n y depende fundamentalmente de la producci\u00f3n y la importaci\u00f3n Est\u00e1 determinada por La estructura productiva agropecuaria agroindustrial los sistemas de comercializaci\u00f3n y distribuci\u00f3n 25 Consejo Econ\u00f3mico y Social de las Naciones Unidas Cuestiones sustantivas que se plantean en la aplicaci\u00f3n del pacto de derechos econ\u00f3micos sociales y culturales Observaci\u00f3n General 12 20\u00ba Periodo de Sesiones 1999 26 Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos Folleto Informativo No 27 11 internos y externos los factores productivos tierra financiamiento agua tecnolog\u00eda recurso humano las condiciones ecosist\u00e9micas clima recursos gen\u00e9ticos y biodiversidad las pol\u00edticas de producci\u00f3n y comercio y el conflicto sociopol\u00edtico relaciones econ\u00f3micas sociales y pol\u00edticas entre actores Del mismo modo el alimento debe ser accesible ya en el plano econ\u00f3mico como en el plano f\u00edsico En cuanto a la accesibilidad econ\u00f3mica dicho aspecto hace referencia a que debe garantizarse que las personas se encuentren en condiciones adecuadas de permitirse la adquisici\u00f3n de los alimentos sin perjuicio de otras erogaciones que resulten necesarias para atender necesidades b\u00e1sicas En cuanto a la accesibilidad f\u00edsica dicho criterio indica que los alimentos deben ser accesibles de manera universal y prestando especial atenci\u00f3n a aquellas comunidades y ciudadanos que se encuentran en situaciones de vulnerabilidad Al respecto el PNSAN 2012  2019 ha dispuesto que debe entenderse por acceso como la posibilidad de todas las personas de alcanzar una alimentaci\u00f3n adecuada y sostenible Se refiere a los alimentos que puede obtener o comprar una familia comunidad o pa\u00eds Sus determinantes b\u00e1sicos son Nivel y distribuci\u00f3n de ingresos monetarios y no monetarios y los precios de los alimentos Por \u00faltimo el alimento debe ser adecuado Dicho criterio informa que la alimentaci\u00f3n debe satisfacer las necesidades b\u00e1sicas de dieta teniendo en cuenta la condici\u00f3n de la persona Dentro de este concepto se contemplan tambi\u00e9n la necesidad de garantizar que los alimentos sean seguros para el consumo humano es decir que se encuentren libres de sustancias nocivas yo contaminantes que puedan atentar contra la salud humana Es necesario se\u00f1alar adicionalmente que dentro del criterio de adecuaci\u00f3n tambi\u00e9n se contempla el concepto de alimento culturalmente aceptable que se refiere a la necesidad de que los alimentos que se provean no se encuentren proscritos por las tradiciones ni los valores culturales o religiosos de las comunidades Respecto a este criterio establecido como fundamental por la doctrina internacional el PNSAN 2012  2019 no hace ninguna referencia expl\u00edcita respecto al mismo aunque se hacen tangenciales referencias al mismo dentro de los criterios previamente mencionados En lo concerniente a las obligaciones que impone el derecho a la alimentaci\u00f3n adecuada a los Estados  esbozadas anteriormente  es preciso entonces acudir nuevamente a lo estipulado en la Observaci\u00f3n General No 12 el cual establece que El derecho a la alimentaci\u00f3n adecuada al igual que cualquier otro derecho 12 humano impone tres tipos o niveles de obligaciones a los Estados Partes las obligaciones de respetar proteger y realizar A su vez la obligaci\u00f3n de realizar entra\u00f1a tanto la obligaci\u00f3n de facilitar como la obligaci\u00f3n de hacer efectivo La obligaci\u00f3n de respetar el acceso existente a una alimentaci\u00f3n adecuada requiere que los Estados no adopten medidas de ning\u00fan tipo que tengan por resultado impedir ese acceso La obligaci\u00f3n de proteger requiere que el Estado Parte adopte medidas para velar por que las empresas o los particulares no priven a las personas del acceso a una alimentaci\u00f3n adecuada La obligaci\u00f3n de realizar facilitar significa que el Estado debe procurar iniciar actividades con el fin de fortalecer el acceso y la utilizaci\u00f3n por parte de la poblaci\u00f3n de los recursos y medios que aseguren sus medios de vida incluida la seguridad alimentaria Por \u00faltimo cuando un individuo o un grupo sea incapaz por razones que escapen a su control de disfrutar el derecho a una alimentaci\u00f3n adecuada por los medios a su alcance los Estados tienen la obligaci\u00f3n de realizar hacer efectivo ese derecho directamente Esta obligaci\u00f3n tambi\u00e9n se aplica a las personas que son v\u00edctimas de cat\u00e1strofes naturales o de otra \u00edndole 27 se resalta c Consideraciones frente a la exigibilidad del derecho en los t\u00e9rminos planteados en el proyecto En lo que respecta a la exigibilidad del derecho en los t\u00e9rminos que se plantean en el articulado se ha reconocido que los medios para garantizar el mentado derecho variar\u00e1n de manera inevitable y considerable de un Estado Parte del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales a otro Estado Parte del mismo instrumento En virtud de lo anterior existe una libertad de aproximaci\u00f3n y enfoques al momento de formular pol\u00edticas p\u00fablicas que est\u00e9n destinadas a cumplir con las obligaciones que se encuentran contempladas en el art\u00edculo 11 del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales 28 cuya realizaci\u00f3n en s\u00ed salvo en aquellos casos en los cuales se vean involucrados Ni\u00f1os Ni\u00f1as y Adolescentes se debe materializar de manera progresiva conforme a la disponibilidad presupuestal de los Estados 27 Consejo Econ\u00f3mico y Social de las Naciones Unidas Cuestiones sustantivas que se plantean en la aplicaci\u00f3n del pacto de derechos econ\u00f3micos sociales y culturales Observaci\u00f3n General 12 20\u00ba Periodo de Sesiones 1999 P\u00e1r 15 28 Consejo Econ\u00f3mico y Social de las Naciones Unidas Cuestiones sustantivas que se plantean en la aplicaci\u00f3n del pacto de derechos econ\u00f3micos sociales y culturales Observaci\u00f3n General 12 20\u00ba Periodo de Sesiones 1999 P\u00e1r 21 13 En ese sentido resulta necesario traer a colaci\u00f3n lo dispuesto por el economista y premio Nobel de econom\u00eda Amartya Sen en su escrito The right not to be hungry 1982 quien plantea la existencia de una nueva categor\u00eda de derechos que denomina metaderechos En ese sentido Sen plantea que un metaderecho a algo x puede ser definido como el derecho a tener pol\u00edticas px que persigan genuinamente el objetivo de hacer realizable el derecho a x 29 Con el prop\u00f3sito de ejemplificar su afirmaci\u00f3n el autor plantea un ejemplo de la Constituci\u00f3n de la India en donde claramente se esboza una redacci\u00f3n suficientemente cuidadosa para evitar aseverar que tal derecho existe de antemano pese a que es deseable su existencia y puede argumentarse desde el \u00e1mbito de la conexidad con Derechos Fundamentales de corte no prestacional al decir que tan solo las pol\u00edticas deben ser dirigidas a hacer posible tener medios adecuados para la realizaci\u00f3n del fin 30 El eje central de la teor\u00eda esbozada por Sen parte de una sencilla premisa la redacci\u00f3n consignada de ser aceptada y positivizada en el texto constitucional plantea que tan solo se le otorgar\u00eda el reconocimiento y las herramientas para exigir al Gobierno el derecho a que se pongan en pr\u00e1ctica las pol\u00edticas definidas por el autor como px y que sean conducentes para la realizaci\u00f3n y materializaci\u00f3n del fin perseguido definido como x por el Autor En ese sentido de acuerdo con Sen no resulta dif\u00edcil observar por qu\u00e9 los metaderechos de este tipo tienen relevancia particular para objetivos econ\u00f3micos tales como la remoci\u00f3n de la pobreza o el hambre En muchos pa\u00edses en donde estas dos situaciones est\u00e1n diseminados puede que no exista ning\u00fan modo factible mediante el cual en un futuro cercano se le garantice a todos ser liberados de aquellas pero s\u00ed pol\u00edticas que r\u00e1pidamente conducir\u00e1n a tal liberaci\u00f3n 31 Tomando en consideraci\u00f3n el anterior panorama se cree que establecer el metaderecho a ser liberado del hambre es el derecho no a la provisi\u00f3n y prestaci\u00f3n permanente de los alimentos sino a la acci\u00f3n a exigirle al Estado que despliegue una serie de medidas y pol\u00edticas p\u00fablicas serias a trav\u00e9s de las cuales se materialice el derechoobjetivo de contar con una poblaci\u00f3n libre del flagelo del hambre En el marco de la teor\u00eda expuesta por Sen el presente proyecto de Acto Legislativo establece una redacci\u00f3n a trav\u00e9s de la cual se positiviza en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica la obligaci\u00f3n del Estado a actuar e implementar pol\u00edticas p\u00fablicas a trav\u00e9s de las cuales se pueda llegar a promover de manera universal aunque progresiva y conforme a la realidad econ\u00f3mica del 29 Amartya K Sen El derecho a no tener hambre Estudios de Filosof\u00eda y Derecho No 3 Universidad Externado de Colombia 2002 30 Ib\u00eddem 31 Ib\u00eddem 14 pa\u00eds el derecho a la alimentaci\u00f3n adecuada y a fomentar la seguridad alimentaria y la soberan\u00eda alimentaria en el territorio nacional d El derecho a estar protegido contra el hambre y la desnutrici\u00f3n en el derecho Son varios los Estados los que a pesar de haber ratificado y adoptado el Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales los que han consagrado expl\u00edcitamente en sus constituciones el reconocimiento del derecho a estar protegido contra el hambre y la desnutrici\u00f3n as\u00ed 32 Texto constitucional Art\u00edculo 16 1 Toda persona tiene derecho al agua y a la alimentaci\u00f3n  El Estado tiene la obligaci\u00f3n de garantizar la seguridad alimentaria a trav\u00e9s de una alimentaci\u00f3n sana adecuada y suficiente para toda la poblaci\u00f3n Art\u00edculo 77 Todas las personas tienen derecho a la alimentaci\u00f3n sana y adecuada El Estado crea las condiciones para fortalecer la seguridad alimentaria de toda la poblaci\u00f3n Art\u00edculo 3 Son deberes primordiales del Estado  1 Garantizar sin discriminaci\u00f3n alguna el efectivo goce de los derechos establecidos en la Constituci\u00f3n y en los instrumentos internacionales en particular la educaci\u00f3n la salud la alimentaci\u00f3n la seguridad social y el agua para sus habitantes Art\u00edculo 32 La salud es un derecho que garantiza el Estado cuya realizaci\u00f3n se vincula al ejercicio de otros derechos entre ellos el derecho al agua la alimentaci\u00f3n la educaci\u00f3n la cultura f\u00edsica el trabajo la seguridad social los ambientes sanos y otros que sustentan el buen vivir Art\u00edculo 66 Se reconoce y garantizar\u00e1 a las personas  2 El derecho a una vida digna que asegure la salud alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n agua potable vivienda saneamiento ambiental educaci\u00f3n trabajo empleo descanso y ocio cultura f\u00edsica vestido seguridad social y otros servicios comparado Pa\u00eds Bolivia Cuba Ecuador 32 Informaci\u00f3n obtenida de Constitute Project 15 Hait\u00ed Rep\u00fablica Isl\u00e1mica de Ir\u00e1n Kenia M\u00e9xico Nicaragua Nigeria Panam\u00e1 sociales necesarios Art\u00edculo 22 El Estado reconoce el derecho de todo ciudadano a una vivienda digna a la educaci\u00f3n a la alimentaci\u00f3n y a la seguridad social Principio 3 Para alcanzar los objetivos mencionados en el principio segundo el Gobierno de la Rep\u00fablica Isl\u00e1mica tiene la responsabilidad de poner en funcionamiento todos los medios a su alcance para conseguir los siguientes fines  12 Cimentar una econom\u00eda sana y equitativa de acuerdo con los principios isl\u00e1micos para crear bienestar erradicar la pobreza y eliminar todo tipo de miseria en los campos de la alimentaci\u00f3n de la vivienda del trabajo de la salud y generalizar la aseguraci\u00f3n Principio 43 Al objeto de garantizar la independencia econ\u00f3mica de la sociedad erradicar la pobreza y la miseria y satisfacer las necesidades humanas en el curso de su crecimiento salvaguardando su libertad la econom\u00eda de la Rep\u00fablica Isl\u00e1mica de Ir\u00e1n se basar\u00e1 en los siguientes principios  1 Garantizar las necesidades b\u00e1sicas para todos vivienda alimentaci\u00f3n vestido servicios sanitarios medicamentos educaci\u00f3n ense\u00f1anza as\u00ed como los medios necesarios para constituir la familia Art\u00edculo 43 1 Todas las personas tienen derecho  c A no padecer hambre y a tener alimentos adecuados de aceptable calidad Art\u00edculo 4 Toda persona tiene derecho a la alimentaci\u00f3n nutritiva suficiente y de calidad El Estado lo garantizar\u00e1  En todas las decisiones y actuaciones del Estado se velar\u00e1 y cumplir\u00e1 con el principio del inter\u00e9s superior de la ni\u00f1ez garantizando de manera plena sus derechos Los ni\u00f1os y las ni\u00f1as tienen derecho a la satisfacci\u00f3n de sus necesidades de alimentaci\u00f3n salud educaci\u00f3n y sano esparcimiento para su desarrollo integral Este principio deber\u00e1 guiar el dise\u00f1o ejecuci\u00f3n seguimiento y evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas dirigidas a la ni\u00f1ez Es derecho de los nicarag\u00fcenses estar protegidos contra el hambre El Estado promover\u00e1 programas que aseguren una adecuada disponibilidad de alimentos y una distribuci\u00f3n equitativa de los mismos 2El Estado dirigir\u00e1 su pol\u00edtica con el fin de garantizar  d que se le proporcionen a todos los ciudadanos un alojamiento adecuado y suficiente alimentaci\u00f3n adecuada y suficiente un salario m\u00ednimo nacional razonables cuidados y pensiones para la tercera edad prestaciones en caso de desempleo y enfermedad y asistencia social para los incapacitados En materia de salud corresponde primordialmente al Estado el desarrollo de las siguientes actividades integrando las funciones de prevenci\u00f3n 16 curaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n  1 Desarrollar una pol\u00edtica nacional de alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n que asegure un \u00f3ptimo estado nutricional para toda la poblaci\u00f3n al promover la disponibilidad el consumo y el aprovechamiento biol\u00f3gico de los alimentos adecuados Art\u00edculo 57 La familia la sociedad y los poderes p\u00fablicos promover\u00e1n su bienestar mediante servicios sociales que se ocupen de sus necesidades de alimentaci\u00f3n salud vivienda cultura y ocio Art\u00edculo 61 Toda persona tiene derecho a la salud integral En consecuencia  1 El Estado debe velar por la protecci\u00f3n de la salud de todas las personas el acceso al agua potable el mejoramiento de la alimentaci\u00f3n de los servicios sanitarios las condiciones higi\u00e9nicas el saneamiento ambiental as\u00ed como procurar los medios para la prevenci\u00f3n y tratamiento de todas las enfermedades asegurando el acceso a medicamentos de calidad y dando asistencia m\u00e9dica y hospitalaria gratuita a quienes la requieran Paraguay Rep\u00fablica Dominicana Es necesario resaltar que la totalidad de los Estados que consagran de una u otra forma el derecho a estar protegidos contra el hambre y la desnutrici\u00f3n  bien sea de manera directa o en conexidad con el derecho a la salud  son Estados en v\u00edas de desarrollo tal y como es el caso de Colombia As\u00ed pues no es de recibo un argumento que indique que el pa\u00eds no puede consagrar en su ordenamiento jur\u00eddico este derecho  en las condiciones se\u00f1aladas en el ac\u00e1pite de exigibilidad  ya que en al menos 13 pa\u00edses la mayor\u00eda de ellos pertenecientes a la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe ha sido posible elevar a rango constitucional esta prerrogativa y con base en esta disposici\u00f3n jur\u00eddica se pueda tener la legitimidad y la obligaci\u00f3n de adoptar medidas que permitan garantizar la protecci\u00f3n de este derecho esencial para cualquier ser humano e Concepto de Seguridad Alimentaria en el contexto internacional Pese a ser un concepto que se encuentra intr\u00ednsecamente relacionado con los objetivos del Derecho a la Alimentaci\u00f3n Adecuada es necesario entrar a distinguir la Seguridad Alimentaria como concepto doctrinario carente de significancia en el \u00e1mbito jur\u00eddico del Derecho a la Alimentaci\u00f3n el cual es completamente vinculante para el Estado colombiano al ser reconocido como un Derecho Humano 17 As\u00ed pues tradicionalmente se ha entendido a la seguridad alimentaria como la posibilidad de acceso a los alimentos por parte de las generaciones presentes y futuras 33 As\u00ed mismo de conformidad con la FAO existe seguridad alimentaria cuando todas las personas tienen en todo momento el acceso f\u00edsico social y econ\u00f3mico a alimentos suficientes inocuos y nutritivos que satisfacen sus necesidades y preferencias alimentarias para llevar una vida activa y sana 34 Del mismo modo la Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos y la FAO en el Folleto Informativo No 34 sobre el derecho a la alimentaci\u00f3n adecuada ha establecido que Se trata de una condici\u00f3n previa del ejercicio pleno del derecho a la alimentaci\u00f3n No obstante el propio concepto de seguridad alimentaria no es un concepto jur\u00eddico en s\u00ed mismo no impone obligaciones a los interesados ni les otorga derechos 35 f Concepto de la soberan\u00eda alimentaria en el derecho comparado y en el derecho internacional El concepto de soberan\u00eda alimentaria ha sido adoptado en diversas legislaciones 36 La Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas en conjunto con la FAO han reconocido que el concepto de soberan\u00eda alimentaria hace referencia a un concepto emergente carente de significado y por ende sin consenso en el Derecho Internacional P\u00fablico En virtud de \u00e9ste las personas son las que definen su propio alimento y modelo de producci\u00f3n De la misma forma irroga la posibilidad que se posee para determinar hasta qu\u00e9 punto desean auto proveerse y hasta qu\u00e9 punto se desea proteger la producci\u00f3n interna de los recursos 33 Consejo Econ\u00f3mico y Social de las Naciones Unidas Cuestiones sustantivas que se plantean en la aplicaci\u00f3n del pacto de derechos econ\u00f3micos sociales y culturales Observaci\u00f3n General 12 20\u00ba Periodo de Sesiones 1999 34 FAO El Estado de la Inseguridad Alimentaria en el Mundo  2001 Roma 2001 En Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos  FAO Folleto Informativo No 34 El derecho a la alimentaci\u00f3n adecuada P\u00e1g 5 35 Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos  FAO Folleto Informativo No 34 El derecho a la alimentaci\u00f3n adecuada P\u00e1gs 5  6 36 A t\u00edtulo enunciativo en el contexto regional existen los siguientes precedentes Ley del Sistema Nacional de Seguridad Alimentaria y Nutricional Decreto 322005 de la Rep\u00fablica de Guatemala Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica del Ecuador en conjunto con la Ley de Seguridad Alimentaria y Nutricional de 2006 La Ley Org\u00e1nica de la Seguridad Alimentaria de 2008 de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado Plurinacional de Bolivia de 2007 Lei 11346 de 2006  Cria o Sistema Nacional de Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional  SISAN com vistas em assegurar o direito humano \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o adequada e d\u00e1 outras provid\u00eancias de la Rep\u00fablica Federativa del Brasil 18 24", "link": "http://leyes.senado.gov.co/proyectos/index.php/textos-radicados-senado/proyectos-de-acto-radicados-2020-2021/1929-proyecto-de-acto-legislativo-01-de-2020", "autores": "_PEND_", "fecha_evento": "2021-08-14T05:23:45.365Z", "fecha_adicion": "2021-08-14T05:23:45.365Z", "origen": "Senado", "periodo": "_PEND_", "estado": "SIN DATOS"}
{"_id": 15, "pais": "CO", "fuente": "C\u00e1mara de Senadores", "titulo": "Proyecto de Acto Legislativo 01 de 2018", "tema": "PAL 01-18 Circunscripciones 2018.", "texto": "PROYECTO DE ACTO LEGISLATIVO N\u00daMERO ____ DE 2018 por medio del cual se crean 16 Circunscripciones Transitorias Especiales de Paz para la C\u00e1mara de Representantes en lo que reste del periodo del 20182022 y en el per\u00edodo 20222026 El Congreso de la Rep\u00fablica de Colombia DECRETA los siguientes nuevos art\u00edculos ART\u00cdCULO 1 La Constituci\u00f3n Pol\u00edtica tendr\u00e1 transitorios Art\u00edculo transitorio 1\u00ba Creaci\u00f3n de Circunscripciones Transitorias Especiales de Paz La C\u00e1mara de Representantes tendr\u00e1 16 representantes adicionales para el per\u00edodo constitucional 20222026 estos ser\u00e1n elegidos en igual n\u00famero de Circunscripciones Transitorias Especiales de Paz uno por cada una de dichas Circunscripciones La curul se asignar\u00e1 al candidato de la lista con mayor cantidad de votos Par\u00e1grafo En el periodo constitucional 20182022 la C\u00e1mara de Represente tendr\u00e1 16 representantes adicionales a los que fueron elegidos originalmente para este periodo por el mismo n\u00famero de circunscripciones especiales que trata el presente art\u00edculo Los cu\u00e1les ser\u00e1n elegidos el mismo d\u00eda en que se desarrollen las elecciones para entidades territoriales del a\u00f1o 2019 Quienes resulten elegidos en dicha fecha tendr\u00e1 un periodo desde el quince 15 de noviembre de 2019 hasta el veinte 20 de julio del 2022 Art\u00edculo Transitorias Especiales de Paz estar\u00e1n conformadas as\u00ed Circunscripci\u00f3n 1 Municipios del Cauca Argelia Balboa Buenos Aires Caldono Caloto Cajib\u00edo Corinto El Tambo Jambal\u00f3 Mercaderes Morales Miranda Pat\u00eda Piendam\u00f3 Santander de Quilichao Su\u00e1rez y Torib\u00edo Municipios de Nari\u00f1o Cumbitara El Rosario Leiva Los Andes Policarpa y los municipios de Florida y Pradera Valle del Cauca Circunscripci\u00f3n 2 Conformada por Arauquita Fortul Saravena y Tame Departamento de Arauca Circunscripci\u00f3n 3 Municipios del departamento de Antioquia Amalfi Anor\u00ed Brice\u00f1o C\u00e1ceres Caucasia El Bagre Ituango Nech\u00ed Remedios Segovia Taraz\u00e1 Valdivia Zaragoza Circunscripci\u00f3n 4 transitorio 2\u00ba Conformaci\u00f3n Las mencionadas Circunscripciones 1 de del San Juan Carmen Novita Sip\u00ed Acand\u00ed Constituida por 8 municipios de Norte de Santander Convenci\u00f3n El Carmen El Tarra Hacar\u00ed San Calixto Sardinata Teorama y Tib\u00fa Circunscripci\u00f3n 5 Municipios del departamento del Caquet\u00e1 Florencia Albania Bel\u00e9n de los Andaqu\u00edes Cartagena del Chair\u00e1 Curillo El Doncello El Paujil Monta\u00f1ita Mil\u00e1n Morelia Puerto Rico San Jos\u00e9 de Fragua San Vicente del Cagu\u00e1n Solano Solita y Valpara\u00edso y el municipio de Algeciras del departamento del Huila Circunscripci\u00f3n 6 Municipios del departamento de Choc\u00f3 Bojay\u00e1 Medio Atrato Istmina Medio San Juan Litoral Dari\u00e9n Riosucio Ungu\u00eda Condoto y dos municipios de Antioquia Vig\u00eda del Fuerte y Murind\u00f3 Circunscripci\u00f3n 7 Municipios del departamento del Meta Mapirip\u00e1n Mesetas La Macarena Uribe Puerto Concordia Puerto Lleras Puerto Rico y Vistahermosa y 4 municipios del departamento del Guaviare San Jos\u00e9 del Guaviare Calamar El Retorno y Miraflores Circunscripci\u00f3n 8 Municipios del departamento de Bol\u00edvar C\u00f3rdoba El Carmen de Bol\u00edvar El Guamo Mar\u00eda La Baja San Jacinto San Juan de Nepomuceno y Zambrano Municipios de Sucre Colos\u00f3 Chal\u00e1n Los Palmitos Morroa Ovejas Palmito San Onofre y Toluviejo Circunscripci\u00f3n 9 Municipios del Cauca Guapi L\u00f3pez de Micay y Timbiqu\u00ed Buenaventura del departamento del Valle del Cauca Circunscripci\u00f3n 10 Est\u00e1 constituida por 11 municipios del departamento de Nari\u00f1o Barbacoas El Charco La Tola Magu\u00ed Mosquera Olaya Herrera Francisco Pizarro Ricaurte Roberto Pay\u00e1n Santa B\u00e1rbara y Tumaco Circunscripci\u00f3n 11 Municipios del departamento del Putumayo Orito Puerto As\u00eds Puerto Caicedo Puerto Guzm\u00e1n Puerto Legu\u00edzamo San Miguel Valle del Guamuez y Villagarz\u00f3n Circunscripci\u00f3n 12 Municipios del Cesar Agust\u00edn Codazzi Becerril La Jagua de Ibirico La Paz Pueblo Bello y Valledupar Municipios de La Guajira Dibulla Fonseca San Juan del Cesar Municipios del Magdalena Aracataca Ci\u00e9naga Fundaci\u00f3n y Santa Marta Circunscripci\u00f3n 13 Municipios del departamento de Bol\u00edvar Arenal Cantagallo Morales San Pablo Santa Rosa del Sur y Simit\u00ed y el municipio de Yond\u00f3 del departamento de Antioquia Circunscripci\u00f3n 14 2 de del San Jos\u00e9 Pedro de de Puerto de Ur\u00e9 C\u00f3rdoba Libertador departamento San Municipios Valencia Tierralta y Montel\u00edbano Circunscripci\u00f3n 15 Municipios del departamento del Tolima Ataco Chaparral Planadas y Rioblanco Circunscripci\u00f3n 16 Municipios Antioquia Carepa Chigorod\u00f3 Dabeiba Mutat\u00e1 Necocl\u00ed Urab\u00e1 Apartad\u00f3 y Turbo Par\u00e1grafo Para las elecciones de las 16 Circunscripciones Especiales de Paz se excluir\u00e1n las cabeceras municipales de cada uno de los municipios que la conforman y \u00fanicamente se habilitar\u00e1n los puestos de votaci\u00f3n y el censo electoral de la zona rural de estos Se garantizar\u00e1 la participaci\u00f3n de los habitantes de zonas rurales apartadas y centros poblados dispersos de estas Circunscripciones para lo cual la Registradur\u00eda Nacional del Estado Civil deber\u00e1 crear nuevos puestos de votaci\u00f3n en dichas zonas Art\u00edculo transitorio 3\u00ba Inscripci\u00f3n de candidatos Las Circunscripciones Transitorias Especiales de Paz contar\u00e1n con reglas especiales para la inscripci\u00f3n y elecci\u00f3n de candidatos Las campa\u00f1as contar\u00e1n con financiaci\u00f3n estatal especial y acceso a medios regionales Se desarrollar\u00e1n mecanismos especiales de acompa\u00f1amiento para asegurar la transparencia del proceso electoral y la libertad del voto del electorado Los candidatos solo pueden ser inscritos por organizaciones de v\u00edctimas campesinos o sociales incluyendo las de las mujeres y grupos significativos de ciudadanos Cuando la circunscripci\u00f3n coincida en todo o en parte con territorios \u00e9tnicos adicionalmente podr\u00e1n inscribir candidatos a Los consejos comunitarios b Los resguardos y reconocidos en coordinaci\u00f3n con sus respectivas organizaciones nacionales c Las Kumpa\u00f1y legalmente constituidas Par\u00e1grafo 1 Los partidos y movimientos pol\u00edticos que cuentan con representaci\u00f3n en el Congreso de la Rep\u00fablica o con personer\u00eda jur\u00eddica incluido el partido o movimiento pol\u00edtico que surja del tr\u00e1nsito de las FarcEP a la actividad pol\u00edtica legal no podr\u00e1n inscribir listas ni candidatos para estas circunscripciones Ning\u00fan grupo significativo de ciudadanos u organizaci\u00f3n social podr\u00e1 inscribir listas de candidatos para las circunscripciones de paz simult\u00e1neamente con otras circunscripciones Par\u00e1grafo 2 Se entiende por organizaciones sociales las asociaciones de todo orden sin \u00e1nimo de lucro que demuestren su existencia en el territorio de la circunscripci\u00f3n mediante personer\u00eda jur\u00eddica reconocida al menos cinco a\u00f1os antes de la elecci\u00f3n o mediante acreditaci\u00f3n ante la autoridad electoral competente del ejercicio de sus actividades en el respectivo territorio durante el mismo periodo Los candidatos que se ind\u00edgenas en sus las autoridades territorios debidamente 3 inscriban por estas organizaciones sociales deber\u00e1n acreditar la permanencia en dicha asociaci\u00f3n por un periodo m\u00ednimo de un a\u00f1o antes de la inscripci\u00f3n Par\u00e1grafo 3 La inscripci\u00f3n de candidatos por grupos significativos de ciudadanos requerir\u00e1 respaldo ciudadano equivalente al 10 del censo electoral de la respectiva Circunscripci\u00f3n Transitoria Especial de Paz En ning\u00fan caso se requerir\u00e1 m\u00e1s de 20000 firmas Art\u00edculo transitorio 4\u00ba Los ciudadanos podr\u00e1n ejercer su derecho al voto en las circunscripciones transitorias especiales de paz sin perjuicio de su derecho a participar en la elecci\u00f3n de candidatos a la C\u00e1mara de Representantes en las elecciones ordinarias o en las elecciones para entidades territoriales de 2019 seg\u00fan el caso La Registradur\u00eda Nacional del Estado Civil adoptar\u00e1 medidas especiales para la actualizaci\u00f3n y vigilancia del censo electoral y la inscripci\u00f3n de candidatos y el Consejo Nacional Electoral sobre la financiaci\u00f3n de las campa\u00f1as de conformidad con lo establecido en este Acto Legislativo Se garantizar\u00e1 la participaci\u00f3n real y efectiva de los pueblos \u00e9tnicos a trav\u00e9s de la inscripci\u00f3n de c\u00e9dulas la pedagog\u00eda del voto y la instalaci\u00f3n de puestos de votaci\u00f3n en sus territorios Se promover\u00e1n mecanismos adicionales de control observaci\u00f3n y veedur\u00eda ciudadana por parte de organizaciones especializadas y de partidos y movimientos pol\u00edticos Par\u00e1grafo 1 En todo caso la votaci\u00f3n de las circunscripciones transitorias especiales de paz no se tendr\u00e1 en cuenta para determinar el umbral de acceso a la distribuci\u00f3n de curules en la elecci\u00f3n ordinaria de la C\u00e1mara de Representantes Par\u00e1grafo 2 Por razones de orden p\u00fablico el Presidente de la Rep\u00fablica podr\u00e1 suspender la elecci\u00f3n en cualquiera de los puestos de votaci\u00f3n dentro de las 16 circunscripciones transitorias de paz de las que trata el presente acto legislativo previo concepto del sistema de alertas tempranas por parte de la Defensor\u00eda del Pueblo de la Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n la Registradur\u00eda Nacional del Estado Civil y la Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas en Colombia Una vez suspendidas se deber\u00e1 proceder de conformidad con la regulaci\u00f3n legal vigente Par\u00e1grafo 3 El Gobierno nacional destinar\u00e1 los recursos necesarios para que la Registradur\u00eda Nacional del Estado Civil pueda cumplir con la organizaci\u00f3n del proceso electoral para las 16 circunscripciones transitorias de paz que crea el presente Acto Legislativo Par\u00e1grafo 4 La Registraduria Nacional del Estado Civil dispondr\u00e1 de las facultades reglamentarias necesarias requeridas para la organizaci\u00f3n del proceso electoral de las 16 circunscripciones transitorias de paz que crea el presente Acto Legislativo 4 Art\u00edculo transitorio 5\u00ba Requisitos para ser candidato Los candidatos a ocupar las curules en estas circunscripciones Transitorias Especiales de Paz para la C\u00e1mara de Representantes deber\u00e1n ser v\u00edctimas del conflicto armado cumplir con los requisitos generales establecidos en la Constituci\u00f3n y en la ley para los Representantes a la C\u00e1mara y satisfacer los siguientes requisitos especiales 1 Haber nacido o habitado en el territorio de la respectiva circunscripci\u00f3n los tres a\u00f1os anteriores a la fecha de la elecci\u00f3n o 2 Los desplazados que se encuentren en proceso de retorno con el prop\u00f3sito de establecer en el territorio de la circunscripci\u00f3n su lugar de habitaci\u00f3n deber\u00e1n haber nacido o habitado en \u00e9l al menos tres a\u00f1os consecutivos en cualquier \u00e9poca Par\u00e1grafo 1\u00ba Para los solos efectos del presente acto legislativo se consideran v\u00edctimas aquellas personas que individual y \u00fanicamente hasta el tercer grado de consanguinidad y primero de afinidad o colectivamente hayan sufrido un da\u00f1o como consecuencia de infracciones al Derecho Internacional Humanitario o de violaciones a las normas internacionales de Derechos Humanos ocurridas con ocasi\u00f3n del conflicto armado interno La condici\u00f3n de v\u00edctima individual o colectiva se acreditar\u00e1 seg\u00fan certificaci\u00f3n expedida por la Unidad para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas UARIV Par\u00e1grafo 2\u00ba No podr\u00e1n presentarse como candidatos quienes en cualquier \u00e9poca hayan sido candidatos elegidos o no a cargos p\u00fablicos y corporaciones p\u00fablicas con el aval de partidos o movimientos pol\u00edticos o hayan hecho parte de las directivas de estos o se hayan desempe\u00f1ado como servidores p\u00fablicos en cargos de libre nombramiento y remoci\u00f3n Tampoco podr\u00e1n presentarse como candidatos quienes lo hayan sido por un partido pol\u00edtico cuya personer\u00eda jur\u00eddica se haya perdido Par\u00e1grafo 3 Los miembros de los grupos armados al margen de la ley y sus redes de apoyo que en cualquier \u00e9poca hayan suscrito un acuerdo de paz con el Gobierno nacional yo se hayan desmovilizado de manera individual no podr\u00e1n presentarse como candidatos a las circunscripciones transitorias especiales de paz Par\u00e1grafo 4\u00ba El Gobierno nacional reglamentar\u00e1 las sanciones de quienes habiendo sido elegidos en alguna de las circunscripciones transitorias de paz no cumplan con los requisitos y reglas establecidas en el presente acto legislativo Para la reglamentaci\u00f3n de las sanciones el Gobierno nacional deber\u00e1 tener en cuenta el inciso segundo del art\u00edculo 134 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica Art\u00edculo transitorio 6\u00ba Forma de elecci\u00f3n En cada una de las Circunscripciones Transitorias Especiales de Paz se elegir\u00e1 un Representante a la C\u00e1mara Las listas tendr\u00e1n voto preferente y estar\u00e1n integradas por dos candidatos que deber\u00e1n acreditar su condici\u00f3n de v\u00edctimas del conflicto La Lista tendr\u00e1 un candidato de cada g\u00e9nero 5 Para efectos del proceso de elecci\u00f3n la curul se adjudicar\u00e1 al candidato m\u00e1s votado dentro de la lista que obtenga el mayor n\u00famero de votos dentro de la respectiva circunscripci\u00f3n La votaci\u00f3n de las circunscripciones transitorias especiales de paz se har\u00e1 en tarjeta separada de las que corresponden a las circunscripciones ordinarias para la C\u00e1mara de Representantes Los candidatos y las listas de circunscripciones transitorias especiales de paz no podr\u00e1n realizar alianzas coaliciones o acuerdos con candidatos o listas inscritas para las circunscripciones ordinarias para la C\u00e1mara de Representantes o cualquiera de las entidades territoriales en el caso de las elecciones que se realizar\u00e1n en el a\u00f1o 2019 La violaci\u00f3n de esta norma generar\u00e1 la p\u00e9rdida de la curul en caso de resultar electos a la circunscripci\u00f3n transitoria especial de paz Art\u00edculo transitorio 7\u00ba Fecha de elecciones Para el periodo 20222026 las elecciones de los Representantes a la C\u00e1mara de las Circunscripciones Transitorias Especiales de Paz se har\u00e1n en la misma jornada electoral establecida para el Congreso de la Rep\u00fablica Para el proceso electoral que permitir\u00e1 escoger a los representantes que culminar\u00e1n el periodo constitucional del Congreso de la Rep\u00fablica 20182022 la fecha de la elecci\u00f3n ser\u00e1 misma de las elecciones territoriales de a\u00f1o 2019 Par\u00e1grafo Para garantizar una efectiva participaci\u00f3n electoral la Registradur\u00eda Nacional del Estado Civil deber\u00e1 habilitar un periodo especial para la inscripci\u00f3n de candidatos exclusivamente para las 16 Circunscripciones Transitorias Especiales para la Paz Art\u00edculo las campa\u00f1as ser\u00e1 preponderantemente estatal mediante el sistema de reposici\u00f3n de votos y acceso a los anticipos en los t\u00e9rminos y topes que determine la autoridad electoral La autoridad electoral entregar\u00e1 los anticipos equivalentes al 50 del resultado de multiplicar el valor del voto a reponer por el n\u00famero de ciudadanos que integran el censo electoral de la respectiva circunscripci\u00f3n Esta suma se distribuir\u00e1 en partes iguales entre todas las listas inscritas En ning\u00fan caso el anticipo podr\u00e1 superar el tope de gastos que determine la autoridad electoral La financiaci\u00f3n se realizar\u00e1 dentro del mes siguiente a la inscripci\u00f3n de la lista Las sumas de dinero se entregar\u00e1n sin dilaciones a las organizaciones promotoras de la lista y en ning\u00fan caso a los candidatos Los particulares podr\u00e1n contribuir a la financiaci\u00f3n de estas campa\u00f1as mediante donaciones hechas directamente al Fondo Nacional de Partidos y Campa\u00f1as Electorales las cuales ser\u00e1n distribuidas por la autoridad electoral entre todas las campa\u00f1as de las Circunscripciones Transitorias Especiales de Paz por partes iguales hasta la concurrencia del monto m\u00e1ximo se\u00f1alado Estas donaciones no podr\u00e1n superar el 10 del monto establecido para la C\u00e1mara de Representantes y recibir\u00e1n el transitorio 8\u00ba Financiaci\u00f3n La financiaci\u00f3n de 6 tratamiento tributario que establece la ley para las donaciones y contribuciones a los partidos y movimientos pol\u00edticos No se permiten aportes privados directos a campa\u00f1as de las Circunscripciones Transitorias Especiales de Paz Art\u00edculo Transitorio 9\u00ba Acceso a medios de comunicaci\u00f3n Cuando se utilicen medios de comunicaci\u00f3n que hagan uso del espectro electromagn\u00e9tico las campa\u00f1as \u00fanicamente podr\u00e1n utilizar los espacios gratuitos otorgados por el Estado Para ello la autoridad electoral reglamentar\u00e1 la asignaci\u00f3n de espacios gratuitos en los medios de comunicaci\u00f3n social regional que hagan uso del espectro electromagn\u00e9tico sin perjuicio de que puedan ampliarse en caso de que se creen espacios en nuevos medios de comunicaci\u00f3n El Ministerio de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones y la Autoridad Nacional de Televisi\u00f3n se\u00f1alar\u00e1n los espacios de que se puede disponer Tal distribuci\u00f3n se har\u00e1 conforme a las normas electorales vigentes Art\u00edculo transitorio 10 Tribunales Electorales Transitorios La autoridad electoral pondr\u00e1 en marcha Tribunales Electorales Transitorios de Paz tres meses antes de las elecciones Estos tribunales velar\u00e1n por la observancia de las reglas establecidas para las Circunscripciones Transitorias Especiales de Paz verificar\u00e1n el censo electoral de la respectiva circunscripci\u00f3n y atender\u00e1n las reclamaciones presentadas en relaci\u00f3n con las mismas ART\u00cdCULO 2\u00ba El Gobierno nacional reglamentar\u00e1 en un t\u00e9rmino m\u00e1ximo de treinta d\u00edas a partir de la entrada en vigencia del presente acto legislativo lo relativo a los mecanismos de observaci\u00f3n y transparencia electoral ciudadana la campa\u00f1a especial de cedulaci\u00f3n y registro electoral y las campa\u00f1as de pedagog\u00eda y sensibilizaci\u00f3n en torno a la participaci\u00f3n electoral Par\u00e1grafo La autoridad electoral determinar\u00e1 lo correspondiente a la publicidad y rendici\u00f3n de cuentas en la financiaci\u00f3n de las campa\u00f1as de las listas inscritas ART\u00cdCULO 3\u00ba En lo no previsto en el presente acto legislativo se aplicar\u00e1n las dem\u00e1s normas que regulan la materia ART\u00cdCULO 4\u00ba El presente Acto Legislativo rige a partir de su promulgaci\u00f3n De los Honorables Congresistas 7 GUILLERMO RIVERA FL\u00d3REZ Ministro del Interior EXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS El presente proyecto de acto legislativo se enmarca dentro del Acuerdo Final para la Terminaci\u00f3n del Conflicto en tanto pretende garantizar la representaci\u00f3n pol\u00edtica a las v\u00edctimas del conflicto armado de poblaciones y zonas especialmente afectadas por el conflicto y el abandono estatal para lo cual se crean 16 Circunscripciones Especiales Transitorias de Paz para el per\u00edodo 20222026 y la culminaci\u00f3n del pedido 20182022 En este sentido el acuerdo suscrito en el teatro Col\u00f3n de Bogot\u00e1 el 24 de noviembre de 2016 se\u00f1al\u00f3 La construcci\u00f3n de la paz requiere que los territorios m\u00e1s afectados por el conflicto y el abandono en una fase de transici\u00f3n tengan una mayor representaci\u00f3n en el Congreso de la Rep\u00fablica para asegurar la inclusi\u00f3n pol\u00edtica de esos territorios y sus poblaciones as\u00ed como la representaci\u00f3n de sus intereses El Punto 2 del Acuerdo Final entre el Gobierno nacional y las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia FarcEP denominado Participaci\u00f3n Pol\u00edtica Apertura Democr\u00e1tica para construir la paz contempla en su punto 236 la Promoci\u00f3n de la representaci\u00f3n pol\u00edtica de poblaciones y zonas especialmente afectadas por el conflicto y el abandono En el marco del fin del conflicto y con el objetivo de garantizar una mejor integraci\u00f3n de zonas especialmente afectadas por el conflicto el abandono y la d\u00e9bil presencia institucional y una mayor inclusi\u00f3n y representaci\u00f3n pol\u00edtica de estas poblaciones y de sus derechos pol\u00edticos econ\u00f3micos sociales culturales y ambientales y tambi\u00e9n como una medida de reparaci\u00f3n y de construcci\u00f3n de la paz el Gobierno nacional se compromete a crear en estas zonas un total de 16 Circunscripciones Transitorias Especiales de Paz para la elecci\u00f3n de un total de 16 Representantes a la C\u00e1mara de Representantes de manera temporal y por 2 per\u00edodos electorales Adicionalmente el punto 62 del Cap\u00edtulo \u00c9tnico define que se adoptar\u00e1n medidas para garantizar la inclusi\u00f3n de candidatos de los pueblos \u00e9tnicos en las listas de las Circunscripciones Transitorias Especiales de Paz CETP cuando su circunscripci\u00f3n coincida con sus territorios De acuerdo a la ruta metodol\u00f3gica construida con las Comunidades Ind\u00edgenas a trav\u00e9s de las organizaciones que los representan en la Mesa Permanente de Concertaci\u00f3n 8 incorpora legislativo el cual MPC y el Pueblo Rom a trav\u00e9s de la Comisi\u00f3n Nacional de Di\u00e1logo se realiz\u00f3 el estudio sustentaci\u00f3n y concertaci\u00f3n del presente acto las observaciones y acuerdos que se presentaron en cada uno de los espacios El Proyecto que se presenta a consideraci\u00f3n del Honorable Congreso de la Rep\u00fablica es fundamental para la implementaci\u00f3n del Acuerdo Final para la terminaci\u00f3n del conflicto y especialmente para garantizar la representaci\u00f3n pol\u00edtica y la participaci\u00f3n de las v\u00edctimas que han sido afectadas por el conflicto y el abandono II CONTENIDO DEL PROYECTO El Proyecto de Acto Legislativo tiene como objetivo crear en la C\u00e1mara de Representantes 16 representantes adicionales para el periodo 20222026 y parte del periodo 20182022 los cuales ser\u00e1n elegidos uno por cada Circunscripci\u00f3n Transitoria Especial de Paz Teniendo en cuenta lo ocurrido durante el tr\u00e1mite legislativo en la anterior legislatura que no han permitido la entrada en vigencia de las Circunscripciones establecidas en el Acuerdo Final para la Terminaci\u00f3n del Conflicto se propone que durante el proceso electoral de entidades locales del a\u00f1o 2019 se realice la primera elecci\u00f3n de estos representantes para que quienes sean elegidos ejerzan durante el periodo restante del 20182022 Con el fin de definir aquellas zonas que han sido afectadas por el conflicto y el abandono determinadas en el acuerdo se establecieron 4 criterios a saber a Grado de afectaci\u00f3n derivado del conflicto b Presencia de cultivos de uso il\u00edcito y otras econom\u00edas ileg\u00edtimas c Niveles de pobreza y d Debilidad institucional Para determinar el Grado de afectaci\u00f3n derivado del conflicto se tomaron las siguientes variables Acciones de las Fuerzas Militares y Acciones Grupos al Margen de la Ley Homicidios secuestros y varios hechos victimizantes como masacres despojo de tierras desplazamiento minas antipersonal desaparici\u00f3n forzada asesinatos de sindicalistas autoridades locales periodistas y reclamantes de tierras Las Fuentes empleadas para estas variables fueron 1 Observatorio de Derechos Humanos de la Presidencia 2 Polic\u00eda Nacional 3 Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica 4 Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras 5 Unidad para las V\u00edctimas 6 Direcci\u00f3n para la Acci\u00f3n Integral contra Minas Antipersonal DAICMA 7 Ministerio de Trabajo y Escuela Nacional Sindical 8 Federaci\u00f3n Nacional de Municipios y de Concejales 9 los criterios de Pobreza se utiliz\u00f3 como variable el 9 Fundaci\u00f3n para la Libertad de Prensa Para el criterio de Presencia de cultivos de uso il\u00edcito y otras econom\u00edas ileg\u00edtimas las variables fueron Hect\u00e1reas de cultivos de coca e \u00edndice de vulnerabilidad explotaci\u00f3n ilegal de minerales contrabando y las fuentes utilizadas fueron el Sistema Integrado de Meritorio de Cultivos Il\u00edcitos SIMCI la Oficina de Naciones Unidas contra las Drogas y el Delito UNODC Ministerio de Defensa y Polic\u00eda Nacional Para \u00cdndice de Pobreza Multidimensional IPM  Rural cuya fuente es el Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n DNP y el Censo Nacional de Poblaci\u00f3n de 2005 Para la variable de Debilidad de Institucional se utiliz\u00f3 el Esfuerzo Integral Cierre de Brechas cuya fuente es el Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n DNP del a\u00f1o 2005 Los municipios con mayores niveles de afectaci\u00f3n en todos los criterios fueron agrupados en subregiones teniendo en cuenta din\u00e1micas de conflicto regionalizaci\u00f3n del Plan Nacional de Desarrollo modelo de nodos de desarrollo de la Direcci\u00f3n de Desarrollo Rural Sostenible DDRS del DNP y criterios de expertos Teniendo en cuenta que dentro de estas subregiones se encontraban nodos de desarrollo ciudades capitales o municipios que superaban los 50000 habitantes aptos para votar registrados en el censo electoral y teniendo en cuenta que estos tienen m\u00e1s posibilidades de tener representatividad en la C\u00e1mara de Representantes se incluy\u00f3 en la circunscripci\u00f3n \u00fanicamente la zona rural es decir los puestos de votaci\u00f3n ubicados en la zona rural de estos municipios con el fin de garantizar la participaci\u00f3n electoral de los habitantes que hist\u00f3ricamente han sido afectados por el conflicto y el abandono La creaci\u00f3n de estas circunscripciones requiere reglas especiales para la inscripci\u00f3n y elecci\u00f3n de candidatos y candidatas financiaci\u00f3n especial y acceso a medios regionales Igualmente de acompa\u00f1amiento para asegurar la transparencia del proceso electoral y la libertad del voto Con el prop\u00f3sito de buscar la participaci\u00f3n electoral de la poblaci\u00f3n v\u00edctima del conflicto y de poblaciones hist\u00f3ricamente excluidas se determin\u00f3 que podr\u00e1n votar y ser candidatos y candidatas las personas que habiten regularmente estos territorios o que hayan sido desplazadas de ellos y est\u00e9n en proceso de retorno Podr\u00e1n postular candidatos y candidatas los grupos significativos de ciudadanos las organizaciones sociales consejos comunitarios resguardos ind\u00edgenas o Kumpa\u00f1yRrom legalmente constituidas cuando la circunscripci\u00f3n coincida en todo o en parte con sus territorios En estas circunscripciones los partidos y movimientos pol\u00edticos que cuentan con representaci\u00f3n en el Congreso de la Rep\u00fablica o con personer\u00eda jur\u00eddica incluido el partido o movimiento pol\u00edtico que surja del tr\u00e1nsito de las FARCEP a la actividad pol\u00edtica legal no podr\u00e1n inscribir ni candidatos ni candidatas Tampoco ning\u00fan grupo significativo de ciudadanos u organizaci\u00f3n social podr\u00e1 inscribir listas de candidatos para las circunscripciones de paz simult\u00e1neamente con otras circunscripciones requieren mecanismos circunscripciones especiales estas 10 Los ciudadanos podr\u00e1n ejercer su derecho al voto en las circunscripciones transitorias especiales de paz sin perjuicio de su derecho a participar en la elecci\u00f3n de candidatos a la C\u00e1mara de Representantes en las elecciones ordinarias en sus departamentos Con el prop\u00f3sito de garantizar las reglas especiales establecidas en el Acuerdo Final para estas circunscripciones se requieren facultades al Gobierno nacional para la reglamentar el presente acto legislativo En conclusi\u00f3n el presente proyecto de acto legislativo recoge las obligaciones contenidas en el Acuerdo Final para la Terminaci\u00f3n del Conflicto y la Construcci\u00f3n de una Paz Estable y Duradera relacionado con la creaci\u00f3n de las Circunscripciones Transitorias Especiales de Paz Por lo tanto me permito poner a disposici\u00f3n del Honorable Congreso de la Rep\u00fablica el presente Proyecto de Acto Legislativo por medio del cual se crean 16 Circunscripciones Transitorias Especiales de Paz para la C\u00e1mara de Representantes en lo que reste del periodo del 20182022 y en el per\u00edodo 20222026 De los Honorables Congresistas GUILLERMO RIVERA FL\u00d3REZ Ministro del Interior 11", "link": "http://leyes.senado.gov.co/proyectos/index.php/textos-radicados-senado/p-acto-2018-2019/1124-proyecto-de-acto-legislativo-01-de-2018", "autores": "_PEND_", "fecha_evento": "2021-08-14T05:23:25.919Z", "fecha_adicion": "2021-08-14T05:23:25.919Z", "origen": "Senado", "periodo": "_PEND_", "estado": "SIN DATOS"}
{"_id": 21, "pais": "CO", "fuente": "C\u00e1mara de Senadores", "titulo": "Proyecto de Ley 144 de 2017", "tema": "PL 144-17 Champeta", "texto": "Doctor Gregorio Eljach Pacheco Secretario General Senado de la Rep\u00fablica Asunto Proyecto de ley POR MEDIO DEL CUAL SE DECRETA EL PRIMER VIERNES DE NOVIEMBRE COMO EL D\u00cdA NACIONAL DE LA CHAMPETA Se\u00f1or Secretario Me permito colocar a consideraci\u00f3n del Honorable Senado de la Rep\u00fablica el presente proyecto de ley POR MEDIO DEL CUAL SE DECLARA EL PRIMER VIERNES DE NOVIEMBRE COMO EL D\u00cdA NACIONAL DE LA CHAMPETA Con el prop\u00f3sito de darle el correspondiente tr\u00e1mite legislativo discusi\u00f3n y votaci\u00f3n que consagra el ordenamiento jur\u00eddico colombiano dentro de la Carta magna respecto de los actos legislativos Cordialmente ANDRES FELIPE GARCIA ZUCCARDI Primer Vicepresidente Senado de la Rep\u00fablica PROYECTO DE LEY No144 2017 SENADO POR MEDIO DEL CUAL SE DECLARA EL PRIMER VIERNES DE NOVIEMBRE COMO EL D\u00cdA NACIONAL DE LA CHAMPETA EL CONGRESO DE COLOMBIA DECRETA Art\u00edculo 1 Objeto La presente ley tiene por objeto institucionalizar en Colombia el D\u00eda Nacional de la Champeta Art\u00edculo 2 Fines Lograr el reconocimiento nacional de la Champeta como expresi\u00f3n musical y cultural de la regi\u00f3n caribe colombiana Promover a trav\u00e9s de las autoridades territoriales competentes el reconocimiento y difusi\u00f3n del g\u00e9nero realizando actividades culturales en el marco del D\u00eda Nacional de la Champeta Art\u00edculo 3 Decl\u00e1rase el primer viernes de noviembre como el D\u00eda Nacional de la Champeta Art\u00edculo 4 Vigencia La presente ley rige a partir de la fecha de su sanci\u00f3n promulgaci\u00f3n y publicaci\u00f3n ANDR\u00c9S FELIPE GARC\u00cdA ZUCCARDI Primer Vicepresidente Senado de la Rep\u00fablica PROYECTO DE LEY No144 2017 SENADO POR MEDIO DEL CUAL SE DECLARA EL PRIMER VIERNES DE NOVIEMBRE COMO EL D\u00cdA NACIONAL DE LA CHAMPETA EXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS Colombia se caracteriza por ser un pa\u00eds diverso tanto a nivel geogr\u00e1fico como sociocultural en donde cada regi\u00f3n cuenta con expresiones culturales y musicales que permiten generar identidades propias La m\u00fasica es un escenario de integraci\u00f3n social de arraigo cultural y de construcci\u00f3n de comunidad En nuestro pa\u00eds tenemos una gran riqueza y diversidad en este \u00e1mbito por tanto es importante reconocer cada uno y as\u00ed garantizar su promoci\u00f3n y preservaci\u00f3n como patrimonio hist\u00f3rico Entre los ritmos con los que contamos en Colombia encontramos La Champeta originaria de Cartagena Bol\u00edvar Este ritmo musical es considerado uno de los \u00faltimos g\u00e9neros afrodescendientes creados en Am\u00e9rica Latina fue creado a principios de la d\u00e9cada de los noventa Siendo el resultado de la fusi\u00f3n de ritmos aut\u00f3ctonos de la poblaci\u00f3n afrodescendiente de San Basilio de Palenque con g\u00e9neros musicales africanos como el juju de Nigeria el mbaganga de Sud\u00e1frica el soukous de Zaire y ritmos del Caribe antillano por ejemplo el comp\u00e1s haitiano el seis puertorrique\u00f1o soca de Trinidad reggae y dancehall de Jamaica Juliao  Wills 2015 p 2 Si bien la champeta se origina en Cartagena se convierte en una expresi\u00f3n cultural que representa las vivencias de los barrios marginados de la costa colombiana que entre las d\u00e9cadas de los setenta y los ochentas desencadenan eventos que dan origen y posicionan la importancia dela Champeta en el pa\u00eds Ejemplo de esto es la masificaci\u00f3n de sonidos africanos a cargo de grupos originarios de Palenque Barranquilla y Cartagena tambi\u00e9n el nuevo ritmo genera competencia entre los due\u00f1os de los pic\u00f3s quienes determinaban la moda musical en el momento Luego viene la entrada de las productoras musicales y de sellos internacionales interesados en el mercado musical que se genera a ra\u00edz de la champeta y con la nueva ola de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n viene el posicionamiento cultural que trae consigo este g\u00e9nero principalmente por la atm\u00f3sfera de comunidad y celebraci\u00f3n que invocan sus cantos Ibid El \u00e9xito musical de la champeta ha permitido que en todos los lugares del pa\u00eds se logre conocer un poco m\u00e1s de la cultura caribe\u00f1a popular no solo para recordar las ra\u00edces afrodescendientes sino una forma de resistencia de los palenqueros frente a las din\u00e1micas de exclusi\u00f3n presentadas en la \u00e9poca Michael Birembaum 2005 afirma que la champeta como cultura y est\u00e9tica no existe tanto como oposici\u00f3n a la cultura dominante sino como una din\u00e1mica de expresi\u00f3n popular que se preocupa mucho menos por la cultura hegem\u00f3nica dominante que por sus propios fines sociales econ\u00f3micos y est\u00e9ticos Al afrocentrismo y resistencia a\u00f1ade otras facetas de la est\u00e9tica champeterapopular la exclusividad la personificaci\u00f3n la tecnofilia la encarnaci\u00f3n de roles de g\u00e9nero mediante el baile y la reivindicaci\u00f3n de redes de apoyo comunal Sanz 2011 Teniendo en cuenta que en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia en su Art\u00edculo 7 se determina que El Estado reconoce y protege la diversidad \u00e9tnica y cultural de la Naci\u00f3n colombiana de la misma manera en el Art\u00edculo 8 expone que Es obligaci\u00f3n del Estado y de las personas proteger las riquezas culturales y naturales de la Naci\u00f3n es momento de aprovechar la coyuntura del pa\u00eds y reconocer desde el Congreso de la Rep\u00fablica su relevancia cultural para el pa\u00eds as\u00ed como ya lo hizo el Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo PNUD lo reconozca como una pr\u00e1ctica incluyente de las comunidades afrodescendientes en todo el mundo El Espectador 2011 Un ejemplo claro de la evidencia cultural y de la importancia que tiene la Champeta para el empoderamiento de la sociedad es la canci\u00f3n Borr\u00f3n y cuenta nueva de Viviano Torres y su grupo Anne Swing quienes por medio de su l\u00edrica transmiten mensajes claros de reconciliaci\u00f3n social Mart\u00ednez 2011 Arranquemos la mata del odio quememos la semilla Del rencor y veras que construimos un pa\u00eds con futuro Mejor Anne Swing te quiere decir I Ponga un grano de arena yo pongo un block Bis Borr\u00f3n y cuenta nueva esa es la uni\u00f3n Bis Si hoy t\u00fa quieres brindar ma\u00f1ana Bis Brind\u00e9mosle a la vida conciliaci\u00f3n olvida lo pasado Deja el odio por favor Si olvidas el mal que te hicieron desaparecer\u00e1 el odio No lo alimentes ama la gente y no habr\u00e1 rencor y ver\u00e1s  Como antecedentes de esta iniciativa encontramos que a nivel distrital en Cartagena se han presentado proyectos ante el Consejo y ante el Instituto de Patrimonio y Cultura de Cartagena de Indias que permitan la declaraci\u00f3n de la champeta como patrimonio cartagenero y se logre resaltar la importancia cultural y social que trae consigo este g\u00e9nero musical no solo para la costa caribe sino para la construcci\u00f3n y preservaci\u00f3n de la identidad colombiana Entre estos encontramos el acuerdo 14 de agosto de 2003 por medio del cual el Concejo Distrital de Cartagena acuerda que el d\u00eda 13 de agosto se institucionalice como el D\u00eda Afro Caribe de la M\u00fasica Champeta as\u00ed mismo que se realice en los viernes y s\u00e1bados m\u00e1s cercanos al 13 de agosto el Festival Afro Caribe de la M\u00fasica Champeta para promover el conocimiento y la difusi\u00f3n de este g\u00e9nero musical Noviembre es un mes significativo para la cultura cartagenera puesto que se celebra que el 11 de noviembre de 1811 se da la independencia absoluta de Espa\u00f1a convirti\u00e9ndose en el primer territorio de Colombia y la segunda ciudad de Am\u00e9rica del Sur en ser soberano Por tanto para conmemorar un ritmo aut\u00f3ctono de la ciudad se ha seleccionado el primer viernes de noviembre como el d\u00eda nacional de la Champeta haciendo menci\u00f3n que hay otras fechas conmemorativas como lo son el marco de los Festivales de M\u00fasica del Caribe en febrero o marzo de la d\u00e9cada de los ochenta la fecha de la primera canci\u00f3n de champeta que son\u00f3 en radio o inclusive los natalicios de personajes ic\u00f3nicos para el g\u00e9nero como El Sayayin Con base en lo anterior se presenta a consideraci\u00f3n del Honorable Congreso de la Rep\u00fablica el proyecto de ley por medio del cual se declara el d\u00eda nacional de la champeta en el territorio colombiano el cual es un referente en la visibilizaci\u00f3n de las tradiciones aut\u00f3ctonas de la Costa Caribe colombiana y se solicita dar inicio a los debates correspondientes en la Corporaci\u00f3n REFERENCIAS  Aldana Ligia 2008 Policing culture the champeta movement under the new Colombian Constitution International Journal of Cultural Policy  El Espectador 2011 Declaratoria de la ONU a favor de la Champeta Disponible en httpwwwelespectadorcomentretenimientoagendamusicadeclaratoriade onufavordechampetaarticulo318931 Juliao Jorge  Wills Eduardo 2015 El campo organizacional de la m\u00fasica el caso de la champeta Universidad de los Andes Bogot\u00e1   GiraldoJorge  Vega Jair 2014 Entre champeta y sonidos africanos fronteras difusas  Mart\u00ednezLiliana 2014 Nueva fiebre musical de champeta se toma las listas musicales El Tiempo  Mart\u00ednez Miranda 2011 La champeta una forma de resistencia palenquera a las din\u00e1micas de exclusi\u00f3n de las elites blancas de Cartagena y Barranquilla entre 1960 y 2000 Universidad de Antioquia  Sanz Mar\u00eda Alejandra 2011 Fiesta de Pic\u00f3 Champeta cuerpo y espacio  Sanz Mar\u00eda Camila 2012 El alma de un g\u00e9nero Universidad El Rosario Colecci\u00f3n Opera Prima Bogot\u00e1 ANDR\u00c9S FELIPE GARC\u00cdA ZUCCARDI Primer Vicepresidente Senado de la Rep\u00fablica", "link": "http://leyes.senado.gov.co/proyectos/index.php/textos-radicados-senado/p-ley-2017-2018/1033-proyecto-de-ley-144-de-2017", "autores": "_PEND_", "fecha_evento": "2021-08-14T05:24:27.618Z", "fecha_adicion": "2021-08-14T05:24:27.618Z", "origen": "Senado", "periodo": "_PEND_", "estado": "SIN DATOS"}
{"_id": 17, "pais": "CO", "fuente": "C\u00e1mara de Senadores", "titulo": "Proyecto de Ley 073 de 2021", "tema": "PL 073-21 Pueblos Patrimonios.", "texto": "PROYECTO DE LEY _________ 2021 Por medio del cual se dictan disposiciones para el ingreso de nuevos municipios en la red de pueblos patrimonios de Colombia y se dictan otras disposiciones El Congreso de Colombia DECRETA Articulo1 OBJETO La presente Ley tiene como objeto definir los Criterios para ingreso de Municipios a la Red de Pueblos Patrimonio de Colombia con ello buscar la preservaci\u00f3n del Patrimonio Cultural de la Naci\u00f3n los Centros Hist\u00f3ricos as\u00ed como el fomento del desarrollo sostenible la apropiaci\u00f3n del patrimonio y la participaci\u00f3n de la comunidad Art\u00edculo 2 Finalidad La presente ley tiene como finalidad tener lineamientos normativos referentes a la conservaci\u00f3n preservaci\u00f3n al patrimonio cultural del pa\u00eds y definir los criterios para las declaratoria y permanencia en los Pueblos Patrimonio de Colombia Art\u00edculo 3 De las definiciones y fines de esta ley La presente ley est\u00e1 basada en los siguientes principios fundamentales y definiciones 1 Los Pueblos Patrimonio de Colombia son las entidades territoriales que desde el a\u00f1o 2010 se les ha declarado por parte del Ministerio de Comercio Industria y Turismo con el fin de potenciar el Patrimonio Cultural de la Naci\u00f3n para su valoraci\u00f3n y proyecci\u00f3n mediante el turismo generando oportunidades de desarrollo y sostenibilidad en sus comunidades 2 Es un Fin del Estado Colombiano y de las personas valorar proteger y difundir el Patrimonio Cultural de la Naci\u00f3n 3 Los pueblos patrimonios en Colombia son municipios que se destacan por su arquitectura ancestral cultura aut\u00f3ctona y gastronom\u00eda propia de su regi\u00f3n Art\u00edculo 4 Definici\u00f3n de Criterios para Ingreso a la Red de Pueblos Patrimonio de Colombia Las Entidades Territoriales que aspiran a obtener el Reconocimiento como Pueblo Patrimonio de Colombia se ajustar\u00e1n a los presentes Criterios Generales y deber\u00e1n adoptar pol\u00edticas que contribuyan al turismo sostenible y a la Preservaci\u00f3n del Patrimonio Cultural y deben cumplir el siguiente procedimiento I El Municipio que aspire a obtener el Reconocimiento como Pueblo Patrimonio de Colombia ser\u00e1 representada en todo momento por su autoridad municipal II Registrar solicitud de Reconocimiento ante FONTUR a trav\u00e9s de su p\u00e1gina web III Diagn\u00f3stico de la Entidad Territorial en el que se indique las condiciones del Turismo en la Localidad se describa el atractivo Patrimonial yo Cultural de la Ciudad aspirante debiendo argumentar la singularidad y autenticidad del patrimonio que la distingue Inventario actualizado de atractivos tur\u00edsticos acompa\u00f1ado de un reporte fotogr\u00e1fico IV V Compromiso del Municipio con el Turismo Sostenible VI Compromiso de participaci\u00f3n del Sector Privado a trav\u00e9s de c\u00e1maras de comercio o entidades que congreguen comerciantes VII Compromiso con la Promoci\u00f3n Tur\u00edstica del Destino PARAGRAFO PRIMERO El Ministerio de Industria Comercio y Turismo reglamentar\u00e1 los criterios de evaluaci\u00f3n para el Reconocimiento de las Entidades Territoriales como Pueblos Patrimonio de Colombia Par\u00e1grafo SEGUNDO Para la declaratoria de un Pueblo Patrimonio de Colombia los Ministerios de Comercio Industria y Turismo y Ministerio de Cultura deber\u00e1n coordinarse y atender las regulaciones establecidas en los planes de manejo vigentes de dichas \u00e1reas Art\u00edculo 5 Adici\u00f3n del par\u00e1grafo 1 del art\u00edculo 18 de la Ley 1101 de 2006 Adici\u00f3nese el par\u00e1grafo 1 del art\u00edculo 18 de la Ley 1101 de 2006 modificado por el art\u00edculo 23 de la Ley 1558 de 2012 y modificado por el art\u00edculo 51 de la Ley 2068 de 2020 el cual quedar\u00e1 as\u00ed Par\u00e1grafo 1 Los proyectos provenientes de los departamentos del Guaviare Vaup\u00e9s Putumayo Amazonas Vichada Caquet\u00e1 Guain\u00eda el Choc\u00f3 biogeogr\u00e1fico por poseer y comprometerse a preservar su rica biodiversidad los municipios de sexta categor\u00eda de San Agust\u00edn e Isnos en el departamento del Huila Inz\u00e1 Tierra dentro en el Departamento del Cauca Aguadas Caldas Barichara Santander Ci\u00e9naga Magdalena El Jard\u00edn Antioquia El Socorro Santander Guadalajara de Buga Valle del Cauca Honda Tolima Jeric\u00f3 Antioquia La Playa de Bel\u00e9n Norte de Santander Mongu\u00ed Boyac\u00e1 Salamina Caldas San Juan de Gir\u00f3n Santander Santa Cruz de Lorica C\u00f3rdoba Santa Cruz de Mompox Bol\u00edvar Santa Fe de Antioquia Antioquia Villa de Leyva Boyac\u00e1 la Villa de Guaduas Cundinamarca Pore Casanare y el Departamento Archipi\u00e9lago de San Andr\u00e9s Providencia y Santa Catalina por sus caracter\u00edsticas insulares en pro de la conservaci\u00f3n de la Reserva de Biosfera Declarada por la UNESCO y la cultura raizal incentivando la sostenibilidad del destino dada la dependencia econ\u00f3mica a este sector quedan excluidos de los aportes de cofinanciaci\u00f3n de que tratan los numerales 2 y 3 del presente art\u00edculo ARTICULO 6 Adici\u00f3nese un par\u00e1grafo al art\u00edculo 7 de la Ley 2068 de 2020 el cual quedar\u00e1 as\u00ed Par\u00e1grafo \u00daNICO El Ministerio de Comercio Industria y Turismo con el objetivo de incentivar que los Municipios Declarados Pueblos Patrimonio de Colombia sean Certificados por primera vez en Calidad Tur\u00edstica NTS TS 00101 por parte de ICONTEC o mantengan la Certificaci\u00f3n que han obtenido en vigencias anteriores crear\u00e1 un Incentivo para promoci\u00f3n e infraestructura para el Municipio Pueblo Patrimonio de Colombia Certificado en Calidad Tur\u00edstica Art\u00edculo 7 Vigencia Esta ley rige a partir de su promulgaci\u00f3n y deroga toda disposici\u00f3n que se sea contraria De los honorables congresistas JOHN HAROLD SU\u00c1REZ VARGAS Senador de la Rep\u00fablica JUAN ESPINAL Representante a la C\u00e1mara por Antioquia Partido Centro Democr\u00e1tico RUBY HELENA CHAG\u00dcI SPATH Senadora de la Rep\u00fablica Partido Centro Democr\u00e1tico MILTON HUGO ANGULO VIVEROS Representante a la C\u00e1mara Partido Centro Democr\u00e1tico Autor EXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS PROYECTO DE LEY _________ 2021 POR MEDIO DEL CUAL SE DICTAN DISPOSICIONES PARA EL INGRESO DE NUEVOS MUNICIPIOS EN LA RED DE PUEBLOS PATRIMONIOS DE COLOMBIA Y SE DICTAN OTRAS 1 Objeto DISPOSICIONES La presente Ley tiene como objeto definir los Criterios para ingreso de Municipios a la Red de Pueblos Patrimonio de Colombia con ello buscar la preservaci\u00f3n del Patrimonio Cultural de la Naci\u00f3n los Centros Hist\u00f3ricos as\u00ed como el fomento del desarrollo sostenible la apropiaci\u00f3n del patrimonio y la participaci\u00f3n de la comunidad 2 Importancia del turismo en la econom\u00eda El turismo es actualmente una de las actividades econ\u00f3micas y culturales m\u00e1s importantes con las que puede contar un pa\u00eds o una regi\u00f3n Entendemos por turismo a todas aquellas actividades que tengan que ver con conocer o disfrutar de regiones o espacios en los que uno no vive de manera permanente El turismo puede presentar muchas variantes ya que hay diferentes tipos de turismo turismo cultural de aventura de entretenimiento de relajaci\u00f3n Del mismo modo tambi\u00e9n hay diferentes personas que realizan diversos tipos de turismo turismo de j\u00f3venes de familias de la tercera edad de parejas de amigos etc Como sector econ\u00f3mico el turismo ha llegado a representar cerca de 98 del PIB mundial y es responsable de uno de cada 11 empleos lo que le ha permitido consolidarse como veh\u00edculo de desarrollo econ\u00f3mico y social El 2019 fue un a\u00f1o de cifras r\u00e9cord para el turismo en Colombia El n\u00famero de visitantes no residentes que llegaron al pa\u00eds fue de 4515932 un crecimiento del 27  con respecto a 2018 Tambi\u00e9n fueron positivas en ocupaci\u00f3n hotelera que alcanz\u00f3 el 578 en ingresos nominales de las agencias de viajes con un incremento del 37  en ingresos de los hoteles con un aumento del 106  en conectividad internacional con 17 nuevas rutas y 39 nuevas frecuencias internacionales y en pasajeros movilizados nacional e internacionalmente que alcanz\u00f3 los 412 millones de pasajeros Del total de visitantes no residentes que recibi\u00f3 el pa\u00eds durante 2019 3213837 fueron extranjeros no residentes 361531 fueron pasajeros en cruceros internacionales y 940564 colombianos residentes en el exterior cifra preliminar En particular se destaca el crecimiento de los visitantes extranjeros no residentes y de los colombianos residentes en el exterior los cuales registraron tasas superiores al 3  en el \u00faltimo a\u00f1o Por su parte la llegada de pasajeros en cruceros internacionales registr\u00f3 una disminuci\u00f3n del 44  en 2019 Es importante destacar que a pesar de que el a\u00f1o 2020 fue un a\u00f1o nefasto para el turismo y en especial para el sector hotelero es preciso mencionar que de acuerdo a las estad\u00edsticas presentadas por CPTUR en \u00cdndice de competitividad tur\u00edstica para el a\u00f1o 2020 se inform\u00f3 la presentaci\u00f3n del Las evaluaciones a los departamentos de Colombia fueron realizadas en ocho criterios social econ\u00f3mico ambiental cultural empresarial estrategia de mercadeo gesti\u00f3n de destino e infraestructuraA nivel de ciudades capitales de departamento la ciudad de Bogot\u00e1 DC ocup\u00f3 la primera posici\u00f3n en el ranking del \u00cdndice de Competitividad Tur\u00edstica Regional de Colombia  Ciudades capitales en el segundo lugar se ubic\u00f3 Medell\u00edn como capital del departamento de Antioquia mientras que en el tercer lugar fue para la ciudad de Cartagena de Indias capital del departamento de Bol\u00edvarCon respecto a los municipios no capitales de departamentos el primer lugar fue para el municipio de Guadalajara de Buga en el Valle del Cauca el segundo lugar lo ocup\u00f3 el municipio de Villa de Leyva en Boyac\u00e1 y el tercer lugar Santa Rosa de Cabal en el departamento de Risaralda Del informe de CPTUR se destaca que dos Pueblos Patrimonio de Colombia Guadalajara de BugaValle del Cauca y Villa de LeyvaBoyac\u00e1 ocuparon primer y segundo lugar en ocupaci\u00f3n hotelera en el a\u00f1o 2020 lo que es un indicador de que si se fortalecen los Pueblos Patrimonio de Colombia en preservaci\u00f3n de Centros Hist\u00f3ricos y Promoci\u00f3n se tendr\u00e1 mayor n\u00famero de visitantes y con ello progreso para las Regiones donde se ubican los Pueblos Patrimonio 3 ANTECEDENTES NORMATIVOS I Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia  Art\u00edculo 72 El patrimonio cultural de la Naci\u00f3n est\u00e1 bajo la protecci\u00f3n del Estado El patrimonio arqueol\u00f3gico y otros bienes culturales que conforman la identidad nacional pertenecen a la Naci\u00f3n y son inalienables inembargables e imprescriptibles  II Ley163de1959 reconocimiento y declaratoria de Monumentos Nacionales hoy bienes de inter\u00e9s cultural BIC del \u00e1mbito Nacional se aplica a los sectores urbanos antiguos reconocidos actualmente como centros hist\u00f3ricos III Ley 152 de 1994 Establece que para el ejercicio de la planeaci\u00f3n econ\u00f3mica y social se debe articular estrechamente el Desarrollo Econ\u00f3mico con el Desarrollo Cultural IV LEY 388 DE 1997 Dentro de los Fines de la Funci\u00f3n P\u00fablica de Urbanismo se tiene la de la preservaci\u00f3n del patrimonio cultural y natural V LEY 397 DE 1997  ART\u00cdCULO 5\u00ba Objetivos de la pol\u00edtica estatal en relaci\u00f3n con el patrimonio cultural de la Naci\u00f3n Modificado por el Art\u00edculo 2 de la Ley 1185 de 2008 La pol\u00edtica estatal en lo referente al patrimonio cultural de la Naci\u00f3n tendr\u00e1 como objetivos principales la protecci\u00f3n la conservaci\u00f3n la rehabilitaci\u00f3n y la divulgaci\u00f3n de dicho patrimonio con el prop\u00f3sito de que \u00e9ste sirva de testimonio de la identidad cultural nacional tanto en el presente como en el futuro VI Ley 1185 de 2008 establece que las entidades territoriales deben armonizar sus planes de desarrollo con el Plan Decenal de Cultura y con el Plan Nacional de Desarrollo y asignar recursos para la conservaci\u00f3n recuperaci\u00f3n protecci\u00f3n sostenibilidad y divulgaci\u00f3n del patrimonio cultural 4 PUEBLOS PATRIMONIO DE COLOMBIA Y DECLARATORIAS QUE SE HAN REALIZADO HASTA LA FECHA La Red Tur\u00edstica de Pueblos Patrimonio de Colombia es un programa especial del Ministerio de Comercio Industria y Turismo que se cre\u00f3 en el a\u00f1o 2010 ejecutado por el Fondo Nacional de Turismo para trabajar en el fomento del desarrollo sostenible la apropiaci\u00f3n del patrimonio y la participaci\u00f3n de la comunidad en el progreso de los municipios que re\u00fanen mayor valor hist\u00f3rico y que concentran el panorama tur\u00edstico del pa\u00eds Los Pueblos Patrimonios de Colombia es una Iniciativa del Ministerio de Industria Comercio y Turismo que busca potenciar el sector tur\u00edstico de Colombia a trav\u00e9s de la riqueza patrimonial y generar desarrollo sostenible en los destinos a la fecha nuestra Naci\u00f3n ha declarado Dieciocho 18 entidades territoriales como Pueblos Patrimonio tiene como caracter\u00edstica que de las 18 Entidades Territoriales que tienen dicha declaratoria Catorce 14 son Categor\u00eda Sexta Dos Categor\u00eda Quinta y Dos Categor\u00eda Segunda a continuaci\u00f3n se describe cada uno de ellos 1 Santa Cruz de Mompox Distrito Especial Tur\u00edstico Hist\u00f3rico y Cultural se encuentra ubicado en el departamento de Bol\u00edvar En m\u00e9rito del estado de conservaci\u00f3n de su centro hist\u00f3rico fue de declarada Monumento la Humanidad por atractivo arquitect\u00f3nico es la Iglesia de Santa Barbara construida en 1630 Nacional en 1959 y Patrimonio las UNESCO en 1995 El mayor Bien 2 Playa de Bel\u00e9n Ubicado en el departamento de Norte de Santander Es de Car\u00e1cter Nacional Monumento Nacional de Colombia declarado as\u00ed el 6 de mayo de 2005 cuenta con una joya \u00fanica el Parque Natural Los Estoraques en donde se pueden apreciar estas formaciones geol\u00f3gicas labradas por el agua y el viento durante milenio Inter\u00e9s Cultural de 3 Guadalajara de Buga Ubicado en el centro del departamento del Valle del Cauca Posee una gran arquitectura colonial y moderna Este pueblo cuenta con construcciones que datan de los siglos XVII y XVIII Su centro hist\u00f3rico fue declarado Monumento Nacional en 1959 Gran parte de su reconocimiento se debe a una joya arquitect\u00f3nica la Bas\u00edlica del Se\u00f1or de los Milagros la cuarta m\u00e1s antigua del pa\u00eds 4 Ci\u00e9naga Es un municipio de departamento del Magdalena Se encuentra en la Sierra Nevada de Santa Marta fuente de inspiraci\u00f3n de Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez Es conocida como la capital del realismo m\u00e1gico pues inspir\u00f3 al Premio Nobel de Literatura a escribir Cien a\u00f1os de soledad Fue declarada patrimonio cultural de Colombia gracias a su riqueza hist\u00f3rica y arquitect\u00f3nica en 1994 5 Guaduas Ubicado en el departamento de Cundinamarca Forma parte de la provincia del Bajo Magdalena El sector antiguo de la ciudad es uno de fueron declarados monumentos nacionales en 1959 Es la tierra de origen de Policarpa Salavarrieta Sus casas coloniales con tejas de barro y paredes en bahareque son el fiel retrato de uno de los pueblos patrimonio m\u00e1s lindos de Colombia trece centros hist\u00f3ricos que los 6 Jeric\u00f3 ubicado en el departamento de Antioquia es conocido como La Atenas del Suroeste dado el progreso y la cultura de su gente Adem\u00e1s su parque principal conserva una arquitectura que evoca la cultura cafetera Es reconocido por ser el principal fabricante de los carrieles paisas  Igualmente porque se encuentra la casa donde naci\u00f3 la santa Laura Montoya 7 Barichara Ubicado en el departamento de Santander La poblaci\u00f3n es reconocida por sus construcciones de finales del Siglo XVIII el sector antiguo de la poblaci\u00f3n fue declarado patrimonio cultural del pa\u00eds mediante decreto 1654 de 1978 ha sido merecedor del t\u00edtulo de Monumento Nacional Blancas casas coloniales y calles empedradas de color amarillo son la principal muestra de la belleza de este m\u00e1gico lugar fundado en 1705 8 Honda Ubicado en el departamento del Tolima Esta localidad fue erigida en villa el 4 de marzo de 1643 por orden del Rey de Espa\u00f1a siendo elevada a la categor\u00eda de ciudad el 15 de junio de 1830 En el siglo XIX Honda fue el primer puerto fluvial del pa\u00eds cuyo auge se prolong\u00f3 hasta principios del siglo XX Debido a que est\u00e1 ubicado a ambas orillas del r\u00edo Magdalena ha sido necesaria la construcci\u00f3n de diferentes puentes entre esos el Puente Navarro el m\u00e1s antiguo de Suram\u00e9rica y declarado Bien de Inter\u00e9s Nacional en 1994 9 Aguadas ubicado al norte del departamento de Caldas Su centro hist\u00f3rico fue declarado Monumento Nacional en 1982 Un pueblo donde convergen la historia las artesan\u00edas y la tradici\u00f3n pues aqu\u00ed se celebra el Festival Nacional del Pasillo Colombiano Su centro hist\u00f3rico fue declarado Monumento Nacional en 1982 adem\u00e1s es considerado la capital del sombrero pues de aqu\u00ed provienen los tradicionales sombreros aguade\u00f1os tejidos a mano con iraca 10 Jard\u00edn Ubicado en el departamento de Antioquia Cuenta con Calles fachadas coloridas y flores reciben a los visitantes Es uno de los pueblos patrimonio de Colombia reconocido por una belleza \u00fanica y ambiente acogedor Su preservada arquitectura acumula m\u00e1s de 150 a\u00f1os de existencia y cautiva por los colores vivos En Jard\u00edn se pueden disfrutar de hermosas cascadas como la Cueva del Esplendor uno de los atractivos tur\u00edsticos m\u00e1s importantes 11 Gir\u00f3n Ubicado en el Departamento de Santander que forma parte del \u00e1rea Metropolitana de Bucaramanga Se conoce a nivel nacional por su casco antiguo caracterizado por su arquitectura colonial espa\u00f1ola El municipio de Gir\u00f3n fue fundado en 1631 Por su arquitectura de la \u00e9poca a colonial fue reconocido como Monumento Nacional de Colombia en 1959 hecho que fue reglamentado en 1963 12 El Socorro fundado en 1681 es un municipio del departamento de Santander El municipio tiene una gran influencia en la historia de Colombia y en la Constituci\u00f3n pues all\u00ed se llev\u00f3 a cabo una serie de hechos la Independencia de Colombia como la Insurrecci\u00f3n de los Comuneros en 1781 contra las alzas tributarias consecuencia de las reformas borb\u00f3nicas y la firma de la primera Acta de Independencia del pa\u00eds fechada 10 d\u00edas antes de la proclamada Acta de Independencia en Santaf\u00e9 importantes encaminados a 13 Villa de Leyva Est\u00e1 ubicado a 40 km al occidente de Tunja Fue fundado en 1572 con el nombre de Villa de Santa Mar\u00eda de Leyva y reconocido como monumento nacional en 1954 Se caracteriza por conservar una arquitectura de estilo colonial por la variedad de sus paisajes rurales sobresale tambi\u00e9n por su enorme plaza principal empedrada y por antiguos edificios coloniales 14 Santa f\u00e9 de Antioquia Esta ubicado en el departamento de Antioqu\u00eda del que fue capital hasta el 17 de abril de 1826 Santa Fe es monumento nacional por su admirable y hermosa arquitectura de la \u00e9poca colonial posee 7 iglesias y una gran cantidad de casas de los siglos XVI XVII y XVIII 15 Salamina La poblaci\u00f3n fue fundada en 1825 es conocida como La ciudad luz de Caldas pues de all\u00ed han salido numerosos poetas m\u00fasicos actores y escritores Se encuentra localizado en el departamento de Caldas Fue declarada Monumento Nacional 16 San Juan de Gir\u00f3n Esta ubicado en el departamento de Santander forma parte del \u00e1rea Metropolitana de Bucaramanga El municipio se conoce a nivel nacional por su casco antiguo caracterizado por su arquitectura colonial espa\u00f1ola calles empedradas casas con paredes blancas grandes puertas de color marr\u00f3n oscuro yo negro y techos con teja de arcilla Entre sus calles empedradas se encuentran la Bas\u00edlica Menor de San Juan Bautista 17 Mongu\u00ed Ubicado en el departamento de Boyac\u00e1 Tiene unos paisajes sorprendentes una arquitectura colonial y una tradici\u00f3n artesanal inigualable En 1980 fue declarado como el pueblo m\u00e1s bello de Boyac\u00e1 y en 2018 como Destino Tur\u00edstico Sostenible de Colombia Entre sus monumentos emblem\u00e1ticos se destaca la Bas\u00edlica y el Puente de Calicanto 18 Pore ubicado en el departamento del Casanare se destaca por sus pintorescas calles y las Trincheras de Corosopando y los vestigios de las c\u00e1rceles espa\u00f1olas que se ubicaban en el marco de su plaza principal fue desde este municipio de donde partieron las tropas hacia el Puente de Boyac\u00e1 donde se logr\u00f3 la victoria en una batalla decisiva por la libertad En Pore inici\u00f3 la gesta libertadora y es por este hecho que es conocido como la cuna de la independencia de Colombia 5 CONFLICTO DE INTERESES Teniendo en cuenta lo establecido en el art\u00edculo 3 de la Ley 2003 del 19 de noviembre de 2019 por la cual se modifica parcialmente la Ley 5\u00aa de 1992 y se dictan otras disposiciones que modifica el art\u00edculo 291 de la Ley 5\u00aa de 1992 que establece la obligaci\u00f3n al autor del proyecto presentar la descripci\u00f3n de las posibles circunstancias o eventos que podr\u00e1n generar un conflicto de inter\u00e9s para la discusi\u00f3n y votaci\u00f3n del proyecto siendo estos criterios gu\u00edas para que los congresistas tomen una decisi\u00f3n en torno a si se encuentran en una causal de impedimento Frente al presente proyecto se considera que no genera conflictos de inter\u00e9s puesto que no trae beneficios particulares actuales y directos conforme a lo dispuesto en la ley Sin embargo si alg\u00fan familiar dentro de los grados enunciados por la ley pertenece a la poblaci\u00f3n que pueda impactar la presente iniciativa el Congresista deber\u00e1 presentar un conflicto de inter\u00e9s frente del cual se presume su improcedencia por considerar que esta ley cobijar\u00e1 a toda la poblaci\u00f3n por igual y sus efectos regir\u00e1n para el futuro Finalmente se recuerda que la descripci\u00f3n de los posibles conflictos de intereses que se puedan presentar frente al tr\u00e1mite del presente proyecto de ley no exime del deber del Congresista de identificar causales adicionales Los congresistas JOHN HAROLD SU\u00c1REZ VARGAS Senador de la Rep\u00fablica JUAN ESPINAL Representante a la C\u00e1mara por Antioquia Partido Centro Democr\u00e1tico RUBY HELENA CHAG\u00dcI SPATH Senadora de la Rep\u00fablica Partido Centro Democr\u00e1tico MILTON HUGO ANGULO VIVEROS Representante a la C\u00e1mara Partido Centro Democr\u00e1tico Autor", "link": "http://leyes.senado.gov.co/proyectos/index.php/textos-radicados-senado/p-ley-2021-2022/2296-proyecto-de-ley-073-de-2021", "autores": "_PEND_", "fecha_evento": "2021-08-14T05:23:55.474Z", "fecha_adicion": "2021-08-14T05:23:55.474Z", "origen": "Senado", "periodo": "_PEND_", "estado": "SIN DATOS"}
{"_id": 19, "pais": "CO", "fuente": "C\u00e1mara de Senadores", "titulo": "Proyecto de Acto 002 de 2014", "tema": null, "texto": "Jimmy Chamorro Cruz 20 de Julio 2014 PROYECTO DE ACTO LEGISLATIVO No 002 SENADO Por el cual se modifican los art\u00edculos 190 y 197 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica lugar tres semanas m\u00e1s tarde en Art\u00edculo 1 El inciso primero del art\u00edculo 190 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica quedar\u00e1 as\u00ed Art\u00edculo 190 El Presidente de la Rep\u00fablica ser\u00e1 elegido para un per\u00edodo de seis a\u00f1os por la mitad m\u00e1s uno de los votos que de manera secreta y directa depositen los ciudadanos en la fecha y con las formalidades que determine la ley Si ning\u00fan candidato obtiene dicha mayor\u00eda se celebrar\u00e1 una nueva votaci\u00f3n que tendr\u00e1 la que s\u00f3lo participar\u00e1n los dos candidatos que hubieren obtenido las m\u00e1s altas votaciones Ser\u00e1 declarado Presidente quien obtenga el mayor n\u00famero de votos Art\u00edculo 2 El art\u00edculo 197 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica quedar\u00e1 as\u00ed Art\u00edculo 197 No podr\u00e1 ser elegido Presidente de la Rep\u00fablica el ciudadano que a cualquier t\u00edtulo hubiere ejercido la Presidencia Esta prohibici\u00f3n no cobija al Vicepresidente cuando la ha ejercido por menos de tres meses en forma cont\u00ednua o discont\u00ednua durante el periodo constitucional No podr\u00e1 ser elegido Presidente de la Rep\u00fablica o Vicepresidente quien hubiere las causales de inhabilidad consagradas en los numerales 1 4 y 7 del art\u00edculo 179 ni el ciudadano que un a\u00f1o antes de la elecci\u00f3n haya ejercido cualquiera de los siguientes cargos Ministro Director de Departamento Administrativo Magistrado de la Corte Suprema de Justicia de la Corte Constitucional del Consejo de Estado del Consejo Superior de la Judicatura o del Consejo Nacional Electoral Procurador General de la Naci\u00f3n Defensor del Pueblo Contralor General de la Rep\u00fablica Fiscal incurrido en alguna de 1 Jimmy Chamorro Cruz 20 de Julio 2014 General de la Naci\u00f3n Registrador Nacional del Estado Civil Comandantes de las Fuerzas Militares Director General de la Polic\u00eda Gobernador de Departamento o Alcaldes Par\u00e1grafo Los actos legislativos sobre el periodo presidencial y su reelecci\u00f3n se surtir\u00e1n conforme a las reglas del art\u00edculo 375 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica y para su aprobaci\u00f3n en el segundo periodo se requerir\u00e1 el voto de las tres cuartas partes de los miembros de cada C\u00e1mara Art\u00edculo 3 El presente acto legislativo rige a partir de la fecha de su promulgaci\u00f3n I OBJETO El presente proyecto se propone ampliar el periodo presidencial a seis a\u00f1os eliminar la reelecci\u00f3n y exigir una votaci\u00f3n que supere las tres cuartas partes de los miembros de cada C\u00e1mara cuando se pretenda reformar la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica en lo que respecta a estos temas II ANTECEDENTES 21 Periodo presidencial en Colombia Como antecedente inmediato se tiene que la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1886 establec\u00eda en su art\u00edculo 114 que el Presidente la Rep\u00fablica era elegido por las Asambleas Electorales para un periodo de seis a\u00f1os situaci\u00f3n que se modific\u00f3 casi inmediatamente reduciendo el periodo a cuatro a\u00f1os y la elecci\u00f3n a voluntad directa de la ciudadan\u00eda formula que se mantuvo en la Constituci\u00f3n de 1991 en la que adem\u00e1s no se permit\u00eda la reelecci\u00f3n en los t\u00e9rminos del inciso primero del art\u00edculo 197 que originalmente establec\u00eda que No podr\u00e1 ser elegido Presidente de la Rep\u00fablica el ciudadano que a cualquier t\u00edtulo hubiere ejercido la Presidencia Esta prohibici\u00f3n no cobija al Vicepresidente cuando la ha ejercido por menos de tres meses en forma cont\u00ednua o discont\u00ednua durante el cuatrienio 2 Jimmy Chamorro Cruz 20 de Julio 2014 Posteriormente mediante iniciativa que se radic\u00f3 el 16 de marzo de 2004 por algunos congresistas de la coalici\u00f3n de gobierno se promovi\u00f3 el acto legislativo 02 de 2004 por medio del cual se elimin\u00f3 la prohibici\u00f3n de la reelecci\u00f3n al establecer que Nadie podr\u00e1 ser elegido para ocupar la Presidencia de la Rep\u00fablica por m\u00e1s de dos per\u00edodos situaci\u00f3n a partir de la cual la ciudadan\u00eda ratific\u00f3 los \u00faltimos dos jefes de estado 22 Los periodos presidenciales en Am\u00e9rica Latina Conscientes de las diferencias que puedan existir con los distintos estados pero a efectos de contextualizar la presente propuesta vale la pena referir c\u00f3mo se encuentran instituidos los periodos presidenciales en algunos pa\u00edses as\u00ed  Ecuador Periodo de cuatro a\u00f1os con posibilidad de reelecci\u00f3n inmediata por una sola ocasi\u00f3n  Per\u00fa Periodo de cinco a\u00f1os no hay reelecci\u00f3n inmediata se permite a los expresidentes postularse nuevamente luego de transcurrido un periodo constitucional  Brasil Periodo de cinco a\u00f1os y con la posibilidad de reelecci\u00f3n para el periodo siguiente  Chile Periodo de cuatro a\u00f1os y no puede ser reelegido para el per\u00edodo siguiente  Argentina Periodo de cuatro a\u00f1os y reelecci\u00f3n por un solo per\u00edodo consecutivo  Uruguay Periodo de cinco a\u00f1os no hay reelecci\u00f3n inmediata se permite a los expresidentes postularse nuevamente periodo constitucional transcurrido un luego de  Paraguay Periodo de cinco a\u00f1os y puede ser reelecto por un per\u00edodo m\u00e1s  M\u00e9xico Periodo de seis a\u00f1os sin reelecci\u00f3n  Panam\u00e1 Periodo de 5 a\u00f1os sin reelecci\u00f3n inmediata se los expresidentes y ex vicepresidentes periodos nuevamente luego dos de permite a postularse constitucionales 3 Jimmy Chamorro Cruz 20 de Julio 2014  Costa Rica Periodo de cuatro a\u00f1os sin reelecci\u00f3n inmediata se permite a los expresidentes postularse nuevamente luego de transcurrido un periodo de 8 a\u00f1os III JUSTIFICACI\u00d3N Con el presente proyecto se propone reformar el art\u00edculo 190 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica estableciendo el periodo presidencial en seis a\u00f1os as\u00ed como el inciso primero del art\u00edculo 197 respecto del cual se pretende retornar al texto original promulgado por la Asamblea Nacional Constituyente prohibiendo la reelecci\u00f3n plante\u00e1ndose adem\u00e1s la adici\u00f3n de un par\u00e1grafo que exija una mayor\u00eda especial de las tres cuartas partes de los miembros de cada C\u00e1mara para la aprobaci\u00f3n de actos legislativos que versen sobre esta tem\u00e1tica Para tales efectos debe tenerse en cuenta que Colombia es un estado social de derecho encaminado desde la carta pol\u00edtica a fortalecer las instituciones y evitar de manera firme a trav\u00e9s de su ordenamiento jur\u00eddico el personalismo en cualquiera de sus estamentos raz\u00f3n se tiene entonces para presentar debatir y aprobar este acto legislativo en el entendido de que la reelecci\u00f3n desnaturaliza la estructura del estado afectando gravemente su funcionamiento efecto del que se ha tenido experiencia en la \u00faltima d\u00e9cada Dicha personalizaci\u00f3n implica un fortalecimiento excesivo de la rama ejecutiva lo cual debilita la teor\u00eda de los pesos y contrapesos sobre la cual esta cimentada la organizaci\u00f3n del estado En esa l\u00ednea no puede perderse de vista que la continuidad de las pol\u00edticas p\u00fablicas no puede servir de sustento para desarticular el engranaje previsto en la carta superior pues lo cierto es que cualquier ciudadano que tuviere ocasi\u00f3n de desempe\u00f1ar dicho cargo debe hacerlo con pleno apego a la constituci\u00f3n y la ley buscando la materializaci\u00f3n de los fines 4 Jimmy Chamorro Cruz 20 de Julio 2014 del estado dando prevalencia a los intereses de la colectividad sobre cualquier otro La Asamblea Nacional Constituyente de 1991 estableci\u00f3 de forma primigenia que dicho periodo de gobierno ser\u00eda de cuatro a\u00f1os sin posibilidad alguna de reelecci\u00f3n pues era consciente de la necesidad de idear un sistema equilibrado que permitiera el adecuado funcionamiento del estado en el que opere un control mutuo entre las distintas ramas del poder p\u00fablico y los organismos de control propiamente dichos Ahora bien para nadie es ajeno que en el escenario de la reelecci\u00f3n no es posible garantizar igualdad con aquellos candidatos que se enfrentan al presidente de turno pues indudablemente \u00e9ste aprovecha toda la maquinaria de estado que tiene a su disposici\u00f3n para fortalecer su proyecto pol\u00edtico A trav\u00e9s de la historia Colombia no ha tenido buenas experiencias con la figura de la reelecci\u00f3n porque aunque pretende la continuaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas ha terminado otorg\u00e1ndole graves consecuencias debilitando la oposici\u00f3n deslegitimando el sistema electoral extendiendo adem\u00e1s su autoridad mediante un ejercicio distorsionado del poder de nominaci\u00f3n que ostenta As\u00ed las cosas consideramos que al combinar la f\u00f3rmula de ampliaci\u00f3n del periodo presidencial y la eliminaci\u00f3n de la reelecci\u00f3n se concilia la postura de quienes piensan que es necesario un tiempo mayor para la consolidaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas con la de quienes consideran necesario asegurar una mayor seguridad institucional evitando incluso matices de orden dictatorial No se trata entonces de promover una idea prohibicionista sino de establecer un mecanismo acorde con la realidad colombiana que garantice un equilibrio de poderes y por tanto un adecuado funcionamiento de la administraci\u00f3n p\u00fablica excesivo poder ejecutivo con al 5 Jimmy Chamorro Cruz 20 de Julio 2014 Finalmente se propone que hacia el futuro las reformas del periodo presidencial y su reelecci\u00f3n superen un tr\u00e1mite m\u00e1s riguroso al exigirse una mayor\u00eda especial de las tres cuartas partes de los miembros de cada C\u00e1mara buscando con ello que cualquier decisi\u00f3n al respecto provenga de discusiones serias y razonadas asegurando mayor estabilidad constitucional e institucional que no se trate de una situaci\u00f3n puramente coyuntural ni pasajera pues a nuestro juicio el pacto pol\u00edtico no puede ser superado por intereses particulares Estimamos oportuno abordar esta tem\u00e1tica en aras de evitar el resquebrajamiento de nuestras instituciones pol\u00edticas jur\u00eddicas y administrativas pues las experiencias vividas hasta ahora permiten pensar inequ\u00edvocamente que el mecanismo de la reelecci\u00f3n no contribuye al desarrollo eficiente de la sociedad colombiana y en cambio puede compensarse el periodo constitucional con dos a\u00f1os m\u00e1s para que el ejecutivo pueda afianzar las propuestas que se consideran necesarias para el desarrollo del pa\u00eds Creemos que es el momento oportuno en la historia de la vida republicana de Colombia de implementar el voto obligatorio con la visi\u00f3n de una Colombia sin conflicto armado se necesita la participaci\u00f3n activa de todos los sectores de la sociedad para la construcci\u00f3n de una PAZ duradera e incluyente No se puede entender un pa\u00eds fundado en la democracia representativa cuando la democracia participativa no est\u00e1 fortalecida No pretendemos coaccionar el voto libre sino por el contrario que la libertad lleve consigo una responsabilidad ciudadana Hoy para nuestro ordenamiento jur\u00eddico el abstencionismo es un modo de expresar inconformidad con la clase pol\u00edtica sin embargo tiene un efecto nulo sobre la elecci\u00f3n de gobernantes porque finalmente son los ciudadanos que sufragan quienes eligen en nombre de todo el pa\u00eds as\u00ed estos 6 Jimmy Chamorro Cruz 20 de Julio 2014 correspondan a un bajo porcentaje del censo electoral Adicionalmente el poder pol\u00edtico se ha monopolizado a trav\u00e9s de pr\u00e1cticas antidemocr\u00e1ticas con la complicidad del desinter\u00e9s general respecto al voto que es elemento clave para la transformaci\u00f3n que Colombia pide de su clase pol\u00edtica El ciudadano inconforme se manifiesta mediante la abstenci\u00f3n pero no impulsa un mandato para un cambio Est\u00e1 instituida la validez del voto en blanco como modo de expresar inconformidad con los candidatos as\u00ed que dicha raz\u00f3n no es v\u00e1lida para incumplir el deber de sufragar El voto puede verse como la funci\u00f3n c\u00edvica del ciudadano dentro del Estado y aunque es una manifestaci\u00f3n libre de la voluntad tambi\u00e9n debe entenderse como una contribuci\u00f3n al inter\u00e9s general Las conveniencias particulares seguir\u00e1n rigiendo la vida pol\u00edtica de Colombia hasta que la ciudadan\u00eda se empodere y tenga un sentido de pertenencia con la construcci\u00f3n del pa\u00eds siendo la participaci\u00f3n en el proceso electoral el principio de este compromiso El ciudadano debe ser consecuente con el gasto p\u00fablico en la realizaci\u00f3n de elecciones no existe ning\u00fan derecho absoluto ni ninguno que no conlleve un deber La inversi\u00f3n para las jornadas electorales de 2014 fue de aproximadamente 600000 millones de pesos con la contraprestaci\u00f3n de que el ciudadano sea escuchado y bien gobernado Desafortunadamente producto de la abstenci\u00f3n m\u00e1s que una inversi\u00f3n es un gasto estatal poco fruct\u00edfero Abrimos el debate con el deseo de que el pueblo Colombiano entienda la responsabilidad del sufragio y reconozca que actualmente las minor\u00edas est\u00e1n decidiendo por todo el pueblo El abstencionismo por s\u00ed solo no contribuye de ninguna manera a construir el Estado Social de Derecho en el entendido de que 7 Jimmy Chamorro Cruz 20 de Julio 2014 es el voto lo que da legitimidad a cualquier sistema democr\u00e1tico Estamos convencidos de que esta propuesta abrir\u00e1 las puertas a una pol\u00edtica diferente definida por verdadera soberan\u00eda popular conforme lo propone nuestra constituci\u00f3n Por las razones expuestas solicitamos al Honorable Senado de la Rep\u00fablica adelantar el tr\u00e1mite correspondiente para que este Proyecto culmine en Acto Legislativo De los Honorables Senadores ___________________________ _________________________ Jimmy Chamorro Cruz _________________________ _________________________ _________________________ _________________________ _________________________ _________________________ _________________________ _________________________ 8", "link": "http://leyes.senado.gov.co/proyectos/index.php/textos-radicados-senado/proyectos-de-acto-2014-2015/285-proyecto-de-acto-002-de-2014", "autores": "_PEND_", "fecha_evento": "2021-08-14T05:24:02.266Z", "fecha_adicion": "2021-08-14T05:24:02.266Z", "origen": "Senado", "periodo": "_PEND_", "estado": "SIN DATOS"}
{"_id": 20, "pais": "CO", "fuente": "C\u00e1mara de Senadores", "titulo": "Proyecto de Ley 153 de 2016", "tema": null, "texto": "PROYECTO DE LEY N Proyecto de ley por medio de la cual se aprueba el ACUERDO ENTRE LA UNI\u00d3N EUROPEA Y LA REP\u00daBLICA DE COLOMBIA POR EL QUE SE CREA UN MARCO PARA LA PARTICIPACI\u00d3N DE LA REPUBLICA DE COLOMBIA EN LAS OPERACIONES DE GESTI\u00d3N DE CRISIS DE LA UNI\u00d3N EUROPEA suscrito en la ciudad de Bogot\u00e1 DC el 05 de agosto de 2014 EL CONGRESO DE LA REP\u00daBLICA Visto el texto del ACUERDO ENTRE LA UNI\u00d3N EUROPEA Y LA REP\u00daBLICA DE COLOMBIA POR EL QUE SE CREA UN MARCO PARA LA PARTICIPACI\u00d3N DE LA REPUBLICA DE COLOMBIA EN LAS OPERACIONES DE GESTI\u00d3N DE CRISIS DE LA UNI\u00d3N EUROPEA suscrito en la ciudad de Bogot\u00e1 DC el 05 de agosto de 2014 Para ser transcrito Se adjunta copia fiel y completa del precitado instrumento internacional certificada por la Directora de Asuntos Jur\u00eddicos Internacionales del Ministerio de Relaciones Exteriores documento que reposa en el Archivo del Grupo Interno de Trabajo de Tratados y consta en doce 12 folios El presente Proyecto de Ley consta de veinti\u00fan 21 folios EXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS DEL PROYECTO DE LEY POR MEDIO DE LA CUAL SE APRUEBA EL ACUERDO ENTRE LA UNI\u00d3N EUROPEA Y LA REP\u00daBLICA DE COLOMBIA POR EL QUE SE CREA UN MARCO PARA LA PARTICIPACI\u00d3N DE LA REPUBLICA DE COLOMBIA EN LAS OPERACIONES DE GESTI\u00d3N DE CRISIS DE LA UNI\u00d3N EUROPEA SUSCRITO EN LA CIUDAD DE BOGOT\u00c1 DC EL 05 DE AGOSTO DE 2014 Honorables Senadores y Representantes En nombre del Gobierno Nacional y en cumplimiento de lo dispuesto en los art\u00edculos 150 numeral 16 189 numeral 2 y 224 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia presentamos a consideraci\u00f3n del Honorable Congreso de la Rep\u00fablica el Proyecto de ley por medio de la cual se aprueba el Acuerdo entre la Uni\u00f3n Europea y la Rep\u00fablica de Colombia por el que se crea un marco para la participaci\u00f3n de la Republica de Colombia en las Operaciones de Gesti\u00f3n de Crisis de la Uni\u00f3n Europea suscrito en la ciudad de Bogot\u00e1 DC el 05 de agosto de 2014 1 SOBRE LA UNI\u00d3N EUROPEA La Uni\u00f3n Europea UE1 es una asociaci\u00f3n econ\u00f3mica y pol\u00edtica singular de 28 pa\u00edses europeos que abarcan juntos gran parte del continente La misma se fund\u00f3 despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial Sus primeros pasos consistieron en impulsar la cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica con la idea de que a medida que aumentase la interdependencia econ\u00f3mica de los pa\u00edses que comerciaban entre s\u00ed disminuir\u00edan las posibilidades de conflicto entre ellos El resultado fue la Comunidad Econ\u00f3mica Europea CEE creada en 1958 que en principio supon\u00eda intensificar la cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica entre seis Estados a saber Alemania B\u00e9lgica Francia Italia Luxemburgo y los Pa\u00edses Bajos Posteriormente se cre\u00f3 un gran mercado \u00fanico que sigue avanzando hacia el logro de todo su potencial Lo que comenz\u00f3 como una uni\u00f3n meramente econ\u00f3mica ha evolucionado hasta convertirse en una organizaci\u00f3n activa en todos los frentes pol\u00edticos desde la ayuda al desarrollo hasta el medio ambiente En 1993 el cambio de nombre de CEE a UE Uni\u00f3n Europea reflej\u00f3 esta transformaci\u00f3n La UE se basa en el Estado de Derecho Todas sus actividades est\u00e1n fundadas en los tratados acordados voluntaria y democr\u00e1ticamente por sus Estados miembros Estos acuerdos vinculantes establecen los objetivos de la UE en sus numerosos \u00e1mbitos de actividad a Movilidad crecimiento estabilidad y moneda \u00fanica La UE ha hecho posible medio siglo de paz estabilidad y prosperidad ha contribuido a elevar el nivel de vida y ha creado una moneda \u00fanica europea el euro Gracias a la supresi\u00f3n de los controles fronterizos entre los pa\u00edses de la UE ahora se puede viajar libremente por la mayor parte del continente Tambi\u00e9n es mucho m\u00e1s f\u00e1cil vivir y trabajar dentro de las fronteras de Uni\u00f3n Europea El mercado \u00fanico o interior es el principal motor econ\u00f3mico de la UE y hace que la mayor\u00eda de las mercanc\u00edas servicios personas y capital puedan circular libremente Otro de sus 1 Tomado de la p\u00e1gina web oficial de la UE httpeuropaeuabouteuindex_eshtm objetivos esenciales es desarrollar este enorme recurso para que los europeos puedan aprovechar al m\u00e1ximo todas sus ventajas b Derechos humanos e igualdad Uno de los principales objetivos de la UE es promover los derechos humanos en su interior y en todo el mundo Dignidad humana libertad democracia igualdad Estado de Derecho y respeto de los derechos humanos son sus valores fundamentales Desde la firma del Tratado de Lisboa en 2009 la Carta de los Derechos Fundamentales de la UE re\u00fane todos estos derechos en un \u00fanico documento Las instituciones de la UE est\u00e1n jur\u00eddicamente obligadas a defenderlos al igual que los gobiernos nacionales cuando aplican la legislaci\u00f3n de la UE c Instituciones transparentes y democr\u00e1ticas La UE contin\u00faa esforz\u00e1ndose por aumentar la transparencia de las instituciones que la gobiernan y hacerlas m\u00e1s democr\u00e1ticas As\u00ed el Parlamento Europeo elegido directamente por los ciudadanos aumenta sus competencias y los parlamentos nacionales adquieren m\u00e1s protagonismo al trabajar mano a mano con las instituciones europeas Los ciudadanos europeos a su vez cuentan cada vez con m\u00e1s canales para participar en el proceso pol\u00edtico 2 AVANCES DE LA RELACI\u00d3N BILATERAL ENTRE LA REP\u00daBLICA DE COLOMBIA Y LA UNI\u00d3N EUROPEA Las relaciones bilaterales entre el Estado colombiano y la Uni\u00f3n Europea se fundamentan en lo previsto en el Tratado de Lisboa en vigor desde el 1 de diciembre de 2009 mediante el cual se reform\u00f3 la estructura y funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea y a su vez se reforz\u00f3 su pol\u00edtica exterior El precitado Tratado proporcion\u00f3 coherencia y visibilidad a la pol\u00edtica exterior y de seguridad com\u00fan de la Uni\u00f3n Europea en virtud de lo cual esa Organizaci\u00f3n adquiri\u00f3 la personalidad jur\u00eddica necesaria para negociar y ser parte en tratados internacionales2 Desde entonces para temas de pol\u00edtica exterior la Uni\u00f3n Europea se encuentra representada por el Alto Representante de la Uni\u00f3n para Asuntos Exteriores y Pol\u00edtica y de Seguridad3 La Uni\u00f3n Europea ha sido un aliado cercano en temas como la defensa de los derechos humanos el fortalecimiento de la gobernabilidad es referente en ciencia tecnolog\u00eda desarrollo y cohesi\u00f3n social y es fuente y destino de bienes servicios personas inversiones conocimientos y artes Esta Organizaci\u00f3n es un socio principal en los foros multilaterales donde se abordan temas de la agenda internacional y es considerado un aliado en la soluci\u00f3n de los principales problemas nacionales y regionales Asimismo en los \u00faltimos a\u00f1os esta Organizaci\u00f3n ha manifestado un inter\u00e9s creciente en las negociaciones de paz adelantadas por el Gobierno del Presidente Juan Manuel Santos y una significativa disposici\u00f3n para participar en las din\u00e1micas de posconflicto Adicionalmente dentro de los principales temas bilaterales con esta Organizaci\u00f3n se resaltan el Acuerdo Comercial entre Colombia y Per\u00fa por una Parte y la Uni\u00f3n Europea y sus Estados Miembros por la otra 2 Europa S\u00edntesis de la Legislaci\u00f3n Europea Revisado el 03 de marzo de 2015 En httpeuropaeulegislation_summariesinstitutional_affairstreatieslisbon_treatyai0033_eshtm 3 Ib\u00eddem suscrito en Bruselas el 26 de junio de 2012 y la iniciativa para la eliminaci\u00f3n del visado Schengen de corta duraci\u00f3n para ciudadanos colombianos El desarrollo de las relaciones bilaterales con la Uni\u00f3n Europea demuestra el compromiso del Gobierno de Colombia en la profundizaci\u00f3n de la relaci\u00f3n con este Organismo a trav\u00e9s de la diversificaci\u00f3n de una agenda que impulse la paz la equidad la econom\u00eda y la educaci\u00f3n 3 RELACI\u00d3N DE COOPERACI\u00d3N EN SEGURIDAD ENTRE COLOMBIA Y LA UNI\u00d3N EUROPEA El Ministerio de Defensa Nacional viene desarrollando una estrategia de cooperaci\u00f3n internacional que se despliega en los \u00e1mbitos bilateral y multilateral \u00c9sta se rige por la prudencia el respeto la cooperaci\u00f3n la transparencia y el pragmatismo siempre privilegiando la v\u00eda diplom\u00e1tica y el derecho internacional Se fundamenta en una aproximaci\u00f3n del sector a diferentes regiones del mundo con criterios estrat\u00e9gicos de prevenci\u00f3n cooperaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n para el fortalecimiento de la seguridad y la defensa nacional Esta estrategia se fundamenta en consolidar la participaci\u00f3n de la Fuerza P\u00fablica en escenarios internacionales Esto bajo la perspectiva del futuro de la Fuerza P\u00fablica contribuyendo con las capacidades desarrolladas en los \u00faltimos a\u00f1os y a su vez proyectando nuevas capacidades y est\u00e1ndares fundamentados en el profesionalismo de los hombres y mujeres de las Fuerzas Militares y la Polic\u00eda Nacional Las capacidades de nuestra Fuerza P\u00fablica son la base que permite a Colombia consolidar su posici\u00f3n como un actor relevante en los escenarios regionales hemisf\u00e9ricos y globales mediante diferentes mecanismos de cooperaci\u00f3n bilateral triangular y multilateral Lo anterior proyectando las relaciones internacionales con pa\u00edses y organizaciones desde un punto de vista din\u00e1mico que permita de manera flexible adaptarse a los retos de seguridad del futuro mediante elementos de proyecci\u00f3n de capacidades que involucren el desarrollo de un portafolio de demanda y de oferta de cooperaci\u00f3n As\u00ed constituye un objetivo estrat\u00e9gico de Colombia fortalecer la cooperaci\u00f3n con organismos multilaterales y otras naciones no solamente desde la perspectiva de buscar mayor efectividad en la lucha contra la delincuencia transnacional y otras amenazas sino tambi\u00e9n para orientar la visi\u00f3n de futuro de las Fuerzas Armadas de Colombia La experiencia de Colombia en la lucha contra el terrorismo el narcotr\u00e1fico y la delincuencia transnacional en general es hoy reconocida a nivel internacional Solo para mencionar desde 2010 las Fuerzas Armadas de Colombia han capacitado m\u00e1s de 24000 miembros de las Fuerzas Armadas y de Seguridad de m\u00e1s de 70 pa\u00edses Colombia continuar\u00e1 con este esfuerzo de contribuci\u00f3n a la seguridad a la paz y a la estabilidad regional e internacional brindando su experiencia a las naciones que lo requieran Como parte de la ejecuci\u00f3n de la estrategia internacional del Sector Defensa el Gobierno de Colombia ha venido adelantando conversaciones con la Uni\u00f3n Europea UE la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas ONU y la Organizaci\u00f3n del Tratado del Atl\u00e1ntico Norte OTAN con el objeto de desarrollar un amplio marco de actividades de cooperaci\u00f3n que contribuyan al fortalecimiento de las capacidades de las Fuerzas Armadas y as\u00ed elevar sus est\u00e1ndares profesionales y operacionales En este sentido la Uni\u00f3n Europea reconoce a Colombia como uno de sus socios estrat\u00e9gicos m\u00e1s confiables en Am\u00e9rica Latina as\u00ed como las importantes capacidades y la experiencia de sus Fuerzas Armadas que pueden ser de gran utilidad en pa\u00edses afectados por diferentes crisis de seguridad Lo anterior tal como ya lo ha venido demostrando nuestro pa\u00eds mediante la ejecuci\u00f3n de diferentes actividades de cooperaci\u00f3n en regiones como Centroam\u00e9rica y el Caribe Estas importantes capacidades han permitido que Colombia sea el segundo pa\u00eds latinoamericano despu\u00e9s de Chile en suscribir este tipo de Acuerdo Marco con la Uni\u00f3n Europea Cabe se\u00f1alar que esta relaci\u00f3n en ning\u00fan caso implica o puede implicar la presencia de tropas extranjeras en territorio colombiano y tampoco la membres\u00eda de Colombia a la Uni\u00f3n Europea As\u00ed mismo en reiteradas ocasiones la Uni\u00f3n Europea ha manifestado su apoyo a Colombia en las actuales negociaciones de paz en la Habana y en una soluci\u00f3n negociada y sostenible al conflicto armado interno que ha vivido el pa\u00eds por d\u00e9cadas y respecto del cual ha mostrado su disposici\u00f3n de trabajar y apoyar las iniciativas relacionadas con el postconflicto En este sentido la participaci\u00f3n en operaciones multinacionales da al pa\u00eds una importante proyecci\u00f3n y prestigio internacional que sirve para poner a disposici\u00f3n de otros pa\u00edses la experiencia y el profesionalismo de las Fuerzas Armadas de Colombia y la Polic\u00eda Nacional Por esta raz\u00f3n el Ministerio de Defensa Nacional est\u00e1 plenamente comprometido para que los miembros de la Fuerza P\u00fablica contin\u00faen participando en misiones internacionales y de esta manera se fortalezcan los v\u00ednculos con las fuerzas militares m\u00e1s modernas profesionales y sofisticadas del mundo para desarrollar esfuerzos de seguridad que contribuyan a la estabilidad internacional sin descuidar las obligaciones constitucionales de salvaguardar la integridad del territorio colombiano y la seguridad de la poblaci\u00f3n 4 SOBRE LAS OPERACIONES DE GESTION DE CRISIS DE LA UNI\u00d3N EUROPEA Desde su creaci\u00f3n uno de los objetivos de la Uni\u00f3n Europea ha sido el mantenimiento de la paz y la seguridad internacional Con la creaci\u00f3n de una pol\u00edtica de seguridad com\u00fan en 2003 y la firma del Tratado de Lisboa en diciembre de 2009 se estableci\u00f3 el desarrollo de la Pol\u00edtica de Seguridad y Defensa Com\u00fan PCSD Asimismo se cre\u00f3 el Servicio Europeo de Acci\u00f3n Exterior SEAE bajo la autoridad del Alto Representante de la Uni\u00f3n para Asuntos Exteriores y Pol\u00edtica de Seguridad Esta dependencia permite la posibilidad de fusionar todos los elementos necesarios de la UE en conjunto y aplicar un enfoque integral para la gesti\u00f3n de crisis de la UE Desde 2002 y como parte de la Pol\u00edtica de Seguridad Com\u00fan la Uni\u00f3n Europea ha proyectado alrededor de 30 misiones internacionales bajo el mandato de las Naciones Unidas para el manejo de crisis en Europa y otras partes del globo destac\u00e1ndose operaciones en Bosnia Kosovo Georgia Mali Libia Congo Somalia y \u00c1frica Occidental entre muchas otras tal como lo demuestra la siguiente gr\u00e1fica4 4 Fuente httpwwweeaseuropaeucsdpmissionsandoperationsindex_enhtm As\u00ed en el \u00e1mbito de su pol\u00edtica exterior y de seguridad com\u00fan la Uni\u00f3n Europea ha realizado esfuerzos dirigidos a llevar a cabo operaciones de gesti\u00f3n de crisis en las que intenta participar en todos los procesos del ciclo de crisis desde estrategias de prevenci\u00f3n hasta la rehabilitaci\u00f3n y la reconstrucci\u00f3n durante el posconflicto5 Para esto los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea han destinado su propio personal militar civil y policial para atender los requerimientos de seguridad que demandan este tipo de misiones Al mismo tiempo la Uni\u00f3n Europea ha celebrado alrededor de 18 acuerdos marco de participaci\u00f3n con otras naciones que comparten valores comunes relacionados con la prevenci\u00f3n de conflictos y el fortalecimiento de la seguridad internacional 5 ACERCAMIENTOS EN MATERIA DE DEFENSA Y SEGURIDAD CON OTRAS ORGANIZACIONES El Gobierno Nacional ha iniciado acercamientos con diferentes Organizaciones Internacionales tales como la Uni\u00f3n Europea UE la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas ONU y la Organizaci\u00f3n del Tratado del Atl\u00e1ntico Norte OTAN con miras a consolidar la participaci\u00f3n de la Naci\u00f3n en el escenario internacional bajo la perspectiva del futuro de las fuerzas armadas y del logro de la paz y de la seguridad mundial Incluso cabe resaltar la suscripci\u00f3n del Acuerdo Marco entre las Naciones Unidas y el Gobierno de la Rep\u00fablica de Colombia relativo a las Contribuciones al Sistema de Acuerdos de Fuerzas de Reserva de las Naciones Unidas para las Operaciones del Mantenimiento de Paz el 26 de enero de 2015 en la ciudad de Nueva York Dicho acuerdo tiene por objeto establecer las condiciones para el posible despliegue de 5 Uni\u00f3n Europea Acci\u00f3n Exterior Recuperado el 03 de marzo de 2015 En httpeeaseuropaeucfspcrisis_managementindex_eshtm personal de Colombia en las diferentes operaciones de mantenimiento de la paz que comanda la ONU alrededor del globo Este Acuerdo con la ONU ya fue aprobado por el Congreso de la Rep\u00fablica y se encuentra en la respectiva revisi\u00f3n de la Corte Constitucional mientras que el Acuerdo con Uni\u00f3n Europea que nos ocupa deber\u00e1 someterse al tr\u00e1mite de aprobaci\u00f3n del Congreso de la Rep\u00fablica y posterior revisi\u00f3n de la Corte Constitucional en cumplimiento del tr\u00e1mite establecido por la Constituci\u00f3n para los Tratados solemnes Cabe se\u00f1alar que estos Acuerdos con la Uni\u00f3n Europea y la ONU tienen por objeto establecer las condiciones para la participaci\u00f3n de Colombia en las misiones internacionales u operaciones de paz y seguridad mundial As\u00ed si bien el contenido y forma de ambos Acuerdos puede resultar diferente entre uno y otro teniendo en cuenta que se trata de complejas negociaciones de textos con Organizaciones de car\u00e1cter internacional de diferente naturaleza es importante tener en cuenta que su suscripci\u00f3n obedece a la ejecuci\u00f3n de una Estrategia Internacional cuidadosamente dise\u00f1ada por el Gobierno Nacional 6 MARCO JUR\u00cdDICO RELEVANTE Toda vez que el Acuerdo suscrito comportar\u00eda la naturaleza jur\u00eddica de un tratado solemne por medio del cual el Estado colombiano adquiere obligaciones nuevas determinadas y vinculantes resulta pertinente hacer menci\u00f3n a este tipo de instrumentos en el marco internacional y al tr\u00e1mite de entrada en vigor dispuesto en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica La Convenci\u00f3n de Viena sobre el Derecho de los Tratados del a\u00f1o 1969 define el Tratado en los siguientes t\u00e9rminos  Art\u00edculo 1\u00ba a Se entiende por tratado un acuerdo internacional celebrado por escrito entre Estados y regido por el derecho internacional ya conste en un instrumento \u00fanico o en dos o m\u00e1s instrumentos conexos y cualquiera que sea su denominaci\u00f3n particular  Por su parte la Convenci\u00f3n de Viena sobre el Derecho de los Tratados entre Estados y Organizaciones Internacionales o entre Organizaciones Internacionales adoptada en 1986 dispone en su Art\u00edculo 2 numeral 1 literal a  Para los efectos de la presente Convenci\u00f3n Se entiende por tratado un acuerdo internacional regido por el derecho internacional y celebrado por escrito entre uno o varios Estados y una o varias organizaciones internacionales o i ii entre organizaciones internacionales ya conste ese acuerdo en un instrumento \u00fanico o en dos o m\u00e1s instrumentos conexos y cualquiera sea su denominaci\u00f3n particular  De acuerdo con las normas invocadas los tratados solo pueden ser celebrados por sujetos de derecho internacional a saber entre Estados entre organizaciones internacionales o entre Estados y organizaciones internacionales Son instrumentos que se componen de un conjunto de cl\u00e1usulas vinculantes para las partes mediante las cuales se asumen nuevas obligaciones internacionales se ampl\u00edan o se modifican las obligaciones ya adquiridas por parte del Estado De conformidad con la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica los tratados celebrados por el Estado colombiano con otros Estados o con organismos internacionales precisan para el perfeccionamiento del v\u00ednculo internacional de la correspondiente ley aprobatoria expedida por el Congreso de la Rep\u00fablica y del respectivo examen de constitucionalidad por parte de la Corte Constitucional Cumplido satisfactoriamente el tr\u00e1mite anterior el Presidente de la Rep\u00fablica dispone de la potestad de perfeccionar en cualquier tiempo el v\u00ednculo internacional6 Al respecto la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica dispone lo siguiente Art\u00edculo 150 Corresponde al Congreso hacer las leyes Por medio de ellas ejerce las siguientes funciones  16 Aprobar o improbar los tratados que el Gobierno celebre con otros Estados o con entidades de derecho internacional Por medio de dichos tratados podr\u00e1 el Estado sobre bases de equidad reciprocidad y conveniencia nacional transferir parcialmente determinadas atribuciones a organismos internacionales que tengan por objeto promover o consolidar la integraci\u00f3n econ\u00f3mica con otros Estados  Art\u00edculo 189 Corresponde al Presidente de la Rep\u00fablica como Jefe de Estado Jefe del Gobierno y Suprema Autoridad Administrativa  Dirigir las relaciones internacionales Nombrar a los agentes diplom\u00e1ticos y consulares recibir a los agentes respectivos y celebrar con otros Estados y entidades de derecho internacional tratados o convenios que se someter\u00e1n a la aprobaci\u00f3n del Congreso  Art\u00edculo 241 A la Corte Constitucional se le conf\u00eda la guarda de la integridad y supremac\u00eda de la Constituci\u00f3n en los estrictos y precisos t\u00e9rminos de este art\u00edculo Con tal fin cumplir\u00e1 las siguientes funciones  10 Decidir definitivamente sobre la exequibilidad de los tratados internacionales y de las leyes que los aprueben Con tal fin el Gobierno los remitir\u00e1 a la Corte dentro de los seis d\u00edas siguientes a la sanci\u00f3n de la ley Cualquier ciudadano podr\u00e1 intervenir para defender o impugnar su constitucionalidad Si la Corte los declara constitucionales el Gobierno podr\u00e1 efectuar el canje de notas en caso contrario no ser\u00e1n ratificados Cuando una o varias normas de un tratado multilateral sean declaradas inexequibles por la Corte Constitucional el Presidente de la Rep\u00fablica s\u00f3lo podr\u00e1 manifestar el consentimiento formulando la correspondiente reserva En consecuencia el Acuerdo sub examine deber\u00e1 ser aprobado por el Congreso mediante Ley de la Rep\u00fablica y ser declarado exequible por la Corte Constitucional con miras a que el tratado pueda entrar en vigor y surtir efectos para la Rep\u00fablica de Colombia 7 ALCANCE DEL ACUERDO ENTRE LA UNI\u00d3N EUROPEA Y LA REP\u00daBLICA DE COLOMBIA POR EL QUE SE CREA UN MARCO PARA LA PARTICIPACI\u00d3N DE LA REPUBLICA DE COLOMBIA EN LAS OPERACIONES DE GESTI\u00d3N DE CRISIS DE LA UNI\u00d3N EUROPEA 6 Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1991 Art\u00edculos 150 y 241 El ACUERDO ENTRE LA UNI\u00d3N EUROPEA Y LA REP\u00daBLICA DE COLOMBIA POR EL QUE SE CREA UN MARCO PARA LA PARTICIPACI\u00d3N DE LA REPUBLICA DE COLOMBIA EN LAS OPERACIONES DE GESTI\u00d3N DE CRISIS DE LA UNI\u00d3N EUROPEA se celebr\u00f3 en atenci\u00f3n a la importancia que las Partes dan a la consecuci\u00f3n de la paz mundial a sus efectos sobre el desarrollo de todos los Estados y al empe\u00f1o de contribuir al mantenimiento de la paz y la seguridad en los respectivos entornos y en el mundo en general7 Como fue establecido con anterioridad la suscripci\u00f3n del Acuerdo y su posterior entrada en vigor obedece a la ejecuci\u00f3n de la estrategia internacional de la Rep\u00fablica de Colombia en materia de defensa y seguridad y consolida la participaci\u00f3n de nuestra Naci\u00f3n en escenarios internacionales bajo la perspectiva del futuro de las Fuerzas Armadas contribuyendo con sus capacidades y profesionalismo en los escenarios all\u00ed previstos As\u00ed las cosas y con la finalidad de cumplir con dicho prop\u00f3sito se destaca que el objetivo del precitado Acuerdo consiste en fijar las condiciones generales para la futura participaci\u00f3n del Estado Colombiano en las operaciones de gesti\u00f3n de crisis de la Uni\u00f3n Europea con el fin de promover desarrollar y fortalecer los intereses mutuos de paz y seguridad mundial En este sentido es importante resaltar que el Acuerdo se celebra sin perjuicio de la autonom\u00eda de las decisiones de la Uni\u00f3n Europea respecto de las misiones y a su vez se fundamenta en la capacidad del Estado colombiano de decidir si participa o no en una operaci\u00f3n de gesti\u00f3n de crisis concreta As\u00ed las cosas y conforme a los lineamientos fijados en el instrumento la Rep\u00fablica de Colombia tiene la facultad absolutamente discrecional de aceptar la invitaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea y ofrecer su contribuci\u00f3n En otras palabras la suscripci\u00f3n del Acuerdo no implica que la Rep\u00fablica de Colombia se vea obligada a participar en todas las operaciones de gesti\u00f3n de crisis amparadas y adelantadas por la Uni\u00f3n Europea Por el contrario con fundamento en la correspondiente invitaci\u00f3n de participaci\u00f3n el Estado colombiano podr\u00e1 decidir aut\u00f3nomamente si encuentra conveniente participar En caso de encontrar viable su participaci\u00f3n ofrecer\u00e1 una contribuci\u00f3n y ser\u00e1 competencia de la Uni\u00f3n Europea decidir si acepta la oferta propuesta por el Estado colombiano As\u00ed las cosas en el instrumento objeto de estudio se plasman disposiciones relativas al despliegue de personal militar y civil en las diferentes misiones que comanda la Uni\u00f3n Europea regulando aspectos como el estatus del personal en cada misi\u00f3n la cadena de mando el manejo de informaci\u00f3n clasificada y otros aspectos financieros y administrativos propios de cada operaci\u00f3n El Acuerdo consta de 17 art\u00edculos y dos declaraciones unilaterales En la Secci\u00f3n I se consagran las Disposiciones Generales cuyos art\u00edculos establecen lo siguiente  El Art\u00edculo 1 prev\u00e9 las decisiones relativas a la participaci\u00f3n en donde se establece el marco en el que la Uni\u00f3n Europea invita a la Rep\u00fablica de Colombia a participar en una operaci\u00f3n de gesti\u00f3n de crisis y se prev\u00e9 la facultad de Colombia para decidir si participa o no As\u00ed las cosas en caso afirmativo el Estado colombiano deber\u00e1 enviar una propuesta de contribuci\u00f3n en virtud de lo cual la Uni\u00f3n Europea comunicar\u00e1 si acepta la participaci\u00f3n del Estado colombiano en las condiciones ofrecidas Asimismo el art\u00edculo prev\u00e9 la posibilidad de la Rep\u00fablica de Colombia de retirarse parcial o totalmente de la operaci\u00f3n en cualquier momento y por iniciativa propia o a petici\u00f3n de esa Organizaci\u00f3n 7 Acuerdo entre la Uni\u00f3n Europea y la Rep\u00fablica de Colombia por el que se crea un marco para la Participaci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Colombia en las Operaciones de Gesti\u00f3n de Crisis de la Uni\u00f3n Europea Pre\u00e1mbulo  El Art\u00edculo 2 consagra el marco en el cual la Rep\u00fablica de Colombia participar\u00eda en la operaci\u00f3n estableciendo que el mismo obedece a la correspondiente asociaci\u00f3n a la Decisi\u00f3n del Consejo de la Uni\u00f3n Europea mediante la cual se aprueba una determinada operaci\u00f3n de gesti\u00f3n de crisis y a cualquier otra Decisi\u00f3n en la que el Consejo decida prorrogar la operaci\u00f3n  Por su parte el Art\u00edculo 3 establece el estatus del personal y de las fuerzas de la Rep\u00fablica de Colombia En esta disposici\u00f3n se prev\u00e9 que el personal enviado en comisi\u00f3n de servicios a una operaci\u00f3n civil o militar de gesti\u00f3n de crisis se regir\u00e1 por el acuerdo pertinente sobre el estatus de las fuerzas o de la misi\u00f3n en caso de haberse celebrado tal acuerdo o por el r\u00e9gimen acordado entre la Uni\u00f3n y el Estado o Estados en los que se lleve a cabo la operaci\u00f3n Asimismo el numeral 3 del precitado Art\u00edculo consagra la jurisdicci\u00f3n que la Rep\u00fablica de Colombia ejercer\u00e1 sobre su personal y la excepci\u00f3n prevista en caso en que las fuerzas colombianas est\u00e9n a bordo de una nave o aeronave de un Estado miembro de la Uni\u00f3n Europea Por su parte el numeral 4 establece la responsabilidad de Colombia frente a cualquier reclamaci\u00f3n que presente un miembro de su personal o que afecte a dicho miembro vinculada a su participaci\u00f3n en estas operaciones A su vez el numeral 5 del Art\u00edculo en menci\u00f3n estipula la renuncia de las Partes a toda reclamaci\u00f3n que no sea de tipo contractual Finalmente en esta disposici\u00f3n se establece el compromiso de las Partes de formular una declaraci\u00f3n relativa a la renuncia a presentar reclamaciones contra cualquier Estado que participe en una operaci\u00f3n de este tipo  El Art\u00edculo 4 contiene las normas relacionadas con la informaci\u00f3n clasificada por medio de las que se establece que la Rep\u00fablica de Colombia adoptar\u00e1 las medidas adecuadas para garantizar la protecci\u00f3n de la informaci\u00f3n clasificada de la Uni\u00f3n Europea en el marco de las normas de seguridad del Consejo para este tipo de informaci\u00f3n y de otras directrices de autoridades competentes De igual forma se prev\u00e9 el evento en que las Partes hayan celebrado un acuerdo sobre procedimiento de seguridad para el intercambio de informaci\u00f3n clasificada La Secci\u00f3n II prev\u00e9 disposiciones relativas a la participaci\u00f3n en operaciones civiles de gesti\u00f3n de crisis Esta secci\u00f3n contiene los siguientes art\u00edculos  El Art\u00edculo 5 relativo al personal enviado en comisi\u00f3n de servicios a una operaci\u00f3n civil de gesti\u00f3n de crisis de la Uni\u00f3n Europea establece una serie de obligaciones en caso en que la Rep\u00fablica de Colombia participe tales como velar por el personal que destine en comisi\u00f3n de servicios e informar al comandante de la operaci\u00f3n civil cualquier cambio en su contribuci\u00f3n Asimismo prev\u00e9 que el personal enviado en comisi\u00f3n de servicios por el Estado colombiano ejercer\u00e1 sus funciones y se conducir\u00e1 teniendo en cuenta los intereses de la operaci\u00f3n  El Art\u00edculo 6 consagra disposiciones relativas a la cadena de mando previendo entre otros que todo el personal participante en la operaci\u00f3n civil de gesti\u00f3n de crisis de la Uni\u00f3n Europea seguir\u00e1 bajo el comando general y autoridad de sus autoridades nacionales las cuales transferir\u00e1n el mando operativo al Comandante de la operaci\u00f3n civil de la Uni\u00f3n A su vez se establece la responsabilidad mando control de la operaci\u00f3n civil y del control disciplinario a cargo del Jefe y del Comandante de la respectiva misi\u00f3n Asimismo se dispone la igualdad de derechos y obligaciones de Colombia en la gesti\u00f3n cotidiana de la operaci\u00f3n entre otros  El Art\u00edculo 7 prev\u00e9 la forma de financiaci\u00f3n de las operaciones especificando que la Rep\u00fablica de Colombia asumir\u00eda la totalidad de los costes ligados a su participaci\u00f3n en una operaci\u00f3n civil de gesti\u00f3n de crisis salvo lo relativo a los costes de funcionamiento Igualmente se establece el r\u00e9gimen de responsabilidad  Por su parte el Art\u00edculo 8 consagra la contribuci\u00f3n al presupuesto de funcionamiento estableciendo principalmente la forma y c\u00e1lculo de la contribuci\u00f3n financiera que la Rep\u00fablica de Colombia deber\u00eda contribuir En este sentido se resalta el numeral 4 del art\u00edculo en menci\u00f3n en el que se establece que la Uni\u00f3n Europea eximir\u00e1 en principio a la Rep\u00fablica de Colombia de contribuir financieramente a una operaci\u00f3n civil concreta cuando determine que la Rep\u00fablica de Colombia aporta una contribuci\u00f3n significativa a dicha operaci\u00f3n La Secci\u00f3n III establece disposiciones sobre la participaci\u00f3n en operaciones militares de gesti\u00f3n de crisis de la Uni\u00f3n Europea  En el Art\u00edculo 9 se plasma la regulaci\u00f3n respecto de la participaci\u00f3n en una operaci\u00f3n militar consagrando que el Estado colombiano velar\u00e1 porque las fuerzas y el personal se desempe\u00f1en de conformidad con la decisi\u00f3n del Consejo el plan de operaci\u00f3n los acuerdos de implementaci\u00f3n y determinados lineamientos que involucran su participaci\u00f3n  El Art\u00edculo 10 prev\u00e9 la cadena de mando en este tipo de operaciones estableciendo que las fuerzas y personal participante seguir\u00e1n estando bajo el mando de sus autoridades nacionales y que \u00e9stas \u00faltimas traspasar\u00e1n el mando o control operativo y t\u00e1ctico de sus fuerzas y personal al Comandante de la Operaci\u00f3n Asimismo se consagran los derechos y obligaciones de Colombia en el marco de la operaci\u00f3n  El Art\u00edculo 11 estipula la financiaci\u00f3n del Estado Colombiano frente a los costos ligados a su operaci\u00f3n y su responsabilidad frente a muertes lesiones o da\u00f1o a personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas  Asimismo el Art\u00edculo 12 establece los lineamientos relativos a la contribuci\u00f3n a los costes comunes previendo en su numeral 3 que en principio la Uni\u00f3n eximir\u00e1 a la Rep\u00fablica de Colombia de contribuir financieramente a los costes comunes de una operaci\u00f3n concreta cuando determine que el Estado colombiano aporta una contribuci\u00f3n significativa a dicha operaci\u00f3n La Secci\u00f3n IV prev\u00e9 las cl\u00e1usulas finales y se compone de art\u00edculos referentes a las disposiciones para la aplicaci\u00f3n del Acuerdo art 13 las autoridades competentes art14 las situaciones de incumplimiento Art 15 la resoluci\u00f3n de litigios art 16 y la entrada en vigor y denuncia del Acuerdo art 17 Finalmente es preciso resaltar que los acuerdos de implementaci\u00f3n a los que se hace menci\u00f3n en los art\u00edculos 2 4 5 9 y los acuerdos de orden t\u00e9cnico y administrativo a los que se hace referencia en el art\u00edculo 13 son instrumentos que buscan implementar y desarrollar las cl\u00e1usulas del Acuerdo sub examine En este sentido no estar\u00edan llamados a modificar las obligaciones previstas en el presente Acuerdo o a establecer nuevas obligaciones para las Partes En resumen el Acuerdo regula aspectos importantes de las posibles contribuciones de la siguiente manera 1 Colombia podr\u00e1 decidir el tipo de participaci\u00f3n en cada misi\u00f3n despu\u00e9s de recibir las respectivas invitaciones de la UE 2 La decisi\u00f3n de participar en cada misi\u00f3n ser\u00e1 una decisi\u00f3n aut\u00f3noma y discrecional del Gobierno de Colombia sin estar obligada a participar si no lo considera necesario 3 El despliegue efectivo de unidades o contribuciones de Colombia en operaciones de mantenimiento de la paz ser\u00e1n acordadas mediante arreglos posteriores de implementaci\u00f3n que constituyen acuerdos simplificados que el Gobierno podr\u00e1 suscribir para garantizar implementaci\u00f3n del Acuerdo Marco la 4 La Rep\u00fablica de Colombia mantiene la jurisdicci\u00f3n penal civil y disciplinaria del personal civil o militar enviado a cada misi\u00f3n 5 El personal desplegado en cada operaci\u00f3n gozar\u00e1 de los mismos privilegios e inmunidades que el resto de personal europeo en cada operaci\u00f3n espec\u00edfica 6 Se determina que la autoridad competente es el Ministerio de Defensa Nacional No obstante para la firma de los acuerdos de implementaci\u00f3n ser\u00e1n el Presidente de la Rep\u00fablica la Ministra de Relaciones Exteriores o la persona a quien se le hayan otorgado los respectivos plenos poderes los facultados para manifestar la voluntad del Estado colombiano Teniendo en cuenta lo anterior es posible se\u00f1alar que instrumento constituye el marco normativo necesario para la posible participaci\u00f3n del Estado colombiano en operaciones de gesti\u00f3n de crisis a partir del cual se impulsar\u00e1 la cooperaci\u00f3n con la Uni\u00f3n Europea y a su vez se fortalecer\u00e1n las capacidades de las Fuerzas Militares de Colombia mediante el establecimiento de est\u00e1ndares que permiten la interoperabilidad en diversos frentes entre las Fuerzas Armadas de los pa\u00edses que hacen parte de este Organismo En este orden de ideas es preciso afirmar que el Acuerdo se compone de elevados est\u00e1ndares que abarcan aspectos log\u00edsticos t\u00e9cnicos y operativos por medio de los cuales se cumple el desaf\u00edo de definir una hoja de ruta que determine el futuro de las Fuerzas Militares y la Polic\u00eda Nacional Lo anterior dentro de un modelo de planeaci\u00f3n de mediano y largo plazo que busca definir una estructura de fuerza que evolucione de manera concordante con los retos operacionales futuros y que garantice la coherencia entre el marco presupuestal existente los principios de pol\u00edtica las misiones y las capacidades de la Fuerza P\u00fablica Por las razones anteriormente expuestas el Gobierno Nacional a trav\u00e9s de la Ministra de Relaciones Exteriores y el Ministro de Defensa Nacional solicita al Honorable Congreso de la Rep\u00fablica aprobar el Proyecto de Ley Proyecto de ley por medio de la cual se aprueba el Acuerdo entre la Uni\u00f3n Europea y la Rep\u00fablica de Colombia por el que se crea un marco para la participaci\u00f3n de la Republica de Colombia en las Operaciones de Gesti\u00f3n de Crisis de la Uni\u00f3n Europea suscrito en la ciudad de Bogot\u00e1 DC el 05 de agosto de 2014 De los Honorables Congresistas MAR\u00cdA \u00c1NGELA HOLGU\u00cdN CU\u00c9LLAR LUIS CARLOS VILLEGAS ECHEVERRI Ministra de Relaciones Exteriores Ministro de Defensa Nacional RAMA EJECUTIVA DEL PODER P\u00daBLICO PRESIDENCIA DE LA REP\u00daBLICA BOGOT\u00c1 DC AUTORIZADO SOM\u00c9TASE A LA CONSIDERACI\u00d3N DEL HONORABLE CONGRESO DE LA REP\u00daBLICA PARA LOS EFECTOS CONSTITUCIONALES Fdo JUAN MANUEL SANTOS CALDERON MINISTRA DE RELACIONES EXTERIORES Fdo MAR\u00cdA \u00c1NGELA HOLGU\u00cdN CU\u00c9LLAR D E C R E T A ART\u00cdCULO PRIMERO Apru\u00e9bese el Acuerdo entre la Uni\u00f3n Europea y la Rep\u00fablica de Colombia por el que se crea un marco para la participaci\u00f3n de la Republica de Colombia en las Operaciones de Gesti\u00f3n de Crisis de la Uni\u00f3n Europea suscrito en la ciudad de Bogot\u00e1 DC el 05 de agosto de 2014 ART\u00cdCULO SEGUNDO De conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 1 de la Ley 7\u00aa de 1944 el Acuerdo entre la Uni\u00f3n Europea y la Rep\u00fablica de Colombia por el que se crea un marco para la participaci\u00f3n de la Republica de Colombia en las Operaciones de Gesti\u00f3n de Crisis de la Uni\u00f3n Europea suscrito en la ciudad de Bogot\u00e1 DC el 05 de agosto de 2014 que por el art\u00edculo primero de esta ley se aprueba obligar\u00e1 a la Rep\u00fablica de Colombia a partir de la fecha en que se perfeccione el v\u00ednculo internacional respecto de la misma ART\u00cdCULO TERCERO La presente Ley rige a partir de la fecha de su publicaci\u00f3n Dada en Bogot\u00e1 DC a los Presentado al Honorable Congreso de la Rep\u00fablica por la Ministra de Relaciones Exteriores y por el Ministro de Defensa Nacional MAR\u00cdA \u00c1NGELA HOLGU\u00cdN CU\u00c9LLAR LUIS CARLOS VILLEGAS ECHEVERRI Ministra de Relaciones Exteriores Ministro de Defensa Nacional", "link": "http://leyes.senado.gov.co/proyectos/index.php/textos-radicados-senado/pl-2016-2017/792-proyecto-de-ley-153-de-2016", "autores": "_PEND_", "fecha_evento": "2021-08-14T05:24:20.802Z", "fecha_adicion": "2021-08-14T05:24:20.802Z", "origen": "Senado", "periodo": "_PEND_", "estado": "SIN DATOS"}
{"_id": 22, "pais": "CO", "fuente": "C\u00e1mara de Senadores", "titulo": "Proyecto de Ley 145 de 2017", "tema": "PL 145-17 Apicultura.", "texto": "Jorge E Prieto Riveros PROYECTO DE LEY N\u00ba__ DE 2017 SENADO Por medio del cual se reglamenta la protecci\u00f3n de las abejas el fomento y desarrollo de la apicultura en Colombia y se dictan otras disposiciones El Congreso de Colombia DECRETA CAP\u00cdTULO I OBJETO DEL PROYECTO Art\u00edculo 1\u00ba Declarar de inter\u00e9s nacional a las abejas la apicultura y la flora ap\u00edcola estableciendo pol\u00edticas p\u00fablicas que contribuyan al fomento defensa protecci\u00f3n sanidad conservaci\u00f3n tecnificaci\u00f3n e industrializaci\u00f3n de la actividad ap\u00edcola reconoci\u00e9ndola como un sector estrat\u00e9gico la seguridad alimentaria y la conservaci\u00f3n del planeta imprescindible para CAP\u00cdTULO II FINALIDAD Art\u00edculo 2\u00ba Con el fin de crear un marco regulatorio que permita cumplir con el objeto de la presente ley se tendr\u00e1n en cuenta los siguientes lineamientos a Declarar a la abeja como un insecto \u00fatil a la comunidad la conservaci\u00f3n de los ecosistemas y la biodiversidad b Promover la cr\u00eda de abejas y la producci\u00f3n ap\u00edcola mediante una explotaci\u00f3n racional c Construir una pol\u00edtica estatal de conservaci\u00f3n sanidad de las abejas fomento al consumo y comercializaci\u00f3n de los productos ap\u00edcolas d Declarar de inter\u00e9s nacional el fomento y la conservaci\u00f3n de la flora de inter\u00e9s ap\u00edcola e Promover y apoyar las pr\u00e1cticas agr\u00edcolas y forestales que benefician la polinizaci\u00f3n cruzada en los sistemas agr\u00edcolas adoptando campa\u00f1as nacionales a favor de las abejas y los polinizadores y la pr\u00e1ctica de la rotaci\u00f3n de cultivos f Impulsar la producci\u00f3n de todos los productos primarios y derivados de la actividad ap\u00edcola respetando la carga que resiste el ecosistema en la implementaci\u00f3n de colmenas g Promover la utilizaci\u00f3n la transmisi\u00f3n del conocimiento y el fomento de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica en el campo de la cr\u00eda de las abejas as\u00ed como en la Bogot\u00e1 Carrera 7 No 8  6 8 Edificio Nuevo del Congreso Oficina 634B  635B jprietojorgeprietoriveroscom wwwjorgeprietoriveroscom Tel\u00e9fono 3823324 Jorge E Prieto Riveros transformaci\u00f3n y conservaci\u00f3n de los productos ap\u00edcolas su manipulaci\u00f3n e higiene h Propender por el mejoramiento de la calidad de vida de los apicultores i Promover y estimular la capacitaci\u00f3n e investigaci\u00f3n sobre cr\u00eda de abejas tanto en los trabajos de campo como en los realizados en la academia o en los centros de investigaci\u00f3n ap\u00edcola para lograr una mayor competitividad en el \u00e1mbito nacional e internacional Fomentar y estimular por medio de campa\u00f1as educativas permanentes la comercializaci\u00f3n de los productos y servicios de las abejas describiendo sus beneficios el contenido alimenticio y medicinal de los productos ap\u00edcolas y estimular el h\u00e1bito del consumo de los productos de las abejas en los colombianos j k Convertir a Colombia en un productor a gran escala de miel polen prop\u00f3leos jalea real apitox\u00edna cera entre otros productos de las abejas implementos e insumos ap\u00edcolas n\u00facleos colonias y reinas productos cosm\u00e9ticos productos farmac\u00e9uticos y productos alimenticios que contengan productos de las abejas mediante el est\u00edmulo el fomento y apoyo a su producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n a fin de poder competir con \u00e9xito en el mercado nacional e internacional l Capacitar e incentivar comercial y financieramente a los criadores de abejas productores y distribuidores de implementos e insumos ap\u00edcolas elaborados en el pa\u00eds contribuyendo de esta manera a la generaci\u00f3n de empleo y al desarrollo de la industria ap\u00edcola nacional m Fomentar la creaci\u00f3n y el desarrollo en todo el pa\u00eds de plantas de acopio y procesamiento de los productos de las abejas almacenes de venta de miel polen prop\u00f3leos jalea real apitoxina cera implementos e insumos ap\u00edcolas n Regular el uso de plaguicidas y de bioinsumos agr\u00edcolas aplicados en cultivos que afecten el ciclo vital de las abejas o Restringir el uso de semillas transg\u00e9nicas en zonas de actividad ap\u00edcola CAP\u00cdTULO III \u00c1MBITO DE APLICACI\u00d3N Art\u00edculo 3\u00ba La presente ley se aplicar\u00e1 en todo el territorio Nacional Art\u00edculo 4\u00ba El Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural el Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible el Ministerio de Industria y Comercio Ministerio de Educaci\u00f3n el Ministerio de Trabajo el Ministerio de Salud y de la Protecci\u00f3n Social tendr\u00e1n a su cargo la aplicaci\u00f3n y vigilancia de esta ley Bogot\u00e1 Carrera 7 No 8  6 8 Edificio Nuevo del Congreso Oficina 634B  635B jprietojorgeprietoriveroscom wwwjorgeprietoriveroscom Tel\u00e9fono 3823324 Jorge E Prieto Riveros CAP\u00cdTULO IV DEFINICIONES Art\u00edculo 5\u00ba Para los fines de la presente ley se entender\u00e1 por a Apicultura El conjunto de actividades que pueden ser desarrolladas por una persona natural o jur\u00eddica encaminada a la crianza de abejas y a explotaci\u00f3n de los productos y servicios como la polinizaci\u00f3n b Miel Se entiende por miel la sustancia dulce natural producida por abejas obreras a partir del n\u00e9ctar de las plantas o de secreciones de partes vivas de las plantas o de excreciones de insectos succionadores de plantas que quedan sobre partes vivas de plantas que las abejas recogen transforman y combinan con sustancias espec\u00edficas propias y depositan deshidratan almacenan y dejan en el panal para que madure y a\u00f1eje de las abejas Las mieles y dem\u00e1s productos de las abejas quedan bajo la vigilancia y control de las autoridades correspondientes c Semillas Transg\u00e9nicas Son semillas modificadas para que resulten resistentes a diversos factores que podr\u00edan afectar el desarrollo de la planta d Polinizaci\u00f3n Es el proceso por medio del cual las flores son fecundadas para la producci\u00f3n de frutos y semillas en las plantas La polinizaci\u00f3n puede producirse por autofecundaci\u00f3n o por fecundaci\u00f3n cruzada en este \u00faltimo tipo pueden participar diversos agentes abi\u00f3ticos como el viento o el agua o bi\u00f3ticos como insectos aves o mam\u00edferos e Polinizaci\u00f3n Entom\u00f3fila La polinizaci\u00f3n entom\u00f3fila se denomina al proceso de polinizaci\u00f3n de una flor por los insectos f Polen El polen es un suplemento natural que se obtiene de las abejas Las abejas recogen el polen de las plantas y lo transportan hasta el panal en forma de gr\u00e1nulos que elaboran ellas mismas Los gr\u00e1nulos de color anaranjado verde o marr\u00f3noso son formados por las abejas a partir del polen y n\u00e9ctar de las plantas Mediante un proceso especial se recoge el polen en la entrada de La Colmena g Prop\u00f3leos Sustancia viscosa que extraen las abejas de algunas plantas y \u00e1rboles para fabricar el cimiento de su colmena Una vez extra\u00edda esta sustancia es modificada y sintetizada por estos insectos otorg\u00e1ndoles un potente valor medicinal Bogot\u00e1 Carrera 7 No 8  6 8 Edificio Nuevo del Congreso Oficina 634B  635B jprietojorgeprietoriveroscom wwwjorgeprietoriveroscom Tel\u00e9fono 3823324 Jorge E Prieto Riveros h Jalea Real Sustancia segregada por las gl\u00e1ndulas hipofar\u00edngeas de la cabeza de abejas obreras j\u00f3venes mel\u00edferas de entre 5 y 15 d\u00edas que mezclada con secreciones estomacales sirve de alimento a todas las larvas durante los primeros tres d\u00edas de vida Solo la abeja reina y las larvas de celdas reales que dar\u00e1n origen a una nueva reina son alimentadas siempre con jalea real Dicha sustancia es viscosa de un suave color amarillo y sabor \u00e1cido i Apitoxina Veneno fresco de las abejas purificado Mediante procesos espec\u00edficos se eliminan componentes no ben\u00e9ficos del veneno tales como aceites vol\u00e1tiles l\u00edpidos y prote\u00ednas j N\u00facleo Denominaci\u00f3n gen\u00e9rica de las minicolmenas que se usan en el transporte de enjambres propiciados por el apicultor k Cera Material que las abejas usan para construir sus nidos Es producida por las abejas mel\u00edferas j\u00f3venes que la segregan como l\u00edquido a trav\u00e9s de sus gl\u00e1ndulas cereras l Empresa Ap\u00edcola La persona natural o jur\u00eddica responsable econ\u00f3mica y legalmente de la producci\u00f3n de miel polen prop\u00f3leos jalea real apitoxina cera implementos e insumos ap\u00edcolas n\u00facleos colonias reinas productos de belleza derivados alimenticios ap\u00edcolas alimentos con inclusi\u00f3n de miel y subproductos de las abejas pudiendo realizar la producci\u00f3n en apiarios propios o de terceros y en talleres propios o de terceros total o parcialmente m Industria Ap\u00edcola Enti\u00e9ndase por industria ap\u00edcola para efectos de los cr\u00e9ditos de fomento y similares la actividad de crianza y selecci\u00f3n de abejas investigaci\u00f3n gen\u00e9tica producci\u00f3n miel polen prop\u00f3leos jalea real apitoxina cera implementos e insumos ap\u00edcolas n\u00facleos colonias reinas productos de belleza derivados alimenticios ap\u00edcolas alimentos con inclusi\u00f3n de miel y subproductos de las abejas  dentro del pa\u00eds y la comercializaci\u00f3n nacional e internacional adelantada por productores yo comercializadores colombianos o de empresas colombianas n Plaguicida Todo agente de naturaleza qu\u00edmica f\u00edsica o biol\u00f3gica que s\u00f3lo en mezcla o en combinaci\u00f3n se utilice para la prevenci\u00f3n represi\u00f3n atracci\u00f3n o control de insectos \u00e1caros agentes pat\u00f3genos nem\u00e1todos malezas roedores u otros organismos nocivos a los animales o a las plantas a sus productos derivados a la salud o la fauna ben\u00e9fica La definici\u00f3n tambi\u00e9n incluye los productos utilizados como defoliantes reguladores fisiol\u00f3gicos feromonas y cualquier otro producto que a juicio de los ministerios de Salud o de Agricultura se consideren como tales Bogot\u00e1 Carrera 7 No 8  6 8 Edificio Nuevo del Congreso Oficina 634B  635B jprietojorgeprietoriveroscom wwwjorgeprietoriveroscom Tel\u00e9fono 3823324 Jorge E Prieto Riveros CAP\u00cdTULO V DE LA SANIDAD EL CONTROL LA CALIDAD DE LOS PRODUCTOS AP\u00cdCOLAS Y CAPACITACI\u00d3N ICA y conformar\u00e1 Art\u00edculo 6\u00ba El Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social el Instituto Nacional de Vigilancia de Medicamentos y Alimentos  INVIMA el Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural y el Instituto Colombiano Agropecuario  ICA realizar\u00e1n la inspecci\u00f3n vigilancia y control de los reglamentos t\u00e9cnicos de los productos de las abejas y sus derivados para el consumo humano y los requisitos sanitarios y de inocuidad que se deben cumplir en su producci\u00f3n primaria procesamiento almacenamiento transporte comercializaci\u00f3n expendio importaci\u00f3n o exportaci\u00f3n Art\u00edculo 7\u00ba El Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural y el Instituto Colombiano Agropecuario ICA con apoyo de los Institutos P\u00fablicos de Investigaci\u00f3n y los Centros de Investigaci\u00f3n de las universidades realizar\u00e1 los estudios sanitarios para determinar las enfermedades de riesgo en la producci\u00f3n ap\u00edcola nacional las Par\u00e1grafo El Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural establecer\u00e1 enfermedades de control oficial las acciones que deber\u00e1 desarrollar el Instituto Colombiano Agropecuario  las instituciones que requiera para la articulaci\u00f3n de acciones sanitarias y de fortalecimiento de la cadena productiva de las abejas y la apicultura Art\u00edculo 8\u00ba El Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural y el Departamento Administrativo de Ciencia Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n Colciencias o quien haga sus veces promover\u00e1n la generaci\u00f3n de valor agregado y transferencia de tecnolog\u00edas para el procesamiento comercializaci\u00f3n e industrializaci\u00f3n de todos los productos y servicios de las abejas Art\u00edculo 9\u00ba El Gobierno Nacional a trav\u00e9s del Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional de Colombia y sus entidades adscritas el Servicio Nacional de Aprendizaje  SENA y dem\u00e1s instituciones de educaci\u00f3n p\u00fablica y privada impulsar\u00e1n programas permanentes de capacitaci\u00f3n e investigaci\u00f3n en la cr\u00eda de abejas sus productos y servicios Par\u00e1grafo El Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional a trav\u00e9s el Instituto Colombiano de Cr\u00e9dito Educativo y Estudios T\u00e9cnicos en el ExteriorICETEX impulsar\u00e1 programas de cr\u00e9dito para Pregrados Postgrados yo especializaci\u00f3n para quienes deseen profesionalizar la actividad ap\u00edcola t\u00e9cnicas con las mesas Bogot\u00e1 Carrera 7 No 8  6 8 Edificio Nuevo del Congreso Oficina 634B  635B jprietojorgeprietoriveroscom wwwjorgeprietoriveroscom Tel\u00e9fono 3823324 Jorge E Prieto Riveros instituciones de Art\u00edculo 10\u00ba Las investigaci\u00f3n ap\u00edcola de car\u00e1cter nacional departamental distrital municipal p\u00fablicas o privadas atender\u00e1n las consultas e inquietudes de Apicultores de Colombia para la formulaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n y transferencia de tecnolog\u00eda dirigidos al sector ap\u00edcola Art\u00edculo 11 El Servicio Nacional de Aprendizaje  SENA promover\u00e1 la inclusi\u00f3n de programas de cr\u00eda de abejas y producci\u00f3n ap\u00edcola en escuelas colegios e instituciones de educaci\u00f3n media de modalidad t\u00e9cnica agropecuaria y en las instituciones de educaci\u00f3n superior que cuenten con programas o carreras del sector agropecuario Art\u00edculo 12 El Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional en coordinaci\u00f3n con el Servicio Nacional de Aprendizaje  SENA y el Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario INPEC promover\u00e1 dentro de las instituciones penitenciarias la capacitaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n de insumos para la producci\u00f3n ap\u00edcola y productos derivados de las abejas CAP\u00cdTULO VI MODERNIZACI\u00d3N TECNOL\u00d3GICA E INNOVACI\u00d3N Art\u00edculo 13 la Agencia de Desarrollo Rural  ADR y las dem\u00e1s entidades oficiales encargadas de la asistencia t\u00e9cnica agraria prestar\u00e1n atenci\u00f3n regular y continua a los productores vinculados a proyectos productivos ap\u00edcolas en aspectos como calidad e inocuidad la aplicaci\u00f3n y uso de tecnolog\u00edas y recursos adecuados a la naturaleza de la actividad productiva en la dotaci\u00f3n de infraestructura productiva en el mercadeo apropiado de los bienes producidos en sanidad animal y vegetal en tecnolog\u00edas de procesos de transformaci\u00f3n en la promoci\u00f3n de formas de organizaci\u00f3n empresarial en sistemas de inteligencia de mercados e informaci\u00f3n de precios en formas de capacitaci\u00f3n empresarial en las posibilidades y procedimientos para acceder al cr\u00e9ditos Art\u00edculo 14 El Gobierno Nacional dentro de un t\u00e9rmino no mayor a un a\u00f1o destinar\u00e1 los recursos necesarios para la creaci\u00f3n y puesta en funcionamiento del Centro de Investigaci\u00f3n y Transferencia de Tecnol\u00f3gica de las Abejas y la Apicultura con el prop\u00f3sito de generar adaptar validar y transferir tecnolog\u00eda la producci\u00f3n ap\u00edcola su procesamiento y su consumo Art\u00edculo 15 El Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional por intermedio de las universidades p\u00fablicas los institutos y entidades del estado de car\u00e1cter investigativo atender\u00e1 la formulaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de proyectos priorizados en la agenda de investigaci\u00f3n ap\u00edcola para la validaci\u00f3n de nuevos paquetes conceptuales y la correspondiente trasferencia de tecnolog\u00eda a los apicultores en Colombia en Bogot\u00e1 Carrera 7 No 8  6 8 Edificio Nuevo del Congreso Oficina 634B  635B jprietojorgeprietoriveroscom wwwjorgeprietoriveroscom Tel\u00e9fono 3823324 Jorge E Prieto Riveros Art\u00edculo 16 El Gobierno Nacional a trav\u00e9s de todos los programas de apoyo al agro colombiano impulsar\u00e1 y les dar\u00e1 prelaci\u00f3n a los proyectos de investigaci\u00f3n desarrollo tecnol\u00f3gico transferencia de tecnolog\u00eda y fomento a la industria ap\u00edcola Art\u00edculo 17 Las entidades encargadas de asistencia t\u00e9cnica agraria la Agencia de Desarrollo Rural  ADR el Instituto Colombiano Agropecuario  ICA y la Corporaci\u00f3n Colombiana de Investigaci\u00f3n Agropecuaria  Corpoica allegar\u00e1n informaci\u00f3n de forma peri\u00f3dica al Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural sobre los resultados de la evaluaci\u00f3n y seguimiento a las actividades de generaci\u00f3n y transferencia de tecnolog\u00eda a fin de verificar los resultados de desempe\u00f1o y eficiencia de este componente en los proyectos productivos Art\u00edculo 18 El Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural en coordinaci\u00f3n con las entidades del Sistema Nacional de Competitividad Ciencia Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n y con los Institutos de Investigaci\u00f3n del Sistema Nacional Ambiental definir\u00e1 una pol\u00edtica de generaci\u00f3n y transferencia de tecnolog\u00eda para mejorar la productividad y la competitividad del sector ap\u00edcola optimizar el uso sostenible de los factores productivos y facilitar los procesos de comercializaci\u00f3n transformaci\u00f3n y generaci\u00f3n valor agregado Art\u00edculo 19 Investigaci\u00f3n Agropecuaria Corpoica los centros especializados de investigaci\u00f3n agropecuaria el Instituto Colombiano Agropecuario ICA el Servicio Nacional de Aprendizaje  SENA las Universidades y las dem\u00e1s entidades responsables de la generaci\u00f3n y transferencia tecnol\u00f3gica establecer\u00e1n programas de investigaci\u00f3n adaptaci\u00f3n y validaci\u00f3n de tecnolog\u00edas requeridas para adelantar los programas de modernizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica Art\u00edculo 20 El Ministerio de Agricultura la Agencia de Desarrollo Rural el Instituto Colombiano Agropecuario  Investigaci\u00f3n Agropecuaria  Corpoica el Departamento Administrativo de Ciencia Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n Colciencias o quien haga sus veces promover\u00e1n los servicios de asistencia t\u00e9cnica y transferencia de tecnolog\u00eda orientados a facilitar el acceso de los productores rurales al conocimiento y aplicaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas m\u00e1s apropiadas para mejorar la productividad poner a disposici\u00f3n del apicultor programas de manejo gen\u00e9tico que permitan que las abejas sean m\u00e1s resistentes a enfermedades y par\u00e1sitos Art\u00edculo 21 El Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural en coordinaci\u00f3n con el Instituto Colombiano Agropecuario  ICA la Corporaci\u00f3n Colombiana de Investigaci\u00f3n Agropecuaria  Corpoica las entidades del Sistema Nacional de Competitividad Ciencia Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n los Institutos de Investigaci\u00f3n del Sistema Nacional Ambiental el Servicio Nacional de Aprendizaje SENA desarrollar\u00e1 programas de capacitaci\u00f3n especializada en la Corporaci\u00f3n Colombiana de la Corporaci\u00f3n Colombiana de Instituciones como ICA Bogot\u00e1 Carrera 7 No 8  6 8 Edificio Nuevo del Congreso Oficina 634B  635B jprietojorgeprietoriveroscom wwwjorgeprietoriveroscom Tel\u00e9fono 3823324 Jorge E Prieto Riveros a Generaci\u00f3n y transferencia de tecnolog\u00eda ap\u00edcola a productores y t\u00e9cnicos en relaci\u00f3n al manejo integral de control de enjambres el diagn\u00f3stico y prevenci\u00f3n de las diferentes enfermedades que afectan a este sector productivo b Supervisi\u00f3n t\u00e9cnica para los criaderos de abejas reina y productores de n\u00facleos que buscan la certificaci\u00f3n de calidad gen\u00e9tica yo sanitaria para fomentar la generaci\u00f3n de abejas con mayores caracter\u00edsticas de producci\u00f3n y menor defensividad Art\u00edculo 22 El Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural en coordinaci\u00f3n con el Instituto Colombiano  ICA las entidades del Sistema Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda y los Institutos de Investigaci\u00f3n del Sistema Nacional Ambiental promover\u00e1n la investigaci\u00f3n y el desarrollo de pr\u00e1cticas agroecol\u00f3gicas incentivando la utilizaci\u00f3n de abonos org\u00e1nicos y la utilizaci\u00f3n de herramientas de biodiversidad para el control de enfermedades que conlleven a la implementaci\u00f3n de mejores pr\u00e1cticas diferentes a la utilizaci\u00f3n de qu\u00edmicos Art\u00edculo 23 El Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural en coordinaci\u00f3n con el Ministerio de Medio Ambiente y desarrollo Sostenible desarrollar\u00e1 programas de apoyo y promoci\u00f3n de pr\u00e1cticas agr\u00edcolas que benefician los servicios de polinizaci\u00f3n fomentando la investigaci\u00f3n que conlleve a la implementaci\u00f3n de mejores pr\u00e1cticas Art\u00edculo 24 El Ministerio de Agricultura y Desarrollo Sostenible promover\u00e1 campa\u00f1as preventivas a nivel nacional para minimizar el riesgo por el uso de agroqu\u00edmicos y evitar su uso indiscriminado brindando informaci\u00f3n sobre el impacto negativo de su utilizaci\u00f3n en la salud humana y en los ecosistemas especialmente en la poblaci\u00f3n de abejas y los dem\u00e1s polinizadores que benefician la polinizaci\u00f3n entom\u00f3fila DE LA PROMOCI\u00d3N PRODUCCI\u00d3N LOS INSUMOS Y COMERCIALIZACI\u00d3N CAP\u00cdTULO VII Art\u00edculo 25 El Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural el Ministerio de Comercio Industria y Turismo de Colombia en coordinaci\u00f3n con la Agencia de Desarrollo Rural y el Fondo de Ciencia y Tecnolog\u00eda destinar\u00e1 recursos para fomentar la obtenci\u00f3n de los productos de las abejas la producci\u00f3n de insumos que se requieren y se utilizan en los proyectos productivos con abejas especialmente los desarrollados por peque\u00f1os y medianos productores y empresas de econom\u00eda familiar campesina Art\u00edculo 26 El Gobierno Nacional realizar\u00e1 campa\u00f1as a trav\u00e9s del Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural en coordinaci\u00f3n con el Consejo Nacional de la Cadena Productiva de las Abejas y la Apicultura los comit\u00e9s departamentales y entidades privadas para impulsar actividades en todo el pa\u00eds destinadas a estimular el consumo Bogot\u00e1 Carrera 7 No 8  6 8 Edificio Nuevo del Congreso Oficina 634B  635B jprietojorgeprietoriveroscom wwwjorgeprietoriveroscom Tel\u00e9fono 3823324 Jorge E Prieto Riveros de miel y a divulgar la importancia de las abejas en la producci\u00f3n agropecuaria y la preservaci\u00f3n de la biodiversidad promoviendo a su vez a las econom\u00edas regionales Art\u00edculo 27 El Ministerio de Agricultura en coordinaci\u00f3n con el Consejo Nacional de la Cadena Productiva de las Abejas y la Apicultura y los Comit\u00e9s departamentales promover\u00e1 en todo el pa\u00eds la celebraci\u00f3n peri\u00f3dica de ferias nacionales e internacionales de apicultura fomentando la participaci\u00f3n en vitrinas comerciales de productos e insumos ap\u00edcolas y sus derivados Art\u00edculo 28 El Instituto Colombiano de Bienestar Familiar ICBF mediante el programa de alimentaci\u00f3n escolar PAE propender\u00e1 por la adquisici\u00f3n de productos ap\u00edcolas para ser entregados a los ni\u00f1os de las Escuelas p\u00fablicas comederos comunitarios y guarder\u00edas con el \u00e1nimo de fomentar desde temprana edad la alimentaci\u00f3n saludable la cultura y el consumo de estos productos Art\u00edculo 29 El Gobierno Nacional implementar\u00e1 los mecanismos necesarios para ordenar a las entidades oficiales como el Instituto Colombiano de Bienestar Familiar ICBF las Fuerzas Armadas la Unidad de Servicios Penitenciarios y Carcelarios  USPEC el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional y todas aquellas que manejen presupuestos de compras de alimentos que incluyan en las minutas de las raciones el suministro de la miel de abejas como endulzante natural Art\u00edculo 30 El Ministerio de Comercio Industria y Turismo el Fondo Nacional de Turismo  FONTUR implementar\u00e1n pol\u00edticas de comercializaci\u00f3n y posicionamiento en los mercados nacionales e internacionales de todos los productos de las abejas como son la miel de abejas polen prop\u00f3leos jaleas real cera apitoxina abejas entre otros de igual manera implementos equipos herramientas n\u00facleos e insumos ap\u00edcolas entre otros en condiciones favorables para los apicultores de Colombia Las importaciones y exportaciones de productos de las abejas abejas reinas implementos equipos herramientas e insumos ap\u00edcolas ser\u00e1n realizadas seg\u00fan el comportamiento de la balanza comercial y teniendo en cuenta los par\u00e1metros t\u00e9cnicos registros sanitarios normas de calidad internacional certificaciones en buenas pr\u00e1cticas ap\u00edcolas y seg\u00fan los convenios vigentes en otros pa\u00edses relacionados con la admisibilidad de los productos de las abejas de las abejas de las abejas Art\u00edculo 31 El Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible el Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural en coordinaci\u00f3n con el Consejo Nacional de la Cadena Productiva de las Abejas y la Apicultura los entes territoriales las autoridades de orden nacional departamental y municipal promover\u00e1n impulsar\u00e1n y apoyar\u00e1n el uso de las abejas mel\u00edferas como agente polinizador para incrementar la producci\u00f3n en los cultivos financiados con los recursos de las entidades del estado Bogot\u00e1 Carrera 7 No 8  6 8 Edificio Nuevo del Congreso Oficina 634B  635B jprietojorgeprietoriveroscom wwwjorgeprietoriveroscom Tel\u00e9fono 3823324 Jorge E Prieto Riveros Art\u00edculo 32 El Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural en coordinaci\u00f3n con el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional desarrollar\u00e1 campa\u00f1as publicitarias para fomentar el consumo de los productos de las abejas y sus derivados informar\u00e1 sobre los usos y beneficios de los productos de las abejas como alimento directo como materia prima en la industria alimenticia farmac\u00e9utica culinaria confitera y para la fabricaci\u00f3n de productos de aseo de belleza entre otros as\u00ed mismo su utilizaci\u00f3n como producto complementario en combinaci\u00f3n con otros alimentos o como aderezo natural y la estimulaci\u00f3n para la generaci\u00f3n de nuevos productos Se desarrollar\u00e1n campa\u00f1as dirigidas al consumidor de manera que las personas puedan reconocer con facilidad la autenticidad de la miel Art\u00edculo 33 El Gobierno Nacional a trav\u00e9s de los organismos de inspecci\u00f3n vigilancia y control defender\u00e1 la producci\u00f3n ap\u00edcola nacional especialmente la competencia desleal y el ingreso de productos de contrabando sacando del mercado las mieles adulteradas falsificadas los jarabes y los siropes DEL REGISTRO NACIONAL DE APICULTORES Y LA TRASHUMANCIA DE LAS CAP\u00cdTULO VIII COLMENAS Art\u00edculo 34 El Gobierno Nacional a trav\u00e9s del Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural y el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional en coordinaci\u00f3n con el Consejo Nacional de Cadena Productiva de las Abejas y la Apicultura y el Instituto Colombiano AgropecuarioICA ser\u00e1n los encargados de la formulaci\u00f3n de planes y programas para el fomento de la industria ap\u00edcola en Colombia Art\u00edculo 35 Cr\u00e9ase el Registro Ap\u00edcola Nacional administrado por el Instituto Colombiano Agropecuario ICA entidad que se encargar\u00e1 de expedir a cada apicultor registrado su C\u00e9dula Ap\u00edcola con su respectiva foto datos personales n\u00famero de registro y n\u00famero de la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda Par\u00e1grafo 1\u00ba El Instituto Colombiano AgropecuarioICA llevar\u00e1 la informaci\u00f3n sistematizada de los apicultores registrados y cedulados as\u00ed como el lugar donde realizan la actividad ap\u00edcola y el n\u00famero de colmenas a su cargo las cuales deben estar marcadas en caliente con el n\u00famero de registro de cada apicultor Para el transporte de colmenas el responsable deber\u00e1 exhibir ante las autoridades la c\u00e9dula ap\u00edcola y el permiso respectivo expedido por esta entidad Par\u00e1grafo 2\u00ba El Instituto Colombiano AgropecuarioICA elaborar\u00e1 la reglamentaci\u00f3n para las buenas pr\u00e1cticas ap\u00edcolas y certificar\u00e1 los predios que cumplan con los requisitos en el territorio nacional Bogot\u00e1 Carrera 7 No 8  6 8 Edificio Nuevo del Congreso Oficina 634B  635B jprietojorgeprietoriveroscom wwwjorgeprietoriveroscom Tel\u00e9fono 3823324 Jorge E Prieto Riveros Par\u00e1grafo 3\u00ba Se establece el t\u00e9rmino de un a\u00f1o contado a partir de la entrada en vigencia de esta ley para que el Instituto Colombiano Agropecuario  ICA d\u00e9 cumplimiento a lo dispuesto en el presente art\u00edculo CAP\u00cdTULO IX DE LA PROTECCI\u00d3N A LAS ABEJAS Art\u00edculo 36 Con el objeto de proteger las colonias de abejas de la acci\u00f3n t\u00f3xica de productos agroqu\u00edmicos proh\u00edbase a los agricultores ganaderos y silvicultores el uso de los mismos a una distancia menor de 3 kil\u00f3metros del predio donde se encuentren ubicados apiarios para lo cual deber\u00e1 consultarse el Registro Ap\u00edcola Nacional Art\u00edculo 37 Proh\u00edbase el uso de semillas transg\u00e9nicas como ma\u00edz soya canola algod\u00f3n entre otras que son tratadas con pesticidas neonicotinoides en predios ubicados a una distancia menor de 3 kil\u00f3metros del lugar donde se encuentren situados los apiarios para lo cual deber\u00e1 consultarse el Registro Ap\u00edcola Nacional Art\u00edculo 38 No podr\u00e1 importarse fabricarse o distribuirse para uso dentro del territorio nacional abono comercial alguno o enmienda de terreno a menos que las mol\u00e9culas qu\u00edmicas y su grado de formulaci\u00f3n hayan sido evaluados y aprobadas por el Instituto Colombiano Agropecuario ICA en su calidad de Autoridad Nacional Competente quien deber\u00e1 reevaluar cada producto de las marcas comerciales que se encuentran en el mercado Art\u00edculo 39 No podr\u00e1 importarse fabricarse o distribuirse para uso dentro del territorio nacional producto agro t\u00f3xico alguno a menos que su grado y formulaci\u00f3n haya sido evaluado y aprobado por el Instituto Colombiano Agropecuario ICA previo concepto del Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social Art\u00edculo 40 El Instituto Colombiano Agropecuario ICA reevaluar\u00e1 la formulaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de los productos plaguicidas insecticidas fungicidas y herbicidas o cualquier instrumento de control biol\u00f3gico que son usados de manera convencional para el control de plagas de manera que su utilizaci\u00f3n sea restringida con el fin de que no se ponga en riesgo la salud humana ni la conservaci\u00f3n de las abejas y los dem\u00e1s polinizadores El Instituto Colombiano Agropecuario ICA coordinar\u00e1 con el Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible y el instituto Nacional de Salud y Protecci\u00f3n Social a trav\u00e9s de sus respectivas entidades adscritas y vinculadas las acciones que se deben aplicar para el manejo de plaguicidas Bogot\u00e1 Carrera 7 No 8  6 8 Edificio Nuevo del Congreso Oficina 634B  635B jprietojorgeprietoriveroscom wwwjorgeprietoriveroscom Tel\u00e9fono 3823324 Jorge E Prieto Riveros Par\u00e1grafo 1\u00ba Los plaguicidas qu\u00edmicos de uso agr\u00edcola clasificados como extremadamente peligrosos altamente peligrosos y de peligrosidad media solo podr\u00e1n venderse al usuario previa prescripci\u00f3n del Asesor T\u00e9cnico autorizado por el ICA o quien haga sus veces Quien venda un producto sin la autorizaci\u00f3n mencionada incurrir\u00e1 en una infracci\u00f3n que acarrear\u00e1 las sanciones respectivas Par\u00e1grafo 2\u00ba Se proh\u00edbe la comercializaci\u00f3n y uso de agroqu\u00edmicos que ya est\u00e1n restringidos en Estados Unidos la Uni\u00f3n Europea y cualquier otro pa\u00eds por su alto grado de toxicidad y alto poder residual y el Gobierno Nacional revisar\u00e1 anualmente las actualizaciones que en la materia se realicen a trav\u00e9s de la entidad competente Art\u00edculo 41 El Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural a trav\u00e9s del Instituto Colombiano AgropecuarioICA deber\u00e1 laboratorio correspondientes previa cadena de custodia garantizada por la entidad para comprobar biol\u00f3gica y qu\u00edmicamente las causas de las afectaciones y muertes de abejas en el territorio nacional Art\u00edculo 42 Quienes contravengan las normas establecidas en el presente cap\u00edtulo ser\u00e1n investigados por la autoridad encargada de ejercer vigilancia y control y conllevar\u00e1 a la imposici\u00f3n de sanciones y multas a que haya lugar de conformidad con las normas aplicables Art\u00edculo 43 El Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible en coordinaci\u00f3n con las Corporaciones Aut\u00f3nomas Regionales CAR y la Agencia Nacional de Licencias Ambientales ANLA deber\u00e1n conservar parches de vegetaci\u00f3n nativa y bosques que sirven de reservorios y permitan el sostenimiento de poblaciones de polinizadores nativos los estudios de financiar CAP\u00cdTULO X FOMENTO ORGANIZACIONAL Art\u00edculo 44 Se conformar\u00e1n Comit\u00e9s Departamentales y Municipales de la Cadena Productiva de las Abejas y la Apicultura en los departamentos productores ap\u00edcolas a trav\u00e9s de las respectivas Secretar\u00edas de Desarrollo Econ\u00f3mico Art\u00edculo 45 El Ministerio de Agricultura en coordinaci\u00f3n con el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social el Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible el Ministerio de Comercio Industria y Turismo y La Unidad administrativa Especial de Organizaciones Solidarias del Ministerio de Trabajo desarrollar\u00e1n programas para el fortalecimiento del encadenamiento productivo formalizado de la actividad ap\u00edcola en Colombia y se articular\u00e1 la informaci\u00f3n ante el Instituto Colombiano Agropecuario ICA para la actualizaci\u00f3n del registro de las organizaciones de apicultores que se asienten en cada departamento Bogot\u00e1 Carrera 7 No 8  6 8 Edificio Nuevo del Congreso Oficina 634B  635B jprietojorgeprietoriveroscom wwwjorgeprietoriveroscom Tel\u00e9fono 3823324 Jorge E Prieto Riveros CAP\u00cdTULO XI CR\u00c9DITO Y FOMENTO A LA APICULTURA Art\u00edculo 46 El Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural a trav\u00e9s de la Comisi\u00f3n Nacional de Cr\u00e9dito y Fondo para el Financiamiento del Sector Agropecuario Finagro y el Banco Agrario crear\u00e1n y desarrollar\u00e1n l\u00edneas de cr\u00e9dito dirigidas al fomento de la cr\u00eda de abejas y al desarrollo de su industria y comercializaci\u00f3n en Colombia Par\u00e1grafo 1\u00ba Los cr\u00e9ditos dirigidos a los peque\u00f1os y medianos productores ap\u00edcolas ser\u00e1n cubiertos por el Fondo Agropecuario de Garant\u00edas  FAG por el ciento por ciento 100 del monto del cr\u00e9dito y podr\u00e1n tener acceso de acuerdo con los reglamentos del sistema financiero Par\u00e1grafo 2\u00ba Los cr\u00e9ditos l\u00ednea Finagro dirigidos a la cr\u00eda de abejas y su industria tendr\u00e1n del Gobierno Nacional el Incentivo a la Capitalizaci\u00f3n Rural Art\u00edculo 47 El Gobierno Nacional los gobernadores y alcaldes deber\u00e1n incluir en los planes de desarrollo nacional departamentales y municipales el fomento de la actividad ap\u00edcola Art\u00edculo 48 El Gobierno Nacional promover\u00e1 e incentivar\u00e1 la actividad ap\u00edcola en las zonas arborizadas de protecci\u00f3n de fuentes h\u00eddricas reservas naturales de la sociedad civil parques naturales y en todos aquellos lugares que ofrezcan bienestar a las abejas y no constituyan peligro para los visitantes Art\u00edculo 49 EL Gobierno Nacional reglamentar\u00e1 la presente ley en un t\u00e9rmino no mayor a seis 6 meses despu\u00e9s de su sanci\u00f3n CAP\u00cdTULO XII VIGENCIAS Y DEROGATORIAS Art\u00edculo 50 VIGENCIA La presente ley rige a partir de la fecha de su sanci\u00f3n y promulgaci\u00f3n y deroga todas las leyes que le sean contrarias Cordialmente  HS JORGE PRIETO RIVEROS HS CLAUDIA L\u00d3PEZ  Bogot\u00e1 Carrera 7 No 8  6 8 Edificio Nuevo del Congreso Oficina 634B  635B jprietojorgeprietoriveroscom wwwjorgeprietoriveroscom Tel\u00e9fono 3823324 Jorge E Prieto Riveros Proyecto de Ley Por medio del cual se reglamenta la protecci\u00f3n de las abejas el fomento la apicultura en Colombia y se dictan otras disposiciones y desarrollo de  HS ANTONIO NAVARRO HS JORGE IVAN OSPINA   HR VICTOR CORREA HS IVAN LEONIDAS NAME   HS LUIS EVELIS ANDRADE HS GUILLERMO SANTOS MAR\u00cdN   HS YAMINA PESTANA ROJAS HS MARCO AN\u00cdBAL AVIRAMA   HS SOFIA GAVIRIA HS MARITZA MARTINEZ   HR ALFREDO MOLINA HR ANGELICA LOZANO   HR ALFREDO DE LUQUE HR INTI ASPRILLA    HS ALBERTO CASTILLA Bogot\u00e1 Carrera 7 No 8  6 8 Edificio Nuevo del Congreso Oficina 634B  635B jprietojorgeprietoriveroscom wwwjorgeprietoriveroscom Tel\u00e9fono 3823324 Jorge E Prieto Riveros EXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS Las abejas juegan un papel importante en la preservaci\u00f3n de la vida debido a que son en gran parte las responsables del equilibrio ecol\u00f3gico global teniendo en cuenta que es el insecto por excelencia que se encarga de polinizar todas las flores aunque existen otras especies de insectos o de p\u00e1jaros que tambi\u00e9n ayudan a cumplir con esta funci\u00f3n pero que lo hacen en un menor porcentaje de efectividad Las abejas son indispensables en la cadena de producci\u00f3n de alimentos porque ayudan a perpetuar la vida vegetal Seg\u00fan cient\u00edficos de cada 10 cosas que comemos al menos cinco han tenido acci\u00f3n directa de las abejas en un 75 u 80 por ciento Esto quiere decir que sin abejas no hay polinizaci\u00f3n y sin polinizaci\u00f3n no hay comida Las abejas tienen una funci\u00f3n protag\u00f3nica dentro del proceso de polinizaci\u00f3n ya que para la reproducci\u00f3n vegetal es necesario el traslado del polen desde las anteras o partes masculinas de la flor hasta los estigmas parte femenina de la flor que puede realizarse de la misma planta o de otras Este proceso de Polinizaci\u00f3n es algo que la naturaleza nos ofrece de manera gratuita sin embargo es preocupante que la poblaci\u00f3n de abejas en el mundo haya disminuido en la mayor\u00eda de los casos por intervenci\u00f3n del hombre Factores que ponen en riesgo la poblaci\u00f3n de las abejas  Los pesticidas agros t\u00f3xicos los cuales son utilizados de manera indiscriminada y al entrar en contacto con las abejas estas mueren o pierden su camino de regreso Un ejemplo de ello son los pesticidas que contienen glifosato que no solamente afectan a los polinizadores generando da\u00f1os al ecosistema y adem\u00e1s causan problemas a la salud humana Aunque mucho se ha discutido en Colombia su utilizaci\u00f3n en la erradicaci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos nada se ha logrado Estos siete plaguicidas prioritarios imidacloprid tiametoxam clotianidina fipronil clorpirifos cipermetrin y deltametrin son un verdadero peligro para las abejas Seg\u00fan lo expuesto en el art\u00edculo Sin freno muerte masiva de abejas httpagenciadenoticiasunaleducodetallearticlesinfrenomuerte masivadeabejashtml p\u00e1rrafos 9  Seg\u00fan la profesora Nates hasta 2014 en Colombia se hab\u00edan prohibido 195 tipos de pesticidas o ingredientes activos pero todav\u00eda est\u00e1n siendo usados indiscriminadamente de manera que puede haber muchas leyes pero parece que no hay qui\u00e9n controle y vigile  Los sistemas de telecomunicaciones que emiten ondas que hace que estos peque\u00f1os insectos pierdan su propio sistema de navegaci\u00f3n y se extrav\u00eden Bogot\u00e1 Carrera 7 No 8  6 8 Edificio Nuevo del Congreso Oficina 634B  635B jprietojorgeprietoriveroscom wwwjorgeprietoriveroscom Tel\u00e9fono 3823324 Jorge E Prieto Riveros  La tala de la vegetaci\u00f3n al borde de los caminos de penetraci\u00f3n  La destrucci\u00f3n de plantas en flor lo cual limita las fuentes de alimentaci\u00f3n de los insectos polinizadores  Las pr\u00e1cticas de cultivos intensivos de la tierra que destruye el h\u00e1bitat de las abejas la agroindustria que acaba con el h\u00e1bitat natural se genera un aumento de las \u00e1reas cultivadas  El cambio clim\u00e1tico  El desconocimiento de la poblaci\u00f3n en general sobre la importancia de los polinizadores en el ciclo biol\u00f3gico y la seguridad alimentaria hace que se le d\u00e9 un tratamiento inadecuado de control de enjambres Dificultades que afronta el Sector Ap\u00edcola Adem\u00e1s de la utilizaci\u00f3n intensiva de agroqu\u00edmicos y pesticidas que est\u00e1n acabando con la poblaci\u00f3n de abejas y los dem\u00e1s polinizadores se le suma el comercio de miel adulterada En la actualidad no se exige el registro INVIMA teniendo en cuenta que se trata de una materia prima que no tiene ning\u00fan aditivo y no es considerada como un alimento de alto riesgo para la salud Sin embargo se deben tomar medidas al respecto y es importante tener la certeza de que el producto que est\u00e1n comprando es miel y no una falsificaci\u00f3n Para ello se deben realizar campa\u00f1as educativas que ayuden al consumidor a reconocer la autenticidad del producto Es tan alarmante la cifra de falsificaci\u00f3n de los productos de las abejas que se estima que est\u00e1 presente en por lo menos 80 de estos lo cual se constituye en un problema a la hora de la comercializaci\u00f3n y disminuye las posibilidades de crecimiento del sector Por lo anterior se hace indispensable establecer un registro del apicultor que contenga informaci\u00f3n como el n\u00famero de colmenas y el lugar donde est\u00e1n ubicadas Los lotes de miel estar\u00e1n numerados y deber\u00e1n tener el n\u00famero del de registro del apicultor lo cual ofrece mayor control sobre la informaci\u00f3n y nos permite saber a quienes estar\u00edan dirigidos los incentivos establecidos en el presente proyecto de ley La importancia de las abejas y otros polinizadores en la seguridad alimentaria Es importante saber qu\u00e9 tipo de labor prestan estos peque\u00f1os polinizadores seg\u00fan el art\u00edculo publicado por M\u00f3nica Parrilla Sin abejas nuestros alimentos est\u00e1n amenazados El trabajo de los polinizadores es un servicio gratuito que est\u00e1 Bogot\u00e1 Carrera 7 No 8  6 8 Edificio Nuevo del Congreso Oficina 634B  635B jprietojorgeprietoriveroscom wwwjorgeprietoriveroscom Tel\u00e9fono 3823324 Jorge E Prieto Riveros valorado en 265000 millones de euros al a\u00f1o en todo el mundo y 22000 en Europa La producci\u00f3n de alimentos depende en gran medida de la labor de polinizaci\u00f3n de las abejas  dependen m\u00e1s que otros de la polinizaci\u00f3n por insectos de esta manera tenemos por ejemplo cultivos como los kiwis calabacines calabazas melones sand\u00edas que dependen en un 90 incluso 100 del trabajo de los insectos y otros que dependen en menor medida wwwgreenpeaceorg  Inicio  Blog p\u00e1rrafos 2 y 4 Las abejas mel\u00edferas m\u00e1s ampliamente usadas son las razas europeas de Apis mellifera una especie de abeja que se encuentra tambi\u00e9n de \u00c1frica y el Medio Oriente  Las Apis mellifera originarias del \u00c1frica tropical son un poco m\u00e1s peque\u00f1as que las europeas y su comportamiento es muy diferente Son mucho m\u00e1s sensibles al peligro y salen de los panales para defenderlos Las abejas mel\u00edferas tropicales tienden m\u00e1s a abandonar sus nidos o colmenas cuando son importunadas porque la posibilidad de sobrevivir es mayor en los climas tropicales En algunas Regiones los enjambres de abejas mel\u00edferas emigran estacionalmente Es importante tener en cuenta estos factores en la crianza de abejas en las zonas tropicales Las abejas realizan un papel importante en la polinizaci\u00f3n cruzada Ellas recogen el n\u00e9ctar de cientos de flores el cual es utilizado para producir su alimento y llevan en su cuerpo el polen de una flor a otra Propiedades y usos de la Miel La miel de abejas es un alimento nutritivo un endulzante natural el cual puede ser preservado durante varios a\u00f1os fuente de carbohidratos y oligoelementos los cuales son muy beneficiosos para un adecuado funcionamiento celular Es adem\u00e1s La miel tiene m\u00faltiples usos dentro de los cuales podemos citar el medicinal alimenticio y cosm\u00e9tico En el \u00e1mbito terap\u00e9utico la miel es el producto de las abejas m\u00e1s utilizado debido a sus m\u00faltiples propiedades para curar un gran n\u00famero de padecimientos entre los que destacan los derivados de problemas respiratorios como dolor de anginas tos ronquera bronquitis laringitis etc\u00e9tera Pu ede ingerirse sola mezclada con otros elementos o bien como endulzante de las distintas infusiones de plantas medicinales y t\u00e9s prescritos para estas dolencias Bogot\u00e1 Carrera 7 No 8  6 8 Edificio Nuevo del Congreso Oficina 634B  635B jprietojorgeprietoriveroscom wwwjorgeprietoriveroscom Tel\u00e9fono 3823324 Jorge E Prieto Riveros Algunas propiedades de la miel son publicado en pulevasaludcom por la Dra D\u00aa Ana Haro Garc\u00eda del Instituto de Nutrici\u00f3n y Tecnolog\u00eda de los Alimentos de la Universidad de Granada  Tonificante La miel aporta az\u00facares simples como la glucosa y la fructosa que se absorben muy f\u00e1cilmente pasando r\u00e1pidamente a sangre A esto hay que a\u00f1ad ir la presencia de otras sustancias con alto valor biol\u00f3gico como antioxidantes flavonoides carotenoides fenoles enzimas etc  Bactericida antis\u00e9ptico y cicatrizante La miel posee un gran poder antibi\u00f3tico y cicatrizante por lo que ha sido utilizada desde tiempos remotos en el tratamiento de heridas quemaduras \u00falceras etc Cuando la miel es aplicada sobre una herida la glucosa oxidasa produce localmente una lenta liberaci\u00f3n de per\u00f3xido de hidr\u00f3geno agua oxigenada con una acci\u00f3n antis\u00e9ptica En el tratamiento de heridas la miel estimula la divisi\u00f3n y el crecimiento de las c\u00e9lulas favoreciendo la cicatrizaci\u00f3n  Antiinflamatoria y emoliente Ha demostrado ser un remedio eficaz en el tratamiento de dermatitis seborreica y caspa principales causa de la p\u00e9rdida del cabello y en el caso de hemorroides uso externo  Expectorante y antitusivo eficaz La miel es de gran ayuda en caso de sinusitis irritaciones de garganta y procesos bronquiales simples que cursan con tos seca al ser un buen expectorante y calmante de la tos Mezclada con avellana constituye tambi\u00e9n un buen remedio para la tos cr\u00f3nica y favorece la expectoraci\u00f3n  Digestiva y laxante La miel favorece el proceso de digesti\u00f3n gastrointestinal y sobre todo es eficaz en casos de estre\u00f1imiento La miel normaliza la acidez y la secreci\u00f3n del jugo g\u00e1strico  Relajante e inductora del sue\u00f1o Adem\u00e1s de su efecto tonificante sobre el organismo en general la miel posee propiedades relajantes sedantes e inductoras del sue\u00f1o al favorecer la absorci\u00f3n de tript\u00f3fano que es precursor de la serotonina sustancia qu\u00edmica reguladora del buen estado de \u00e1nimo del organismo por lo que se recomienda en la dieta habitual de pacientes aquejados de insomnio cr\u00f3nico  Mineralizante La miel mejora la absorci\u00f3n de otros nutrientes como es el caso delcalcio o del hierro Contribuye as\u00ed al mantenimiento de la masa \u00f3sea que conforma el esqueleto lo que resulta de inter\u00e9s en caso de fracturas \u00f3seas dietas pobres en calcio menopausia u osteoporosis donde la p\u00e9rdida de masa \u00f3sea es m\u00e1s acentuada  Prebi\u00f3tica La miel puede ser considerada como alimento prebi\u00f3tico por su contenido en oligosac\u00e1ridos az\u00facares de cadena media presentes en la misma como la melecitosa la maltotriosa y la rafinosa que parecen estimular el Bogot\u00e1 Carrera 7 No 8  6 8 Edificio Nuevo del Congreso Oficina 634B  635B jprietojorgeprietoriveroscom wwwjorgeprietoriveroscom Tel\u00e9fono 3823324 Jorge E Prieto Riveros crecimiento y la actividad de especies de bifidobacterias que habitan en el colon humano y que forman parte de la microflora intestinal saludable  Antioxidante Diversos estudios han sugerido como responsables de la ac tividad antioxidante de la miel a los componentes minoritarios de la misma y en especial a los compuestos polifen\u00f3licos como los flavonoides los carotenoides junto a amino\u00e1cidos minerales y vitaminas C y E La exportaci\u00f3n de miel es una gran alternativa y parte importante de las divisas que se generan en pa\u00edses en v\u00eda de desarrollo Entre los mayores exportadores se encuentra obtenidos wwwfaoorgdocrep008y5110sy5110s03htm La polinizaci\u00f3n cruzada y M\u00e9xico Argentina China Seg\u00fan datos COMPORTAMIENTO DEL MERCADO INTERNACIONAL DE MIEL TABLA 1 VALOR DE LAS IMPORTACIONES DE MIEL DE ABEJAS Y CRECIMIENTO ANUAL Importadores Mundo Estados Unidos Alemania Francia Reino Unido Jap\u00f3n Italia B\u00e9lgica Arabia Saudita Espa\u00f1a China Valor de las importaciones 2010 2011 2012 2013 2014 promedio anual Valor Crecimiento 1495798 1697404 1723178 2006958 2270860 1838840 anual 292771 387255 416003 481081 561543 427731 289073 95540 114862 100248 53363 50846 277955 107695 136819 117662 57967 56770 279468 92810 107575 105382 56116 55841 322004 113220 126422 116268 75188 68048 316172 153619 132780 120196 91182 77641 296934 112577 123692 111951 66763 61829 48332 52443 62016 66422 74324 60707 38042 9599 43559 12906 48292 26208 53047 42932 61181 58612 48824 30051 Fuente Trademap 2015 10 15 3 10 2 4 13 10 11 11 48 Bogot\u00e1 Carrera 7 No 8  6 8 Edificio Nuevo del Congreso Oficina 634B  635B jprietojorgeprietoriveroscom wwwjorgeprietoriveroscom Tel\u00e9fono 3823324 Jorge E Prieto Riveros TABLA 2 VALOR DE LAS EXPORTACIONES DE MIEL DE ABEJAS Y CRECIMIENTO ANUAL Valor de las exportaciones Exportadores 2010 2011 2012 2013 2014 promedio anual Valor Crecimiento anual 1488279 1700097 1769206 2070376 2293052 1864202 221150 182513 173426 205840 201375 223553 215051 215147 246550 212637 260263 204438 69970 87089 103892 140174 168191 113863 109864 84743 50942 81717 55021 60774 19954 120716 90359 67141 79184 70869 60117 27821 127246 101497 58131 79843 52348 63501 31113 134316 112352 89966 91483 54124 90467 52972 150310 147037 127806 120428 98576 95791 93198 128490 107198 78797 90531 66188 74130 45012 Fuente Trademap 2015 11 9 3 22 7 13 21 9 9 13 37 Mundo China Argentina Nueva Zelandia Alemania M\u00e9xico Viet Nam Espa\u00f1a Brasil Hungr\u00eda Ucrania Seg\u00fan los \u00faltimos datos oficiales en el 2014 Argentina se posicion\u00f3 como el segundo productor y exportador de miel despu\u00e9s de China a ese a\u00f1o contaba con veinticinco mil productores que trabajan con tres millones de colmenas este por supuesto es una cifra aproximada todas sus provincias desarrollan actividad ap\u00edcola exeptuando tierra de fuego su ascenso en la producci\u00f3n comenz\u00f3 entre el a\u00f1o 2000 y 2004 la expanci\u00f3n de la actividad un factor de desarrollo rural y familiar que a su vez se tradujo en uno de los paises con mayor desarrollo cientifico seg\u00fan la SENASA es as\u00ed que se ha convertido el el exportador del 10 de la miel que consume el mundo Si bien Colombia no est\u00e1 dentro de un lugar importante en el sector productor de miel si tiene un gran potencial debido a que por la variedad en sus pisos t\u00e9rmicos y el la flora que podr\u00eda convertirnos en uno de los mayores exportadores de miel Seg\u00fa Ra\u00fal Echeverry Echeverry en su primer estudio Flora Ap\u00edcola de algunas \u00c1reas Colombianas marzo de 1974 El estudio de la flora ap\u00edcola colombiana es muy extenso seg\u00fan conceptos muy autorizados de eminentes bot\u00e1nicos posee m\u00e1s de cincuenta mil especies solo de faner\u00f3gamas es decir plantas productoras de flores Esta apreciaci\u00f3n podr\u00eda f\u00e1cilmente colocar a Colombia en un primer plano mundial en cuanto a la flora diversificada y ello es posible en cuanto a la flora diversificada si se tiene en cuenta la gran variedad ecosist\u00e9mica que hay en nuestro pa\u00eds los c uales comprenden distintos tipos de suelos alturas que van desde el nivel del mar hasta las Nieves perpetuas de nuestras cordilleras andinas diversos y un r\u00e9gimen pluviom\u00e9trico m\u00e1s menos constante y satisfactoria para que la flora persista en condicion es satisfactorias Bogot\u00e1 Carrera 7 No 8  6 8 Edificio Nuevo del Congreso Oficina 634B  635B jprietojorgeprietoriveroscom wwwjorgeprietoriveroscom Tel\u00e9fono 3823324 Jorge E Prieto Riveros Ra\u00fal Echeverry Echeverri profesor de bot\u00e1nica del jard\u00edn Bot\u00e1nico Alejandro Vont Humbolt realiz\u00f3 un amplio Estudio sobre la Flora ap\u00edcola colombiana Tercer a\u00f1o de la segunda Expedici\u00f3n Bot\u00e1nica en la cual se hizo un reconocimiento d e la flora ap\u00edcola en la cual se logr\u00f3 reconocer m\u00e1s de 500 especies Rese\u00f1a de la apicultura en Colombia En Colombia la oferta ambiental ap\u00edcola est\u00e1 siendo subutilizada al igual que se desaprovecha el territorio donde se podr\u00eda desarrollar este tipo de agronegocio La apicultura se introdujo en Colombia durante la conquista con la llegada de la abeja Apis Mellifera Dicha actividad fue desarrollada de manera rudimentaria En 1910 se desarrolla el primer manual de apicultura racional de Colombia En 1933 se realiza la importaci\u00f3n de Razas europeas En 1950 Se crea la divisi\u00f3n de apicultura en la oficina de industria animal En 1959 se crea la Asociaci\u00f3n Nacional de Apicultores En la d\u00e9cada de los 70 la apicultura logra su mayor desarrollo en Colombia Se reportan exportaciones entre 200 y 300 tonelada de miel entre 1973 y 1975 En 1980 ingresa al pa\u00eds la abeja africanizada que fue calificada como peligrosa debido a que son muy defensivas lo cual gener\u00f3 una reducci\u00f3n en la actividad ap\u00edcola debido a los incidentes y muertes de animales incluso p\u00e9rdidas humanas por la picadura A causa de la disminuci\u00f3n en la actividad ap\u00edcola se disolvieron muchas organizaciones a nivel regional Se generaron nuevas estrategias mediante adecuaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica de la abeja africanizada Como por ejemplo la ubicaci\u00f3n de colmenas en lugares distantes a las viviendas y los dem\u00e1s animales aumentar el tama\u00f1o de los ahumadores y trajes especiales para aislar el cuerpo de una manera m\u00e1s segura creaci\u00f3n de unidades tipo toldillo para facilitar la extracci\u00f3n de la miel Se registra entre 1980 y principios de los se registra la aparici\u00f3n del \u00e1caro V arroa Destructor que afecta la Apis Mellifera un duro Golpe al desarrollo de esta actividad econ\u00f3mica Bogot\u00e1 Carrera 7 No 8  6 8 Edificio Nuevo del Congreso Oficina 634B  635B jprietojorgeprietoriveroscom wwwjorgeprietoriveroscom Tel\u00e9fono 3823324 Jorge E Prieto Riveros Las abejas africanizadas se adaptaron gen\u00e9ticamente logrando de esta manera ser resistentes al Varroa Destructor En la d\u00e9cada de los 90 diversificaron la actividad y se da mayor importancia a la producci\u00f3n de polen especialmente en la regi\u00f3n cundiboyacence De 2000 a 2011 no se registran exportaciones de Colombia a otros pa\u00edses Antecedentes Legislativos y las abejas Seg\u00fan informaci\u00f3n recaudada de la p\u00e1gina marco legal espec\u00edfico Cadena productiva de Colombia ttpssitesgooglecomsitecpaaabejascolombiacalendarmarcolegalespecifico Los antecedentes legislativos son NORMATIVIDAD SANITARIA apicultura en la NORMA COMENTARIO Decreto 3075 de 1997 T\u00edtulo III Vigilancia y control Art 41 Obligatoriedad del registro sanitario Todo alimento que se expenda directamente al consumidor bajo marca de f\u00e1brica y con nombres determinados deber\u00e1 obtener registro sanitario expedido conforme a lo establecido en el presente decreto Se except\u00faan del cumplimiento de este a los alimentos siguientes a los alimentos naturales que no sean sometidos a ning\u00fan proceso de transformaci\u00f3n tales como granos frutas hortalizas verduras frescas miel de abejas y otros productos Ap\u00edcolas Aunque para la miel de abejas y los otros productos Ap\u00edcolas no es obligatorio y los otros productos Ap\u00edcolas no es de obligatoriedad la obtenci\u00f3n del registro sanitario si se exige el cumplimiento de otros requisitos del decreto 307597 para su manejo y comercializaci\u00f3n como alimento Bogot\u00e1 Carrera 7 No 8  6 8 Edificio Nuevo del Congreso Oficina 634B  635B jprietojorgeprietoriveroscom wwwjorgeprietoriveroscom Tel\u00e9fono 3823324 Jorge E Prieto Riveros NORMATIVIDAD CIVIL NORMA Comentario Ley 57 de 1887 Civil C\u00f3digo Colombiano y dem\u00e1s disposiciones reglamentarias Libro bienes dominio uso y goce T\u00edtulo ocupaci\u00f3n los su posesi\u00f3n II De y de IV De la Art 695 los animales bravos pertenecen el due\u00f1o de las jaulas pajareras conejeras colmenas estanques o corrales en que estuviesen encerrados pero luego que recobran su libertad natural puede cualquier persona apoderarse de ellos y al serlos suyos con tal que actualmente no vaya el due\u00f1o en seguimiento de ellos teni\u00e9ndolos a la vista y que por lo dem\u00e1s no se contravenga el art\u00edculo 688 Art 696 las abejas que huyen de las abejas y posan en \u00e1rbol que no sea del due\u00f1o de estas  vuelven a su libertad natural y cualquiera puede apoderarse de ella y de los panales fabricados por ellas con tal de que no lo hagan sin permiso del due\u00f1o en tierras ajenas cercadas o cultivadas o contra la prohibici\u00f3n del mismo en las otras pero el due\u00f1o de las abejas no podr\u00e1 prohibirse que persiga a las abejas fugitivas en tierras que no est\u00e9n cerradas ni cultivadas NORMATIVIDAD AGROPECUARIA NORMA Comentario Resoluci\u00f3n 383 de 1971 Ministerio de Agricultura Por el cual se caracterizan los productos agropecuarios para efectos de clasificaci\u00f3n de empresas comercializadoras de estos El inciso 11 literal D N 141 clasifica la miel de abejas como producto agropecuario Decreto 2373 de 1974 Se\u00f1ala que los patrones cuya actividad econ\u00f3mica sea la agricultura silvicultura ganader\u00eda pesca avicultura o apicultura deber\u00e1n pagar el subsidio familiar por intermedio de la caja de cr\u00e9dito agrario Bogot\u00e1 Carrera 7 No 8  6 8 Edificio Nuevo del Congreso Oficina 634B  635B jprietojorgeprietoriveroscom wwwjorgeprietoriveroscom Tel\u00e9fono 3823324 Jorge E Prieto Riveros NORMA Comentario Resoluci\u00f3n 473 de 1976 Ministerio de Agricultura Art\u00edculo 21 establece los requisitos sanitarios para la importaci\u00f3n al pa\u00eds de las abejas y sus productos como mecanismo de protecci\u00f3n de la producci\u00f3n agropecuaria Decreto 1080 de 1977 Resoluci\u00f3n 665 de 1977 Ministerio de Agricultura Creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional para el Desarrollo y Fomento de la Apicultura As\u00ed mismo considero que la producci\u00f3n agropecuaria es pilar fundamental para nuestra econom\u00eda y que las abejas mediante la polinizaci\u00f3n himen\u00f3fila contribuyan a incrementar sensiblemente las cosechas de los cultivos que las abejas mediante su producci\u00f3n han mejorado sensiblemente la econom\u00eda de las zonas campesinas del pa\u00eds Exige a toda persona natural o jur\u00eddica que se dedique total o parcialmente a la explotaci\u00f3n ap\u00edcola y a la importaci\u00f3n de reinas abejas productos o subproductos de origen ap\u00edcola deber\u00e1n registrarse en el ICA como tales Adem\u00e1s se\u00f1ala esta misma resoluci\u00f3n que la vigilancia de las disposiciones sanitarias en Apicultura estar\u00e1 a cargo del ICA Decreto 3189 de 1979 Cataloga a la apicultura como parte del sector primario de la econom\u00eda junto con la agricultura la ganader\u00eda la silvicultura la caza y la pesca entre otros Ley 20 de 1979 Acuerdo 23 y 25 de Noviembre 12 de 1979 Decreto 2333 de 1982 Resoluci\u00f3n 663 de 1991 Resoluci\u00f3n 758 de 1992 Se\u00f1ala que para efectos fiscales se entiende por negocio de ganader\u00eda la actividad econ\u00f3mica que tiene por objeto la cr\u00eda levante o desarrollo la ceba de ganado bovino caprino bovino y porcinos las especies menores Es bien sabido que la apicultura es catalogada como una de las especies menores junto con la cunicultura La junta directiva del ICA acuerda las tarifas para el servicio de inspecci\u00f3n y cuarentena las tarifas para la expedici\u00f3n de gu\u00edas o licencias de movilizaci\u00f3n haciendo extensivas a las abejas Reglamentario de la Ley 9 de 1979 estableci\u00f3 en el art\u00edculo 84 que el registro que actualmente expide el Ministerio de Agricultura a los apiarios en cuya jurisdicci\u00f3n se encuentren ubicados reemplazara la Licencia Sanitaria de Funcionamiento que deben tener conforme a este decreto La cual establece los requisitos que deben cumplir los apicultores para obtener el registro para sus apiarios y se dictan otras medidas de sanidad apicola Dispone que las resoluciones por las cuales se otorga registro a los apiarios llevaran las firmas del Secretario General y el Director General de Producci\u00f3n Bogot\u00e1 Carrera 7 No 8  6 8 Edificio Nuevo del Congreso Oficina 634B  635B jprietojorgeprietoriveroscom wwwjorgeprietoriveroscom Tel\u00e9fono 3823324 Jorge E Prieto Riveros NORMA Comentario Por la cual se establece el r\u00e9gimen t\u00e9cnico sobre los requisitos sanitarios que debe cumplir la miel de abejas para consumo humano fue derogado Por la cual se reconoce la organizaci\u00f3n de la cadena productiva de las abejas y la apicultura Resoluci\u00f3n 00001057 de 2010 Resoluci\u00f3n 000282 de 2012  Proyecto de le Ley N\u00ba 273 de 206 por medio de la cual se reglamenta la actividad ap\u00edcola en Colombia presentado por la Representante Sandra Vel\u00e1zquez Salcedo Objetivo Final del Proyecto El presente proyecto de ley propone regular las actividades ap\u00edcolas en su conjunto comprendiendo crianza de abejas producci\u00f3n de material vivo producci\u00f3n de miel la trashumancia de las colmenas la polinizaci\u00f3n de cultivos entom\u00f3filos la producci\u00f3n de jalea real cera prop\u00f3leos polen y dem\u00e1s productos obtenidos de las abejas el acopio la industrializaci\u00f3n yo comercializaci\u00f3n la fabricaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de implementos equipos e insumos destinados a la producci\u00f3n ap\u00edcola el desarrollo tecnol\u00f3gico y trasferencia de tecnolog\u00eda el fomento y cr\u00e9ditos para el desarrollo de la actividad ap\u00edcola el cuidado de las abejas y su protecci\u00f3n frente al uso de agroqu\u00edmicos as\u00ed como la protecci\u00f3n y conservaci\u00f3n de la flora ap\u00edcola La apicultura es una actividad que contribuye a fortalecer el sistema econ\u00f3mico de los habitantes de la zona rural incorporando este tipo de actividad agroecol\u00f3gica a su medio de subsistencia de una manera sostenible pero adem\u00e1s asegura la continuidad del h\u00e1bitat y de la diversidad biol\u00f3gica Es por ello que debemos fortalecer esta actividad en Colombia aprovechando el gran potencial que tenemos debido a nuestra amplia flora ap\u00edcola y la variedad de pisos t\u00e9rmicos en nuestro pa\u00eds Bogot\u00e1 Carrera 7 No 8  6 8 Edificio Nuevo del Congreso Oficina 634B  635B jprietojorgeprietoriveroscom wwwjorgeprietoriveroscom Tel\u00e9fono 3823324 Jorge E Prieto Riveros Bibliograf\u00eda MANUAL DE USO SEGURO Y RESPONSABLE DE AGROQU\u00cdMICOS EN CULTIVOS FRUTIHORT\u00cdCOLAS Roberto Mat\u00edas Pacheco Evelyn Itat\u00ed Barbona INTA ediciones 2017 APITOXINA Dr LUIS JORGE DE FELICE Ediciones ARGENTINAS Y AM\u00c9RICANAS 1\u00ba edici\u00f3n GUIA AMBIENTAL AP\u00cdCOLA DIEGO SILVA GARNICA ADRIANA LUC\u00cdA DORADO JOS\u00c9 ANTONIO G\u00d3MEZ D\u00cdAZ Editor Bogot\u00e1 DC Instituto Humboldt 2006 Tesis de investigaci\u00f3n SISTEMA DE PRODUCCI\u00d3N Y ECON\u00d3MIA AP\u00cdCOLA EN LOS DEPARTAMENTOS DE CUNDINAMARCA Y BOYAC\u00c1 CASOS DE TRES ORGANIZACIONES DE PRODUCTORES OSWALDO ANDR\u00c9S S\u00c1NCHEZ ALARC\u00d3N Universidad Nacional de COLOMBIA 2014 Trabajo de grado presentado como requisito para optar por el t\u00edtulo de Magister en Desarrollo Rural APICULTURA CAMPESINA UNA ALTERNATIVA PARA EL DESARROLLO RURAL EN OCAMONTE SANTANDER MIGUEL ANGEL BARRAGAN RIVERA Universidad Pontificia Javeriana 2014 EL DECLIVE DE LAS ABEJAS PELIGROS PARA LOS POLINIZADORES Y LA AGRICULTURA DE EUROPA Reyes Tirado Gergel y Simon y Paul Johnston Unidad Cient\u00edfica de Greenpeace Universidad de Exeter Reino Unido Nota t\u00e9cnica e los laboratorios de Greenpeace Revisi\u00f3n 12013 MANUAL FORMATIVO RETIRADA DE ENJAMBRES EN LOS SERVICIOS DE PREVENCI\u00d3N Y EXTINCI\u00d3N DE INCENDIOS Y SALVAMENTO JAIME HERRERA N\u00c1RDIZ Edita Instituto C\u00e1ntabro de Seguridad y Salud en el Trabajo ICASST 2011 DIAGN\u00d3STICO DE LA ACTIVIDAD AP\u00cdCOLA Y DE LA CRIANZA DE ABEJAS EN COLOMBIA Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural Direcci\u00f3n de Cadenas Productivas IICA TELMO MARTINEZ ANZOLA2006 INFORME SECTORIAL DE LA CADENA PRODUCTIVA DE LAS ABEJAS Y LA APICULTURA Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural Diciembre de 2015 Glosario de T\u00e9rminos  Invima httpswwwinvimagovco  Servicios de Informaci\u00f3n al Ciudadano httpssiocminagriculturagovcoApicolaDocumentos00420 20Documentos20Competitividad20Cadena0042020DC20 20201120Abril2020Diagnostico20Apicolapdf https wwwinfoagrocomabonoscontrol_biologicohtm Interamericano de Cooperaci\u00f3n para la Agricultura Cordialmente  HS JORGE PRIETO RIVEROS HS CLAUDIA L\u00d3PEZ  Bogot\u00e1 Carrera 7 No 8  6 8 Edificio Nuevo del Congreso Oficina 634B  635B jprietojorgeprietoriveroscom wwwjorgeprietoriveroscom Tel\u00e9fono 3823324 Jorge E Prieto Riveros Proyecto de Ley Por medio del cual se reglamenta la protecci\u00f3n de las abejas el fomento la apicultura en Colombia y se dictan otras disposiciones y desarrollo de  HS ANTONIO NAVARRO HS JORGE IVAN OSPINA   HR VICTOR CORREA HS IVAN LEONIDAS NAME   HS LUIS EVELIS ANDRADE HS GUILLERMO SANTOS MAR\u00cdN   HS YAMINA PESTANA ROJAS HS MARCO AN\u00cdBAL AVIRAMA   HS SOFIA GAVIRIA HS MARITZA MARTINEZ   HR ALFREDO MOLINA HR ANGELICA LOZANO   HR ALFREDO DE LUQUE HR INTI ASPRILLA    HS ALBERTO CASTILLA Bogot\u00e1 Carrera 7 No 8  6 8 Edificio Nuevo del Congreso Oficina 634B  635B jprietojorgeprietoriveroscom wwwjorgeprietoriveroscom Tel\u00e9fono 3823324 Jorge E Prieto Riveros Bogot\u00e1 3 de octubre de 2017 Doctor GREGORIO ELJACH PACHECO Secretario General Senado de la Rep\u00fablica Ciudad Referencia Proyecto de Ley Por medio del cual se reglamenta la protecci\u00f3n de las abejas el fomento y desarrollo de la apicultura en Colombia y se dictan otras disposiciones Respetado doctor Eljach Radico ante usted el presente Proyecto de Ley Por medio del cual se reglamenta la protecci\u00f3n de las abejas el fomento y desarrollo de la apicultura en Colombia y se dictan otras disposiciones con el cual buscamos declarar de inter\u00e9s nacional a las abejas la apicultura y la flora ap\u00edcola estableciendo pol\u00edticas p\u00fablicas que contribuyan al fomento defensa protecci\u00f3n sanidad conservaci\u00f3n tecnificaci\u00f3n e industrializaci\u00f3n de la actividad ap\u00edcola reconoci\u00e9ndola como un sector estrat\u00e9gico imprescindible para la seguridad alimentaria y la conservaci\u00f3n del planeta Cordialmente   HS JORGE PRIETO RIVEROS HS CLAUDIA L\u00d3PEZ  HS ANTONIO NAVARRO HS JORGE IVAN OSPINA   HR VICTOR CORREA HS IVAN LEONIDAS NAME  Bogot\u00e1 Carrera 7 No 8  6 8 Edificio Nuevo del Congreso Oficina 634B  635B jprietojorgeprietoriveroscom wwwjorgeprietoriveroscom Tel\u00e9fono 3823324 Jorge E Prieto Riveros Proyecto de Ley Por medio del cual se reglamenta la protecci\u00f3n de las abejas el fomento la apicultura en Colombia y se dictan otras disposiciones y desarrollo de  HS LUIS EVELIS ANDRADE HS GUILLERMO SANTOS MAR\u00cdN   HS YAMINA PESTANA ROJAS HS MARCO AN\u00cdBAL AVIRAMA   HS SOFIA GAVIRIA HS MARITZA MARTINEZ   HR ALFREDO MOLINA HR ANGELICA LOZANO   HR ALFREDO DE LUQUE HR INTI ASPRILLA    HS ALBERTO CASTILLA Bogot\u00e1 Carrera 7 No 8  6 8 Edificio Nuevo del Congreso Oficina 634B  635B jprietojorgeprietoriveroscom wwwjorgeprietoriveroscom Tel\u00e9fono 3823324 Jorge E Prieto Riveros Proyecto de Ley Por medio del cual se reglamenta la protecci\u00f3n de las abejas el fomento la apicultura en Colombia y se dictan otras disposiciones y desarrollo de             Bogot\u00e1 Carrera 7 No 8  6 8 Edificio Nuevo del Congreso Oficina 634B  635B jprietojorgeprietoriveroscom wwwjorgeprietoriveroscom Tel\u00e9fono 3823324", "link": "http://leyes.senado.gov.co/proyectos/index.php/textos-radicados-senado/p-ley-2017-2018/1034-proyecto-de-ley-145-de-2017", "autores": "_PEND_", "fecha_evento": "2021-08-14T05:24:36.076Z", "fecha_adicion": "2021-08-14T05:24:36.076Z", "origen": "Senado", "periodo": "_PEND_", "estado": "SIN DATOS"}
{"_id": 26, "pais": "CO", "fuente": "C\u00e1mara de Senadores", "titulo": "Proyecto de Ley 055 de 2021", "tema": "PL 055-21 Amnistia Multas Transito.", "texto": "H O N O R A B L E S E N A D O R J O N A T A N T A M A Y O P E R E Z PROYECTO DE LEY N de 2021 Senado Por medio de la cual se modifica la Ley 2027 de 2020 que establece amnist\u00eda a los deudores de multas de tr\u00e1nsito El Congreso de Colombia DECRETA ART\u00cdCULO 1 OBJETO La presente ley tiene por objeto ampliar el plazo otorgado en la Ley 2027 de 2020 a los deudores de multas por infracciones al C\u00f3digo Nacional de Tr\u00e1nsito e incluir como beneficiarios de la amnist\u00eda a quienes tienen comparendos por infracci\u00f3n a las normas de tr\u00e1nsito Teniendo en cuenta que la norma que permiti\u00f3 esta amnist\u00eda tuvo una vigencia de cinco meses durante la crisis social y econ\u00f3mica producida por la pandemia de covid 19 ART\u00cdCULO 2 Modificar el art\u00edculo 2 en su inciso primero de la Ley 2027 de 2020 el cual quedar\u00e1 as\u00ed Art\u00edculo 2 A partir de la promulgaci\u00f3n de la presente ley por \u00fanica vez y durante los doce 12 meses siguientes todos los infractores que tengan pendiente el pago de las multas est\u00e1n pagando o hayan incumplido acuerdos de pago por infracciones a las normas de tr\u00e1nsito impuestas hasta el momento de entrar en vigencia esta norma podr\u00e1n acogerse sin necesidad de asistir a un curso pedag\u00f3gico de tr\u00e1nsito a C a r r e r a 7 N o  8  6 8 E d i f i c i o N u e v o d e l C o n g r e s o O f  5 3 6 T e l   1  3 8 2 3 5 2 0  3 8 2 3 5 1 0  3 8 2 3 5 1 9 H O N O R A B L E S E N A D O R J O N A T A N T A M A Y O P E R E Z un descuento del cincuenta por ciento 50 del total de su deuda y del cien por ciento 100 de sus respectivos intereses De igual manera aplicar\u00e1 para quienes se les haya impuesto comparendos por infracci\u00f3n a las normas de tr\u00e1nsito aun cuando no se haya surtido ninguna actuaci\u00f3n diferente dentro del proceso contravencional ART\u00cdCULO 3 VIGENCIA Y DEROGATORIAS La presente ley rige a partir de su sanci\u00f3n y promulgaci\u00f3n deroga aquellas disposiciones que le sean contrarias y aplicar\u00e1 en concordancia con las dem\u00e1s disposiciones dispuestas en la Ley 2027 de 2020 De los Honorables Congresistas Atentamente JONATAN TAMAYO P\u00c9REZ Senador de la Rep\u00fablica C a r r e r a 7 N o  8  6 8 E d i f i c i o N u e v o d e l C o n g r e s o O f  5 3 6 T e l   1  3 8 2 3 5 2 0  3 8 2 3 5 1 0  3 8 2 3 5 1 9 H O N O R A B L E S E N A D O R J O N A T A N T A M A Y O P E R E Z EXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS Lo que se busca con este proyecto es que se pueda cumplir con uno de los objetivos de la Ley 2027 de 2020 como era el de generar un incremento del recaudo por el concepto de multas por infracciones al C\u00f3digo Nacional de Tr\u00e1nsito para contribuir a que las autoridades de tr\u00e1nsito a las que se les asigna este dinero dispongan de recursos para el cumplimiento de sus fines misionales Es por ello que para facilitar el recaudo de la cartera en el articulado de la Ley 2027 de 2020 se estableci\u00f3 el mecanismo de la amnist\u00eda de un porcentaje sobre el total de la deuda m\u00e1s los intereses que actualmente presentan los infractores En la Ley 2027 qued\u00f3 el descuento del 50 del total de las deudas con el 100 de sus intereses por concepto de las multas por infracciones a las normas de tr\u00e1nsito y rigi\u00f3 desde el 24 de julio fecha en que se promulg\u00f3 la Ley hasta el 31 de diciembre de 2020 para que se pudieran acoger a la cancelaci\u00f3n con acuerdos de pago de m\u00e1ximo un a\u00f1o La norma se aprob\u00f3 pensando en el impacto fiscal por la recuperaci\u00f3n de esta cartera a favor de las instituciones que reciben estos recursos para sus funciones misionales como son los Organismos de tr\u00e1nsito Municipal C a r r e r a 7 N o  8  6 8 E d i f i c i o N u e v o d e l C o n g r e s o O f  5 3 6 T e l   1  3 8 2 3 5 2 0  3 8 2 3 5 1 0  3 8 2 3 5 1 9 H O N O R A B L E S E N A D O R J O N A T A N T A M A Y O P E R E Z Direcci\u00f3n de Tr\u00e1nsito y Transporte de Ia Polic\u00eda Nacional Centros de Ense\u00f1anza Automovil\u00edstica Centros integrales de atenci\u00f3n sin embargo no se pudo dar un impacto significativo porque la aplicaci\u00f3n de la Ley 2027 se hizo durante un tiempo de crisis econ\u00f3mica por el que pasan todos los sectores sociales causado por la Pandemia de Covid19 y en meses durante los cuales apenas se estaba saliendo del confinamiento ordenado por el Gobierno Nacional pero quedando las ciudades con las restricciones dispuestas por los mandatarios locales Por esto uno de los temas significativos del presente proyecto es establecer el periodo de tiempo para los efectos de la amnist\u00eda que sea acorde a las circunstancias econ\u00f3micas por las que atraviesa la poblaci\u00f3n Colombiana con el fin de que surta efecto el beneficio otorgado a los infractores y que as\u00ed mismo se mejore la cartera de las instituciones de tr\u00e1nsito Por esta raz\u00f3n y teniendo en cuenta que la amnist\u00eda de la Ley 2027 se ejecut\u00f3 por cinco 5 meses un tiempo algo corto para la \u00e9poca y condiciones por las que pasa el pa\u00eds queremos para esta nueva norma establecer un lapso de tiempo m\u00e1s largo proponi\u00e9ndose doce 12 meses para acogerse a la amnist\u00eda a partir de la promulgaci\u00f3n de la nueva ley plazo dentro del cual podr\u00e1 existir mejor oportunidad de pago por la recuperaci\u00f3n financiera de las personas para esta \u00e9poca  C a r r e r a 7 N o  8  6 8 E d i f i c i o N u e v o d e l C o n g r e s o O f  5 3 6 T e l   1  3 8 2 3 5 2 0  3 8 2 3 5 1 0  3 8 2 3 5 1 9 H O N O R A B L E S E N A D O R J O N A T A N T A M A Y O P E R E Z Se calcula que aplique por los 12 meses teniendo en cuenta las m\u00e1s recientes normas que establecieron este tipo de amnist\u00edas Con la Ley 1450 de 2011 en su Art\u00edculo 95 estableci\u00f3 el t\u00e9rmino de dieciocho 18 meses para que se acogieran al descuento quienes tuvieran pendiente el pago de multas por infracciones de tr\u00e1nsito Con la Ley 1383 de 2010 en su Art\u00edculo 24 estableci\u00f3 doce 12 meses para que los conductores que tuvieran pendiente el pago de infracciones de tr\u00e1nsito se acogieran al descuento previsto en esa norma Es decir el Congreso de la Rep\u00fablica no ha tenido problema en aprobar amnist\u00edas y descuentos a los deudores de Transito por un tiempo de 12 meses durante \u00e9pocas donde la comunidad ha podido estar en momentos financieros m\u00e1s c\u00f3modos que las circunstancias actuales de crisis y que vienen ocurriendo desde Marzo de 2020 as\u00ed que autorizar por un a\u00f1o el beneficio propuesto en este nuevo proyecto ser\u00eda lo m\u00e1s apropiado para dar una oportunidad real a todas las partes que intervienen dentro del sistema de las Multas por infracciones al C\u00f3digo de Tr\u00e1nsito Para sustentar la importancia de aprobar el presente proyecto de ley se presentan las siguientes cifras que ayudar\u00e1n a comprender la necesidad y beneficios que se obtendr\u00edan C a r r e r a 7 N o  8  6 8 E d i f i c i o N u e v o d e l C o n g r e s o O f  5 3 6 T e l   1  3 8 2 3 5 2 0  3 8 2 3 5 1 0  3 8 2 3 5 1 9 H O N O R A B L E S E N A D O R J O N A T A N T A M A Y O P E R E Z Cuadro 1 Periodo de Tiempo 08112002 hasta 08112002 hasta 31052020 30042021 Valor de la Cartera Nal  5013755607007  5901689365623 pendiente por concepto de multas y sanciones de tr\u00e1nsito Cantidad de Multas que 9206183 10689548 corresponden Fuente Sistema Integrado de informaci\u00f3n sobre Multas y sanciones por Infracciones de Tr\u00e1nsito  Simit de la Federaci\u00f3n Colombiana de Municipios Observando el Cuadro 1 y realizando la diferencia entre las cifras de cantidad de multas generadas por infracciones al C\u00f3digo Nacional de Tr\u00e1nsito podemos darnos cuenta que en los \u00faltimos Once 11 meses junio de 2020 hasta 30 de abril de 2021 hubo un aument\u00f3 en 1483365 Multas Una cifra considerable que de la misma manera corresponde a un valor econ\u00f3mico significativo el cual no pudo ser tenido en cuenta dentro de la amnist\u00eda de la Ley 202720 Cuadro 2 Periodo de Tiempo Durante amnist\u00eda a\u00f1o 2011 Durante amnist\u00eda a\u00f1o 2020 LEY 1450 16062011 Ley 202720 24072020 hasta 31122020 Valor del recaudo por aplicaci\u00f3n de Amnist\u00eda Cantidad de Multas que corresponden  796934268702  168954374885 4029322 836038 Fuente Sistema Integrado de informaci\u00f3n sobre Multas y sanciones por Infracciones de Tr\u00e1nsito  Simit de la Federaci\u00f3n Colombiana de Municipios C a r r e r a 7 N o  8  6 8 E d i f i c i o N u e v o d e l C o n g r e s o O f  5 3 6 T e l   1  3 8 2 3 5 2 0  3 8 2 3 5 1 0  3 8 2 3 5 1 9 H O N O R A B L E S E N A D O R J O N A T A N T A M A Y O P E R E Z Observando el Cuadro 2 se hace evidente que a mayor tiempo de amnist\u00eda y en condiciones favorables de las personas los resultados econ\u00f3micos para las instituciones ser\u00e1 m\u00e1s representativo lo que permite hacer mejores inversiones para as\u00ed mismo entregarle beneficios a la comunidad en general ANTECEDENTES DE LA INICIATIVA LEGISLATIVA Con esta iniciativa queremos tambi\u00e9n reconocer el importante trabajo legislativo adelantado por el Senador Ivan Dario Agudelo Zapata y el Representante a la C\u00e1mara Diego Pati\u00f1o Amariles quienes fueron los autores del Proyecto de Ley 13318 C\u00e0mara  18119 por medio de la cual se establece amnist\u00eda a los deudores de multas de tr\u00e1nsito se condonan unas deudas de las autoridades de tr\u00e1nsito y se dictan otras disposiciones dentro del cual se pueden encontrar argumentos de trascendencia que justifican la aprobaci\u00f3n de este tipo de normas siendo ese proyecto el que gener\u00f3 la Ley 2027 de 2020 la cual es el motivo principal de este nuevo Proyecto de Ley Y en cuanto al impacto fiscal de esta clase de proyectos hacemos referencia a lo narrado en la exposici\u00f3n de motivos de la Ley 2027 acogi\u00e9ndonos a que estas normas no tienen p\u00e9rdida fiscal por cuanto los organismos territoriales de tr\u00e1nsito precisamente no han podido recaudar la cartera morosa por concepto de multas por infracciones de tr\u00e1nsito y por el contrario se ha registrado el crecimiento de dicha cartera CONTENIDO DE LA INICIATIVA LEGISLATIVA El presente proyecto de ley consta de tres art\u00edculos En el Art\u00edculo 1\u00ba se establece el Objeto para hacer claridad sobre la disposici\u00f3n de ampliar el plazo otorgado en la Ley 2027 de 2020 y extender C a r r e r a 7 N o  8  6 8 E d i f i c i o N u e v o d e l C o n g r e s o O f  5 3 6 T e l   1  3 8 2 3 5 2 0  3 8 2 3 5 1 0  3 8 2 3 5 1 9 H O N O R A B L E S E N A D O R J O N A T A N T A M A Y O P E R E Z el beneficio de la amnist\u00eda a quienes tienen comparendos por infracci\u00f3n a las normas de tr\u00e1nsito En el Art\u00edculo 2\u00ba se establece el texto con el cual quedar\u00e1 el inciso primero del art\u00edculo 2\u00ba de la Ley 2027 de 2020 La modificaci\u00f3n ser\u00eda la siguiente Texto Ley 2027 de 2020 Modificaci\u00f3n con Proyecto de Ley Art\u00edculo 2 A partir de la promulgaci\u00f3n de la presente ley por \u00fanica vez y hasta el 31 de diciembre de 2020 todos los infractores que tengan pendiente el pago de las multas est\u00e1n pagando o hayan incumplido acuerdos de pago por infracciones a las normas de tr\u00e1nsito impuestas hasta el 31 de mayo de 2020 el momento de entrar en vigencia esta norma podr\u00e1n acogerse sin necesidad de asistir a un curso pedag\u00f3gico de tr\u00e1nsito a un descuento del cincuenta por ciento 50 del total de su deuda y del cien por ciento 100 de sus respectivos intereses    Art\u00edculo 2 A partir de la promulgaci\u00f3n de la presente ley por \u00fanica vez y durante los doce 12 meses siguientes todos los infractores que tengan pendiente el pago de las multas est\u00e1n pagando o hayan incumplido acuerdos de pago por infracciones a las normas de tr\u00e1nsito impuestas hasta el momento de entrar en vigencia esta norma podr\u00e1n acogerse sin necesidad de asistir a un curso pedag\u00f3gico de tr\u00e1nsito a un descuento del cincuenta por ciento 50 del total de su deuda y del cien por ciento 100 de sus respectivos intereses De igual manera aplicar\u00e1 para quienes impuesto comparendos por infracci\u00f3n a las normas de tr\u00e1nsito aun cuando no se haya surtido ninguna actuaci\u00f3n diferente dentro del proceso contravencional  haya les se En el Art\u00edculo 3\u00ba se ordena la vigencia y derogatorias para esta nueva Ley C a r r e r a 7 N o  8  6 8 E d i f i c i o N u e v o d e l C o n g r e s o O f  5 3 6 T e l   1  3 8 2 3 5 2 0  3 8 2 3 5 1 0  3 8 2 3 5 1 9 H O N O R A B L E S E N A D O R J O N A T A N T A M A Y O P E R E Z Por todo lo anterior dejo a consideraci\u00f3n de los Honorables Congresistas el tr\u00e1mite conceptos y aprobaci\u00f3n de esta iniciativa con la que se quiere dar mejores y reales oportunidades a todas las partes que se perjudican por las deudas sin pagar causadas ante las instituciones de tr\u00e1nsito Atentamente JONATAN TAMAYO P\u00c9REZ Senador de la Rep\u00fablica C a r r e r a 7 N o  8  6 8 E d i f i c i o N u e v o d e l C o n g r e s o O f  5 3 6 T e l   1  3 8 2 3 5 2 0  3 8 2 3 5 1 0  3 8 2 3 5 1 9", "link": "http://leyes.senado.gov.co/proyectos/index.php/textos-radicados-senado/p-ley-2021-2022/2277-proyecto-de-ley-055-de-2021", "autores": "_PEND_", "fecha_evento": "2021-08-14T05:25:51.632Z", "fecha_adicion": "2021-08-14T05:25:51.632Z", "origen": "Senado", "periodo": "_PEND_", "estado": "SIN DATOS"}
